<FILE-date="2022/09/17/19">

<article-nb="2022/09/17/19-1">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Carnets d’exil, épisode 16. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants évoquent la rentrée scolaire de septembre, pour la première fois en France… et parfois aussi un peu en Ukraine, à distance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                            style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Le jour de la rentrée scolaire, j’étais très stressée »   Par Anne Hazard, Mattea Battaglia et Chloé Hecketsweiler   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelCarnets d’exil, épisode 16. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants évoquent la rentrée scolaire de septembre, pour la première fois en France… et parfois aussi un peu en Ukraine, à distance.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des mois. Puisqu’elles ont décidé, pour l’heure, de rester, elles viennent de vivre la première véritable rentrée scolaire ici. Anastasia et Eva au collège, à Cossé-le-Vivien et Dijon. En terminale pour Maria, à Strasbourg. La petite Simona, elle, n’a pas réussi à franchir le seuil de l’école française. Souvent, l’école ukrainienne reste à portée d’ordinateur.          Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.                    


Anastasia, à Cossé-le-Vivien
	

« Je communique avec les autres élèves grâce à une application de traduction »
	


	



<article-nb="2022/09/17/19-2">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite de la police des mœurs, qui patrouille dans les lieux publics pour vérifier l’application de la loi sur le foulard et d’autres règles islamiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, la mort d’une jeune femme arrêtée par la police des mœurs suscite des protestations      La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite de la police des mœurs, qui patrouille dans les lieux publics pour vérifier l’application de la loi sur le foulard et d’autres règles islamiques.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 17h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mahsa Amini, morte le 17 septembre 2022 dans un hôpital de Téhéran, en Iran.  SOCIAL NETWORKS / ZUMA PRESS/MAXPPP/MAXPPP                 Elle s’appelait Mahsa Amini. Cette Iranienne de 22 ans est morte, vendredi, trois jours après son arrestation par la police des mœurs à Téhéran. Ses funérailles, samedi 17 septembre, dans sa ville natale de Saqqez, dans la province du Kurdistan, ont donné lieu à une manifestation que les forces de sécurité iraniennes ont dispersée à coups de gaz lacrymogènes. La veille un rassemblement avait eu lieu à proximité de l’hôpital Kasra de Téhéran, où elle est morte.            Women remove their headscarves to protest Iran regime at funeral of Mahsa Amini, the 22-year-old who died in custod… https://t.co/cMliKhDjk4— borzou (@Borzou Daragahi 🖊🗒)              Mahsa Amini a été arrêtée mardi par l’unité de police chargée de faire respecter le code vestimentaire strict de la République islamique pour les femmes, dont le port obligatoire du foulard en public. La télévision d’Etat a annoncé vendredi sa mort après trois jours dans le coma.            Deux heures entre l’arrestation et le transfert à l’hôpital            Son frère a déclaré au site Internet IranWire qu’alors qu’il attendait sa sœur à l’extérieur du commissariat, il a vu une ambulance en sortir et l’emmener à l’hôpital. Il dit avoir été informé qu’elle avait fait une attaque cardiaque et cérébrale et qu’elle était dans le coma. « Il ne s’est déroulé que deux heures entre son arrestation et son transfert à l’hôpital, a-t-il déclaré, annonçant son intention de porter plainte. Je n’ai rien à perdre. Je ne laisserai pas les choses ainsi sans protester. »                 Après ses funérailles, des personnes « ont scandé des slogans en exigeant des enquêtes détaillées sur cette affaire », rapporte l’agence de presse iranienne Fars. Les « manifestants se sont ensuite rassemblés devant le bureau du gouverneur » en scandant « d’autres slogans » avant d’être « dispersés par les forces de sécurité, qui ont tiré des gaz lacrymogènes ».            La télévision d’Etat a diffusé vendredi des extraits d’une vidéo montrant une salle, visiblement dans un commissariat, où l’on peut voir de nombreuses femmes. L’une d’elles, présentée comme Mahsa Amini, se lève pour discuter avec une « instructrice » au sujet de sa tenue vestimentaire, puis elle s’effondre. Dans un autre extrait, le service d’urgence transporte le corps de la femme vers une ambulance. La police de Téhéran a confirmé vendredi le décès, affirmant « qu’il n’y avait pas eu de contact physique » entre les agents de police et la jeune femme.            Les abus de la police des mœurs            La présidence iranienne avait annoncé, de son côté, que le président Ebrahim Raïssi avait chargé le ministre de l’intérieur d’enquêter sur cette affaire. Le chef du bureau du médecin légiste de Téhéran a déclaré samedi à la télévision d’Etat que des enquêtes sur la cause du décès de la jeune femme étaient en cours mais qu’elles prendraient trois semaines.                Le cinéaste iranien Asghar Farhadi a réagi sur son compte Instagram et qualifié la mort d’Amini en détention de « crime ». La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite la police des mœurs, qui patrouille dans les lieux publics pour vérifier l’application de la loi sur le foulard et d’autres règles islamiques.            Depuis la révolution islamique de 1979, la loi impose à toutes les femmes le port d’un voile recouvrant la tête et le cou tout en dissimulant les cheveux. Cependant, ces deux dernières décennies, de plus en plus de femmes à Téhéran et dans d’autres grandes villes laissent des mèches de cheveux, voire plus, dépasser de leur voile.                             Lire aussi :  L’appli qui piste les brigades des mœurs iraniennes                             Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/en-iran-la-mort-d-une-jeune-femme-arretee-par-la-police-des-m-urs-suscite-des-protestations_6142073_3210.html"},"headline":"En Iran, la mort d\u2019une jeune femme arr\u00eat\u00e9e par la police des m\u0153urs suscite des protestations","dateCreated":"2022-09-17T17:55:02+02:00","datePublished":"2022-09-17T17:55:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite de la police des m\u0153urs, qui patrouille dans les lieux publics pour v\u00e9rifier l\u2019application de la loi sur le foulard et d\u2019autres r\u00e8gles islamiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/187/0/3300/1650/1342/671/60/0/9cfd44c_1663428131225-maxnewsfrfive032665.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-3">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le lourd bilan du déluge qui s’est abattu sur le Pakistan a été aggravé par la présence de constructions en zones inondables, la vétusté des infrastructures, et un manque de capacités d’anticipation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Pakistan             L’adaptation au réchauffement, enjeu crucial pour l’avenir du Pakistan      Le lourd bilan du déluge qui s’est abattu sur le Pakistan a été aggravé par la présence de constructions en zones inondables, la vétusté des infrastructures, et un manque de capacités d’anticipation.          Par Carole Dieterich(envoyée spéciale, Sukkur, Pakistan)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Autour d’une route délabrée après des fortes pluies à Charsadda, au Pakistan, mardi 30 août 2022.  MUHAMMAD SAJJAD / AP               Vieux de près d’un siècle, le barrage de Sukkur s’étend majestueusement sur 1,6 kilomètre, entre les deux rives de l’Indus. Sous les rayons du soleil couchant, la pierre irradie le paysage d’une chaude lumière jaune. Les portes qui contrôlent le flot des eaux sont articulées entre d’élégantes arches. De cet édifice construit par les Britanniques en 1932 dépend le sort de centaines de milliers de personnes. Il est la pierre angulaire de l’un des plus grands systèmes d’irrigation au monde et doit permettre de prévenir les inondations. Ses canaux traversent les terres agricoles de la région du Sind, dans le sud du Pakistan, sur près de 10 000 kilomètres.                           Lire aussi :  Avant-après : les immenses inondations au Pakistan vues de l’espace                 Mais la vétusté de la structure fait craindre qu’elle soit, à l’avenir, incapable de réguler les crues de l’Indus. A la fin du mois d’août, lorsque des pluies torrentielles se sont abattues sur le Pakistan, provoquant les pires inondations de l’histoire du pays, les ingénieurs du barrage de Sukkur n’en menaient pas large. Les rivières et les ruisseaux des montagnes alimentaient dangereusement le fleuve, qui ne cessait de grossir. « Par chance, au moment du pic, il n’a pas plu dans la région du Dera Ghazi Khan [dans le sud du Pendjab, en amont de Sukkur], sinon, nous aurions été face à une catastrophe », reconnaît Abdulaziz Soomro, l’ingénieur qui dirige la salle de contrôle du barrage. Cette dernière témoigne de l’état de vétusté de la structure qui faisait autrefois la fierté de la région. La pièce est rongée par le temps et les murs décrépis semblent s’effriter à vue d’œil sous l’effet de l’humidité.               « Le barrage est encore capable de gérer des flots élevés, mais pas les super inondations et il a besoin d’être réhabilité », concède Abdulaziz Soomro. La structure en pierre n’est équipée ni des matériaux ni des technologies adaptés. Ici, les relevés et le calcul des flots sont encore manuels, consignés dans un cahier, puis saisis dans un ordinateur.  « Si ce barrage s’effondre, alors c’est toute l’économie de la région qui s’effondrera avec lui », prévient Sardar Ali Shah, l’ingénieur en chef du barrage. Des travaux de réhabilitation, soutenus par la Banque mondiale, et qui doivent être mis en œuvre par une entreprise chinoise, sont prévus de longue date et débuteront dès la décrue, assure le responsable. Mais, en 2010 déjà, le Pakistan avait été dévasté par des inondations au cours desquelles 2 000 personnes avaient péri. Et les critiques reprochent au gouvernement de ne pas avoir tiré les conclusions de ce désastre.        Il vous reste 59.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/17/l-adaptation-au-rechauffement-enjeu-crucial-pour-l-avenir-du-pakistan_6142072_3244.html"},"headline":"L\u2019adaptation au r\u00e9chauffement, enjeu crucial pour l\u2019avenir du Pakistan","dateCreated":"2022-09-17T17:00:20+02:00","datePublished":"2022-09-17T17:00:20+02:00","dateModified":"2022-09-17T17:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Le lourd bilan du d\u00e9luge qui s\u2019est abattu sur le Pakistan a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9 par la pr\u00e9sence de constructions en zones inondables, la v\u00e9tust\u00e9 des infrastructures, et un manque de capacit\u00e9s d\u2019anticipation.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Sukkur, Pakistan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/713/0/4920/2460/1342/671/60/0/f2ce7cc_1663344388745-967632.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-4">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le professeur Robert Bell explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi selon lui la loi votée au mois d’août aux Etats-Unis révolutionne l’approche de la lutte contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Planète         Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Tribune        Robert Bell  Brooklyn College, City University de New-York        Le professeur Robert Bell explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi selon lui la loi votée au mois d’août aux Etats-Unis révolutionne l’approche de la lutte contre le réchauffement climatique.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Bien que l’existence d’une crise climatique soit de plus en plus reconnue, les solutions largement débattues pour y faire face – taxes sur le carbone et marché du carbone – n’ont tout simplement pas réussi à s’imposer à une échelle permettant de résoudre le problème.          L’Inflation Reduction Act (IRA), la loi sur la réduction de l’inflation signée par le président américain Joe Biden le 16 août, promeut une transformation verte selon une approche totalement inverse à celles qui ont échoué. Si cette approche était suivie par d’autres pays, le monde pourrait peut-être échapper au pire du réchauffement climatique ! Voici pourquoi.          369 milliards de dollars sur dix ans          Premièrement, cette loi est votée… alors que le marché carbone et la taxe sur le carbone n’ont jamais été adoptés au niveau national aux Etats-Unis. Certes elle est passée de justesse au Sénat, 51 voix contre 50, le 7 août. Mais le vote de la Chambre des représentants, le 12 août, était couru d’avance.                           Lire aussi :  Etats-Unis : le Sénat adopte le plan « anti-inflation », une victoire pour Joe Biden                 En signant la loi quatre jours plus tard, Joe Biden a lancé le plus gros investissement dans la transformation verte de l’histoire des Etats-Unis : 369 milliards de dollars sur dix ans, soit suffisamment longtemps pour rendre la transformation énergétique irréversible. Les chercheurs de Princeton ont estimé que cette somme d’argent fédéral engendrerait 3 500 milliards de dollars (environ autant en euros) d’investissements dans les infrastructures énergétiques d’ici à 2032 (« Preliminary Report : The Climate and Energy Impact of the Inflation Reduction Act of 2022 », août 2022, Princeton University Zero Lab).               Deuxièmement, la loi met en œuvre le principe de base de la plupart des pratiques de gestion en entreprise, l’incitation positive. En effet, elle récompense largement ce que nous voulons, plutôt que de punir ce que nous ne voulons pas. C’est exactement le contraire d’une taxe carbone, qui punit ce que nous ne voulons pas, en espérant que l’argent des investissements se reportera sur ce que nous voulons.          L’outil financier principal est le crédit d’impôt : il s’agit d’une déduction, dollar pour dollar, sur le calcul final de l’impôt. La déduction correspond souvent à la moitié des coûts d’investissement pour un large éventail d’énergies renouvelables. Si la facture fiscale initiale de l’investisseur est inférieure au crédit d’impôt, il peut en vendre tout ou partie à quelqu’un qui peut l’utiliser.          Justice sociale          Troisièmement, la loi répond au problème de justice sociale, que la taxe carbone avait négligé, en France, engendrant la révolte des « gilets jaunes ». Elle cible directement les personnes économiquement faibles : 4 000 dollars de baisse ou de crédit d’impôt pour une voiture électrique d’occasion à condition qu’elle coûte moins de 25 000 dollars (il n’y a donc aucun crédit d’impôt pour les Tesla haut de gamme). Et, entre autres, un crédit d’impôt de 30 % des coûts d’investissement pour moderniser le chauffage et pour la climatisation géothermique des logements de la classe moyenne et inférieure.            Il vous reste 57.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/17/le-plan-anti-inflation-de-joe-biden-promeut-une-transformation-verte-selon-une-approche-inverse-a-celles-qui-ont-echoue_6142068_3232.html"},"headline":"Le plan anti-inflation de Joe Biden \u00ab\u00a0promeut une transformation verte selon une approche inverse \u00e0 celles qui ont \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-17T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-17T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-17T16:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","\u00c9nergies renouvelables","Climat","\u00c9nergies","Imp\u00f4ts","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","International","Tribunes","Plan\u00e8te","D\u00e9bats"],"description":"Le professeur Robert Bell explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi selon lui la loi vot\u00e9e au mois d\u2019ao\u00fbt aux Etats-Unis r\u00e9volutionne l\u2019approche de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Bell","description":"Brooklyn College, City University de New-York"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/322/0/3863/1931/1342/671/60/0/8dbc3e9_ba428828a726472bbd2a6e3117ffcb90-deca8c80f7634eb5acda17bcdf3bbd9c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-5">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, 450 corps de civils retrouvés près d’Izioum portent « des traces de mort violente et de torture ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé les « tortionnaires » russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, 450 corps de civils retrouvés près d’Izioum portent « des traces de mort violente et de torture ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé les « tortionnaires » russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terriblement juste » aux responsables des crimes présumés.        Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.        La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».        De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».        Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».        Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.        Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.                  Tout le live                17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zaporijia : l’AIEA annonce que la centrale est à nouveau alimentée en électricité        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les forces russes, est « de nouveau connectée » au réseau électrique externe, a annoncé samedi dans un communiqué l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place.          L’une des quatre lignes à haute tension de 750 kilovolts (kV) a été réparée et recommence à alimenter la centrale en électricité à partir du réseau ukrainien, deux semaines après en avoir été déconnectée, explique l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU.          Depuis des semaines, la confusion règne autour de la plus grande centrale d’Europe, occupée par les Russes, qui a été touchée par de multiples frappes, dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement. Les troupes russes ont pris début mars le contrôle de la centrale, qui compte six réacteurs nucléaires d’une puissance de 1 000 mégawatts chacun et qui produisait 20 % de l’électricité ukrainienne avant l’invasion russe.             Lire aussi :   Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                                  17:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  un char russe est remorqué, près de la ville d’Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                 Les dommages de l’attaque russe la ville d’Izioum, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     16:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un corps exhumé gît dans un cimetière improvisé près de la ville d’Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre        La République tchèque, qui assure actuellement la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne (UE), a appelé, samedi, à la création d’un tribunal international pour les crimes de guerre. Cet appel fait suite à la découverte de plus de 400 tombes en périphérie d’Izioum. Selon les enquêteurs, certains corps exhumés avaient les mains attachées derrière le dos. Des corps d’enfants ont aussi été trouvés.          « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses, a déclaré le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, sur Twitter. Nous ne devons pas passer outre. Nous sommes pour la punition de tous les criminels de guerre. » « J’appelle à la création rapide d’un tribunal international spécial qui poursuivra le crime d’agression » (sic), a ajouté M. Lipavsky.          La République tchèque, ancien pays communiste, et désormais membre de l’UE et de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), a accueilli environ 400 000 réfugiés ukrainiens et fourni une aide militaire d’une valeur d’environ 150 millions de dollars à l’Ukraine.                                        14:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule de l’armée russe garé dans une rue de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 17 septembre 2022. ALEXEI ALEXANDROV / AP                     14:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des membres de la garde d’honneur tiennent un drapeau national au-dessus d’un cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Cérémonie funéraire pour le militaire ukrainien et célèbre danseur de ballet Oleksandr Shapoval, à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Le cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, récemment tué lors d’un combat contre les troupes russes dans la région de Donetsk, lors d’une cérémonie funéraire à l’Opéra national d’Ukraine à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     14:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale        Le premier ministre indien, Narendra Modi, a signifié, vendredi, au président russe, Vladimir Poutine, que l’heure n’est « pas à la guerre ». « Je sais que l’ère actuelle n’est pas une ère de guerre, et je vous en ai parlé au téléphone », a-t-il déclaré au chef de l’Etat russe lors d’un tête-à-tête organisé au sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, à Samarcande, en Ouzbékistan.          Malgré les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s’est toujours refusé à condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, se contentant d’appeler les deux parties à « retourner à la table des négociations » sans désigner l’agresseur. Juste avant son départ pour Samarcande, Narendra Modi avait reçu, à New Delhi, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, pour réaffirmer sa volonté de bâtir une force de coopération et de défense dans l’Indo-Pacifique, destinée à contrer la puissance chinoise.          A elles seules, ces deux rencontres résument le jeu paradoxal de l’Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la « russosphère », sans jamais se lier les mains.             Lire aussi :     Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale                                  13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Greenpeace bloque un déchargement de gaz russe en Finlande        Des militants de Greenpeace ont bloqué, samedi, un déchargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel liquéfié (GNL) à Tornio, dans le nord-ouest de la Finlande. Une semaine auparavant, des militants de l’organisation non gouvernementale internationale avaient également bloqué un déchargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel à Nynäshamn, près de Stockholm, en Suède.          « Il s’agit d’un cargo contenant du gaz naturel liquéfié en provenance de Russie », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Olga Väisänen, porte-parole du groupe finlandais Gasum, importateur de la livraison bloquée. Mika Kolehmainen, directeur de Manga LNG, le gestionnaire du terminal, a expliqué à l’AFP que l’action avait commencé vers 7 heures, heure locale (8 heures à Paris). L’opérateur a précisé que des militants étaient montés sur des bras de chargement et que deux bateaux se trouvaient en dehors de la zone du terminal, situé tout près de la frontière suédoise.                    « C’est totalement inacceptable que du gaz russe soit toujours autorisé à circuler en Finlande, plus de six mois après que Poutine a débuté son invasion en Ukraine », a déclaré dans un communiqué Olli Tiainen, un militant de Greenpeace. La Russie avait cessé ses livraisons de gaz par gazoduc à la Finlande en mai, invoquant des problèmes de paiements, mais la livraison de chargement de gaz russe liquéfié par navire se poursuit. « Le gouvernement finlandais et la première ministre, Sanna Marin, doivent bannir toutes les importations d’énergies fossiles russes immédiatement », a-t-il ajouté.          Mercredi, la tension était montée d’un cran entre Moscou et l’Union européenne sur la question des livraisons de gaz russe, le président russe, Vladimir Poutine, menaçant de cesser toute livraison d’hydrocarbures en cas de plafonnement des prix, un projet relancé le même jour par Bruxelles. Il n’y a actuellement aucune sanction européenne sur les importations de gaz en provenance de Russie, uniquement sur le pétrole et le charbon.             Lire aussi :     A l’approche de l’hiver, une bataille mondiale pour le GNL a commencé                        12:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les régions occupées du sud et de l’est de l’Ukraine, plusieurs responsables prorusses assassinés        La cadence des exécutions s’accélère pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorités russes d’occupation. Vendredi, au moins cinq d’entre eux ont été éliminés au cours de trois incidents séparés, dans des régions du sud et de l’est de l’Ukraine occupées par la Russie. Des opérations menées parallèlement aux deux contre-offensives pilotées par l’armée ukrainienne dans les oblasts de Donetsk et de Kherson.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses                                  12:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense ukrainien évalue les pertes russes à plus de 54 200 hommes        Alors que le conflit est entré dans son 206e jour, les forces armées ukrainiennes ont dressé, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24 février. Le ministère de la défense ukrainien dénombre 54 250 soldats tués et estime les pertes d’équipements militaires à 251 avions, 216 hélicoptères ou encore 2 202 chars.                    Outre les défaillances militaires observées dans le cadre de la contre-offensive menée dans la région de Kharkiv, la Russie peine également à regarnir les rangs de son armée et multiplie les efforts pour recruter des « volontaires ».                     12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft        L’Allemagne a annoncé, vendredi, la mise sous tutelle de la société Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe pétrolier russe, qui importe de l’or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La société sera placée sous l’autorité de l’agence des réseaux allemande, pour une durée provisoire de six mois. Cette initiative intervient quelques mois après la mise sous tutelle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe Gazprom, qui gérait d’importantes infrastructures de transport et de stockage de gaz outre-Rhin.          Ces deux décisions sont justifiées par le gouvernement par la nécessité d’assurer la sécurité de l’approvisionnement énergétique de l’Allemagne, qui s’était placée, ces dernières années, dans une dangereuse dépendance vis-à-vis des groupes russes.             Lire aussi :     Energie : Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft                        11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden met en garde Vladimir Poutine contre l’utilisation d’armes chimiques         Dans une interview qui sera diffusée, dimanche, sur la chaîne américaine CBS News, le président des Etats-Unis averti de nouveau qu’il y aura des « conséquences » en cas de déploiement d’armes nucléaires ou chimiques en Ukraine. S’adressant directement au président russe, Vladimir Poutine, Joe Biden déclare : « Vous changeriez le visage de la guerre comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. » Et d’ajouter que la Russie « deviendrait un Etat paria dans le monde comme elle ne l’a jamais été ».                     Au mois de mars, le président américain avait déjà promis une « réponse » de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en cas de « recours » aux armes chimiques : « La nature de la réponse dépendra de la nature de cette utilisation », affirmait-il.                    10:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ils ont décidé de nous inonder, nous le peuple » : à Kryvy Rih, les habitants en colère contre les Russes        Huit missiles de croisière ont fracassé la paroi du réservoir Karatchoun, mercredi, selon l’Ukraine, qui accuse la Russie.          Peu de temps après les tirs de missile contre ce barrage hydraulique, la rivière Inhoulets est progressivement sortie de son lit, montant de plusieurs mètres. Plus de cent maisons ont été inondées en contrebas, dans la ville de Kryvy Rih, évaluent les autorités locales. Vendredi après-midi, certaines rues de la ville étaient encore couvertes de boue.          « [Les Russes] se sont mis en colère car notre armée les repousse dans une contre-offensive, raconte Svitlana Chpouk, une ouvrière de 42 ans. Ce n’est pas une catastrophe naturelle, c’est la guerre. Ils ont juste décidé de nous inonder, nous le peuple. »          En détruisant le barrage, la Russie a ainsi « essayé de faire monter le niveau de l’eau de l’Inhoulets pour endommager les ponts flottants installés par l’armée ukrainienne dans le Sud », affirme à l’Agence France-Presse Serhiy Zgurets, un analyste militaire établi à Kiev. L’Institut pour l’étude de la guerre, un centre de recherche américain indépendant, effectuait jeudi le même raisonnement. L’Inhoulets est « un élément important de la contre-offensive » dans le Sud, les troupes ukrainiennes tentant de progresser à partir de cette rivière, observait-il                              09:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Svetlana Chabanova dans sa maison, après une attaque russe, à Izioum (oblast de Kharkiv), le 14 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Des militaires ukrainiens exhument le corps de leur frère d’armes dans une ancienne position des forces armées ukrainiennes, dans le village de Kozatcha Lopan (oblast de Kharkiv), le 16 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un champ marqué de cratères causés par les bombardements, près d’Izioum, le 13 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV / AP                 Pendant l’exhumation de corps dans une forêt en périphérie d’Izioum, le 16 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     06:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles sont les armes étrangères qui ont favorisé le succès de la contre-offensive ukrainienne ?        Au début de septembre, l’Ukraine a effectué une percée éclair dans les lignes russes et affirme avoir repris 6 000 kilomètres carrés de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Cette victoire militaire doit beaucoup aux livraisons d’armes occidentales, qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, de nombreux pays ont annoncé vouloir soutenir Kiev militairement et financièrement. Si les livraisons ont d’abord concerné des armements légers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux équipements lourds ont ensuite complété le dispositif.          Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux et à quoi ont-elles servi ? Le Monde a dressé dans l’article ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux équipements et de ce que l’on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secrètes).             Lire aussi :     Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                                  06:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les exhumations ont commencé à Izioum        Une fosse commune et plus de quatre cents tombes ont été découvertes, jeudi 15 septembre, après le départ des Russes, au milieu d’une forêt à l’entrée de la ville d’Izioum, située dans l’est de l’Ukraine et qui comptait quarante-sept mille habitants avant la guerre. Policiers, militaires et démineurs ukrainiens ont été dépêchés sur place.          Les autorités ukrainiennes ont commencé les exhumations des corps, vendredi, pour déterminer les causes de leur mort, qui évoquent de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorités locales. Elle était surmontée d’une croix avec l’inscription : « Armée ukrainienne, dix-sept personnes. Izioum, de la morgue », comme l’ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse. Les corps seront autopsiés à Kharkiv, où des tests ADN seront effectués.          Les tombes sont situées tout autour de la fosse. Selon des témoins et un enquêteur ukrainien, certaines victimes ont été tuées par balle et d’autres par des tirs d’artillerie, des mines ou des bombardements. Des corps présentent des signes de torture, a affirmé le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov. Au moins un cadavre exhumé avait les mains liées avec une corde. Il était toutefois impossible d’établir dans l’immédiat s’il s’agissait d’un civil ou d’un militaire, la dépouille étant très abîmée.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : la Russie de nouveau en accusation après les découvertes macabres à Izioum                        06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terriblement juste » aux responsables des crimes présumés.        Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.        La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».        De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».        Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».        Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.        Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  A Donetsk, le 17 septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terrible et juste » aux responsables des crimes présumés.Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Découverte macabre à Izioum, après le retrait des Russes         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Factuel. « Dialoguer » avec Poutine ? Pour le pape François, « ça sent mauvais, mais on doit le faire »         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Récit. Six mois d’occupation russe à Koupiansk         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Décryptage. Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                             Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-17T14:35:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-18T02:35:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","description":"Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, 450\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum portent \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, 450\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum portent \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/0/0/3500/2405/1342/922/3/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-17T14:35:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-18T02:35:17+00:00"
  La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, est \u00ab\u00a0de nouveau connect\u00e9e\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique externe, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place.          L\u2019une des quatre lignes \u00e0 haute tension de\u00a0750 kilovolts (kV) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e et recommence \u00e0 alimenter la centrale en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du r\u00e9seau ukrainien, deux semaines apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e, explique l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU.          Depuis des semaines, la confusion r\u00e8gne autour de la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par les Russes, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par de multiples frappes, dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement. Les troupes russes ont pris d\u00e9but mars le contr\u00f4le de la centrale, qui compte six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires d\u2019une puissance de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts chacun et qui produisait 20\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne avant l\u2019invasion russe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA annonce que la centrale est \u00e0 nouveau aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-09-17T15:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T15:49:07+00:00","articleBody":"                     un char russe est remorqu\u00e9, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Les dommages de l\u2019attaque russe la ville d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/405e809_1663429615623-2022-09-17t150427z-2133856557-rc2viw9wanjy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T15:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T14:26:57+00:00","articleBody":"                     Un corps exhum\u00e9 g\u00eet dans un cimeti\u00e8re improvis\u00e9 pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le 17\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/757cd54_1663424601739-2022-09-17t140834z-1123568686-rc2xiw9tafom-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium-graves.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T14:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T13:37:18+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure actuellement la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a appel\u00e9, samedi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international pour les crimes de guerre. Cet appel fait suite \u00e0 la d\u00e9couverte de plus de 400 tombes en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Selon les enqu\u00eateurs, certains corps exhum\u00e9s avaient les mains attach\u00e9es derri\u00e8re le dos. Des corps d\u2019enfants ont aussi \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s.          \u00ab\u00a0Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, sur Twitter. Nous ne devons pas passer outre. Nous sommes pour la punition de tous les criminels de guerre.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 la cr\u00e9ation rapide d\u2019un tribunal international sp\u00e9cial qui poursuivra le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb (sic), a ajout\u00e9 M. Lipavsky.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, ancien pays communiste, et d\u00e9sormais membre de l\u2019UE et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a accueilli environ 400\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et fourni une aide militaire d\u2019une valeur d\u2019environ 150\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour crimes de guerre","dateModified":"2022-09-17T13:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:59:07+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule de l\u2019arm\u00e9e russe gar\u00e9 dans une rue de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 17\u00a0septembre 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/ce9dd93_54ad67bcb64b45e598a4b8b8e47b9578-54ad67bcb64b45e598a4b8b8e47b9578-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T13:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:34:06+00:00","articleBody":"                     Des membres de la garde d\u2019honneur tiennent un drapeau national au-dessus d\u2019un cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 C\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour le militaire ukrainien et c\u00e9l\u00e8bre danseur de ballet Oleksandr Shapoval, \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Le cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, r\u00e9cemment tu\u00e9 lors d\u2019un combat contre les troupes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra national d\u2019Ukraine \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/5bcf4a3_1663417884817-2022-09-17t120633z-1835384720-rc20jw93ew3q-rtrmadp-3-ukraine-crisis-funeral-dancer.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T12:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:18:40+00:00","articleBody":"     Le premier ministre indien, Narendra Modi, a signifi\u00e9, vendredi, au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que l\u2019heure n\u2019est\u00a0\u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Je sais que l\u2019\u00e8re actuelle n\u2019est pas une \u00e8re de guerre, et je vous en ai parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au chef de l\u2019Etat russe lors d\u2019un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate organis\u00e9 au sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.          Malgr\u00e9 les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s\u2019est toujours refus\u00e9 \u00e0 condamner l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, se contentant d\u2019appeler les deux parties \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0retourner \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb\u00a0sans d\u00e9signer l\u2019agresseur.\u00a0Juste avant son d\u00e9part pour Samarcande, Narendra Modi avait re\u00e7u, \u00e0 New Delhi, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, pour r\u00e9affirmer sa volont\u00e9 de b\u00e2tir une force de coop\u00e9ration et de d\u00e9fense dans l\u2019Indo-Pacifique, destin\u00e9e \u00e0 contrer la puissance chinoise.          A elles seules, ces deux rencontres r\u00e9sument le jeu paradoxal de l\u2019Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la \u00ab\u00a0russosph\u00e8re\u00a0\u00bb, sans jamais se lier les mains.             Lire aussi :     Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale","dateModified":"2022-09-17T12:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T11:16:54+00:00","articleBody":"     Des militants de Greenpeace ont bloqu\u00e9, samedi, un d\u00e9chargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) \u00e0 Tornio, dans le nord-ouest de la Finlande. Une semaine auparavant, des militants de l\u2019organisation non gouvernementale internationale avaient \u00e9galement bloqu\u00e9 un d\u00e9chargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel \u00e0 Nyn\u00e4shamn, pr\u00e8s de Stockholm, en Su\u00e8de.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un cargo contenant du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 en provenance de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Olga V\u00e4is\u00e4nen, porte-parole du groupe finlandais Gasum, importateur de la livraison bloqu\u00e9e. Mika Kolehmainen, directeur de Manga LNG, le gestionnaire du terminal, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que l\u2019action avait commenc\u00e9 vers 7\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures \u00e0 Paris). L\u2019op\u00e9rateur a pr\u00e9cis\u00e9 que des militants \u00e9taient mont\u00e9s sur des bras de chargement et que deux bateaux se trouvaient en dehors de la zone du terminal, situ\u00e9 tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re su\u00e9doise.                    \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable que du gaz russe soit toujours autoris\u00e9 \u00e0 circuler en Finlande, plus de six mois apr\u00e8s que Poutine a d\u00e9but\u00e9 son invasion en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Olli Tiainen, un militant de Greenpeace. La Russie avait cess\u00e9 ses livraisons de gaz par gazoduc \u00e0 la Finlande en mai, invoquant des probl\u00e8mes de paiements, mais la livraison de chargement de gaz russe liqu\u00e9fi\u00e9 par navire se poursuit. \u00ab\u00a0Le gouvernement finlandais et la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, doivent bannir toutes les importations d\u2019\u00e9nergies fossiles russes imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mercredi, la tension \u00e9tait mont\u00e9e d\u2019un cran entre Moscou et l\u2019Union europ\u00e9enne sur la question des livraisons de gaz russe, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mena\u00e7ant de cesser toute livraison d\u2019hydrocarbures en cas de plafonnement des prix, un projet relanc\u00e9 le m\u00eame jour par Bruxelles. Il n\u2019y a actuellement aucune sanction europ\u00e9enne sur les importations de gaz en provenance de Russie, uniquement sur le p\u00e9trole et le charbon.             Lire aussi :     A l\u2019approche de l\u2019hiver, une bataille mondiale pour le GNL a commenc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Greenpeace bloque un d\u00e9chargement de gaz russe en Finlande","dateModified":"2022-09-17T11:31:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:41:12+00:00","articleBody":"     La cadence des ex\u00e9cutions s\u2019acc\u00e9l\u00e8re pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation. Vendredi, au moins cinq d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au cours de trois incidents s\u00e9par\u00e9s, dans des r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine occup\u00e9es par la Russie. Des op\u00e9rations men\u00e9es parall\u00e8lement aux deux contre-offensives pilot\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les oblasts de Donetsk et de Kherson.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: ex\u00e9cutions en s\u00e9rie de collaborateurs ukrainiens prorusses                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les r\u00e9gions occup\u00e9es du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs responsables prorusses assassin...","dateModified":"2022-09-17T10:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:23:11+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 206e jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien d\u00e9nombre 54\u00a0250\u00a0soldats tu\u00e9s et estime les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 251 avions, 216 h\u00e9licopt\u00e8res ou encore 2\u00a0202 chars.                    Outre les d\u00e9faillances militaires observ\u00e9es dans le cadre de la contre-offensive men\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv, la Russie peine \u00e9galement \u00e0 regarnir les rangs de son arm\u00e9e et multiplie les efforts pour recruter des \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 54\u00a0200\u00a0hommes","dateModified":"2022-09-17T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:00:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a annonc\u00e9, vendredi, la mise sous tutelle de la soci\u00e9t\u00e9 Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe, qui importe de l\u2019or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La soci\u00e9t\u00e9 sera plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019agence des r\u00e9seaux allemande, pour une dur\u00e9e provisoire de six mois. Cette initiative intervient quelques mois apr\u00e8s la mise sous tutelle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe Gazprom, qui g\u00e9rait d\u2019importantes infrastructures de transport et de stockage de gaz outre-Rhin.          Ces deux d\u00e9cisions sont justifi\u00e9es par le gouvernement par la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne, qui s\u2019\u00e9tait plac\u00e9e, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans une dangereuse d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des groupes russes.             Lire aussi :     Energie\u00a0: Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft","dateModified":"2022-09-17T10:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T09:12:25+00:00","articleBody":"     Dans une interview qui sera diffus\u00e9e, dimanche, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS News, le pr\u00e9sident des Etats-Unis averti de nouveau qu\u2019il y aura des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb en cas de d\u00e9ploiement d\u2019armes nucl\u00e9aires ou chimiques en Ukraine. S\u2019adressant directement au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, Joe Biden d\u00e9clare : \u00ab\u00a0Vous changeriez le visage de la guerre comme jamais depuis la seconde guerre mondiale.\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0que la Russie \u00ab\u00a0deviendrait un Etat paria dans le monde comme elle ne l\u2019a jamais \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.                     Au mois de mars, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9j\u00e0 promis une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en cas de \u00ab\u00a0recours\u00a0\u00bb aux armes chimiques\u00a0: \u00ab\u00a0La nature de la r\u00e9ponse d\u00e9pendra de la nature de cette utilisation\u00a0\u00bb, affirmait-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden met en garde Vladimir Poutine contre l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques ","dateModified":"2022-09-17T09:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T08:50:55+00:00","articleBody":"     Huit missiles de croisi\u00e8re ont fracass\u00e9 la paroi du r\u00e9servoir Karatchoun, mercredi, selon l\u2019Ukraine, qui accuse la Russie.          Peu de temps apr\u00e8s les tirs de missile contre ce barrage hydraulique, la rivi\u00e8re Inhoulets est progressivement sortie de son lit, montant de plusieurs m\u00e8tres. Plus de cent maisons ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es en contrebas, dans la ville de Kryvy Rih, \u00e9valuent les autorit\u00e9s locales. Vendredi apr\u00e8s-midi, certaines rues de la ville \u00e9taient encore couvertes de boue.          \u00ab\u00a0[Les Russes] se sont mis en col\u00e8re car notre arm\u00e9e les repousse dans une contre-offensive, raconte Svitlana Chpouk, une ouvri\u00e8re de 42\u00a0ans. Ce n\u2019est pas une catastrophe naturelle, c\u2019est la guerre. Ils ont juste d\u00e9cid\u00e9 de nous inonder, nous le peuple.\u00a0\u00bb          En d\u00e9truisant le barrage, la Russie a ainsi \u00ab\u00a0essay\u00e9 de faire monter le niveau de l\u2019eau de l\u2019Inhoulets pour endommager les ponts flottants install\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le Sud\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Serhiy Zgurets, un analyste militaire \u00e9tabli \u00e0 Kiev. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, un centre de recherche am\u00e9ricain ind\u00e9pendant, effectuait jeudi le m\u00eame raisonnement. L\u2019Inhoulets est \u00ab\u00a0un \u00e9l\u00e9ment important de la contre-offensive\u00a0\u00bb dans le Sud, les troupes ukrainiennes tentant de progresser \u00e0 partir de cette rivi\u00e8re, observait-il                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de nous inonder, nous le peuple\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Kryvy Rih, les habitants en col\u00e8re contre le...","dateModified":"2022-09-17T09:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T07:17:27+00:00","articleBody":"                     Svetlana Chabanova dans sa maison, apr\u00e8s une attaque russe, \u00e0 Izioum (oblast de Kharkiv), le 14\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens exhument le corps de leur fr\u00e8re d\u2019armes dans une ancienne position des forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans le village de Kozatcha Lopan (oblast de Kharkiv), le 16\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 Un champ marqu\u00e9 de crat\u00e8res caus\u00e9s par les bombardements, pr\u00e8s d\u2019Izioum, le 13\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Pendant l\u2019exhumation de corps dans une for\u00eat en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, le 16\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/47af83d_b827fa74657943eea78797b6e668d8d3-5940bff9bb4e44c7a27230ffaf4d1a66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T07:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:22:44+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but de septembre, l\u2019Ukraine a effectu\u00e9\u00a0une perc\u00e9e \u00e9clair dans les lignes russes et affirme avoir repris 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de son territoire pr\u00e8s de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Cette victoire militaire doit beaucoup aux livraisons d\u2019armes occidentales, qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de se moderniser.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de nombreux pays ont annonc\u00e9 vouloir soutenir Kiev militairement et financi\u00e8rement. Si les livraisons ont d\u2019abord concern\u00e9 des armements l\u00e9gers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux \u00e9quipements lourds ont ensuite compl\u00e9t\u00e9 le dispositif.          Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes fournies par les Occidentaux et \u00e0 quoi ont-elles servi\u00a0? Le Monde a dress\u00e9 dans l\u2019article ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux \u00e9quipements et de ce que l\u2019on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secr\u00e8tes).             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont favoris\u00e9 le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-09-17T05:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:05:04+00:00","articleBody":"     Une fosse commune et plus de quatre cents tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes, jeudi 15\u00a0septembre, apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes, au milieu d\u2019une for\u00eat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville d\u2019Izioum, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et\u00a0qui comptait quarante-sept mille habitants avant la guerre. Policiers, militaires et d\u00e9mineurs ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 les exhumations des corps, vendredi, pour d\u00e9terminer les causes de leur mort, qui \u00e9voquent de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorit\u00e9s locales. Elle \u00e9tait surmont\u00e9e d\u2019une croix avec l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0Arm\u00e9e ukrainienne, dix-sept personnes. Izioum, de la morgue\u00a0\u00bb, comme l\u2019ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Les corps seront autopsi\u00e9s \u00e0 Kharkiv, o\u00f9 des tests ADN seront effectu\u00e9s.          Les tombes sont situ\u00e9es tout autour de la fosse. Selon des t\u00e9moins et un enqu\u00eateur ukrainien, certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par balle et d\u2019autres par des tirs d\u2019artillerie, des mines ou des bombardements. Des corps pr\u00e9sentent des signes de torture, a affirm\u00e9 le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov. Au moins un cadavre exhum\u00e9 avait les mains li\u00e9es avec une corde. Il \u00e9tait toutefois impossible d\u2019\u00e9tablir dans l\u2019imm\u00e9diat s\u2019il s\u2019agissait d\u2019un civil ou d\u2019un militaire, la d\u00e9pouille \u00e9tant tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie de nouveau en accusation apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres \u00e0 Izioum          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exhumations ont commenc\u00e9 \u00e0 Izioum","dateModified":"2022-09-17T05:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:01:03+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi 16\u00a0septembre, les crimes d\u2019une arm\u00e9e de \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement dans une for\u00eat \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re. Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, il a promis \u00ab\u00a0un ch\u00e2timent terriblement juste\u00a0\u00bb aux responsables des crimes pr\u00e9sum\u00e9s.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total \u00ab\u00a0quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s sur ce site. \u00ab\u00a0Il y avait aussi des [corps d\u2019]enfants\u00a0\u00bb parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans la journ\u00e9e par les \u00ab\u00a0deux cents agents et experts\u00a0\u00bb qui travaillent sur le site, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie agit de \u00ab\u00a0mani\u00e8re \u00e9pouvantable et cela se voit et se r\u00e9p\u00e8te (\u2026). On voit ce qu\u2019elle laisse dans son sillage\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 \u00e0 Washington le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s commises \u00e0 Izioum, en Ukraine, sous occupation russe\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a annonc\u00e9 vouloir envoyer une \u00e9quipe \u00e0 Izioum pour \u00ab\u00a0d\u00e9terminer les circonstances de la mort de ces personnes\u00a0\u00bb.          Pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour un sommet r\u00e9gional en Ouzb\u00e9kistan, le chef d\u2019Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit en Ukraine \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb, tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a soulign\u00e9 que l\u2019heure n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l\u2019Est, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Louhansk ont annonc\u00e9 la mort d\u2019un procureur prorusse local et de son adjointe, tu\u00e9s par une explosion.          Dans l\u2019oblast de Kharkiv, douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb dans des zones r\u00e9cemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville m\u00eame de Kharkiv, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi 17\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-17T05:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-17T04:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/0/0/3500/2405/1342/922/3/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/17/19-6">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La photographe Olivia Arthur est allée à la rencontre des gens venus de tout le Royaume-Uni rendre un dernier hommage à Elizabeth II, le 15 septembre, pour comprendre ce qu’elle représentait pour eux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                            OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                        International       Reine Elizabeth II (1926-2022)         « Il est juste que nous venions lui dire au revoir une dernière fois » : à Londres, les Britanniques rendent hommage à la reine   Par Olivia Arthur   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h32             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesLa photographe Olivia Arthur est allée à la rencontre des gens venus de tout le Royaume-Uni rendre un dernier hommage à Elizabeth II, le 15 septembre, pour comprendre ce qu’elle représentait pour eux.                                  David Waring, 62 ans, venu de Colchester (Essex) : « Je suis royaliste. Tout au long de ma carrière, j’ai été avec la reine et elle a toujours été là. On l’appelle la patronne, elle a toujours été à la tête des forces armées. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   China Kercher, 28 ans, venue de Portsmouth (Hampshire) : « Je suis venue ici pour être avec ma mère, c’est un jour important pour elle. La reine était quelqu’un que j’admirais, elle était beaucoup plus terre-à-terre que d’autres personnes de son rang. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Vanissa Amliwala, venue du comté de l’Essex : « Je veux juste présenter mes respects et la remercier pour ses années de service indéfectible. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Garry Clements, 67 ans, venu de Bexley (Kent) : « La monarchie est synomyme de solidarité, c’est une chose merveilleuse de ce pays. La dette que nous avons tous envers la reine est énorme. J’avais prévu d’aller déposer des fleurs à Green Park, mais lorsque mon train s’est arrêté à London Bridge et que j’ai réalisé que la file d’attente commençait là-bas, je suis descendu pour rejoindre la file d’attente. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Isabel Ying, de Londres : « J’aime ma reine, je suis très fière. Beaucoup de gens l’apprécient. Toujours souriante. Elle travaillait très dur. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Le père Joseph Skinner, 67 ans, venu du sud de Londres : « La monarchie est le tissu de notre unité nationale. C’est l’une des rares choses qui nous reste en commun. D’une certaine manière, le monarque est la clé de voûte qui soude l’ensemble. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Michelle Kercher, 51 ans, venue de Londres : « J’ai bientôt 52 ans et depuis que je suis enfant ma tante, qui adore la reine, nous faisait toujours taire pour regarder ses discours. Elle est donc dans ma vie depuis cinquante ans. »  OLIVIA ARTUHR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Sam, venu du Sud de Londres : « Nous étions en train de regarder des images d’elle dans les Caraïbes et il y avait des hommes là-bas qui portaient des médailles de la première guerre mondiale. C’est historique. »  OLIVIA ARTUHR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Dierdre Holmes, 68 ans, a fait une heure de voyage pour voir le cercueil : « C’est merveilleux. Nous voulons juste rendre nos derniers hommages. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Lisa Winfield, 49 ans, venue d’Eastbourne (Sussex de l’Est) avec ses filles Celine et Danni Relf : « Pour le moment, ce n’est pas tout à fait réel. Quand nous verrons le cercueil, cela deviendra plus réel et nous pourrons alors commencer le processus de deuil. Je voulais que les enfants sachent combien de personnes la reine a touchées, au-delà de notre famille. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Nestor Garbin, 72 ans, venu de Wandsworth (Grand Londres) : « C’était une dame très bonne, qui a tracé mon chemin depuis les Philippines en 1974. Nous étions payés pour venir étudier. Il est juste que nous venions lui dire au revoir une dernière fois. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                      Olivia Arthur                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/il-est-juste-que-nous-venions-lui-dire-au-revoir-une-derniere-fois-a-londres-les-britanniques-rendent-hommage-a-la-reine_6142064_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est juste que nous venions lui dire au revoir une derni\u00e8re fois\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0\u00a0Londres, les\u00a0Britanniques rendent hommage \u00e0\u00a0la\u00a0reine","dateCreated":"2022-09-17T15:00:24+02:00","datePublished":"2022-09-17T15:00:24+02:00","dateModified":"2022-09-17T15:32:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"La photographe Olivia Arthur est all\u00e9e \u00e0 la rencontre des gens venus de tout le Royaume-Uni rendre un dernier hommage \u00e0 Elizabeth II, le 15\u00a0septembre, pour comprendre ce qu\u2019elle repr\u00e9sentait pour eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivia Arthur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/750/0/6000/3000/1342/671/60/0/ec63292_1663274897843-aro2022014g-9778.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-7">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Proche de la Russie, partenaire des Occidentaux, le premier ministre, Narendra Modi, prône un « multi-alignement » et exploite au maximum les contradictions du monde pour faire fructifier ses intérêts nationaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Inde             Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale      Proche de la Russie, partenaire des Occidentaux, le premier ministre, Narendra Modi, prône un « multi-alignement » et exploite au maximum les contradictions du monde pour faire fructifier ses intérêts nationaux.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre indien Narendra Modi et le président russe Vladimir Poutinelors d’une rencontre en marge du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghai  à Samarcande, en Ouzbékistan, le 16 septembre 2022.  SERGEI BOBYLEV / AP               C’est une phrase qui arrive bien tard et qui ne suffira pas à marquer un changement de stratégie. Le premier ministre indien a signifié, vendredi 16 septembre, au président Vladimir Poutine que l’heure n’est « pas à la guerre ». « Je sais que l’ère actuelle n’est pas une ère de guerre, et je vous en ai parlé au téléphone », a-t-il déclaré au chef de l’Etat russe lors d’un tête à tête organisé lors du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, à Samarcande, en Ouzbékistan. En 2017, Narendra Modi avait choisi de faire entrer l’Inde dans cette organisation considérée comme un front contre l’Occident.          Malgré les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s’est toujours refusé à condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, se contentant d’appeler les deux parties à « retourner à la table des négociations » sans désigner l’agresseur. Le grand écart de la diplomatie indienne se poursuit et s’accentue, même. Juste avant son départ pour Samarcande, Narendra Modi avait reçu, à New Delhi, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, pour réaffirmer sa volonté de bâtir une force de coopération et de défense dans l’Indo-Pacifique, destinée à contrer la puissance chinoise.          Eviter les alliances          A elles seules, ces deux rencontres résument le jeu paradoxal de l’Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la « russosphère », sans jamais se lier les mains. Les Occidentaux ont échoué à ramener l’Inde dans leur giron, mais aussi à lui imposer de se joindre aux sanctions internationales contre Moscou. Les Européens et les Américains avaient espéré, avec la guerre en Ukraine, convaincre Narendra Modi de prendre ses distances avec la Russie, son principal fournisseur d’armes et allié historique. Il n’en a rien été. L’Inde s’est régulièrement abstenue de voter les résolutions de l’ONU condamnant l’invasion russe. Elle a tout juste cosigné une déclaration du G7, en juin, s’engageant à « respecter l’intégrité territoriale et la souveraineté des autres Etats ». Et elle continue d’acheter des armes à Moscou et son pétrole à bas coût. Malgré l’embargo européen sur le pétrole russe, la Russie a désormais supplanté l’Arabie saoudite en tant que premier fournisseur de pétrole de l’Inde. Les livraisons d’engrais russes ont été multipliées par huit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                 A Samarcande, Vladimir Poutine s’est félicité auprès de son interlocuteur de la mise en œuvre de « projets conjoints à grande échelle dans le secteur du pétrole et du gaz et dans l’industrie de l’énergie nucléaire ». En fait, bien loin de modifier le jeu des alliances indiennes, l’offensive russe a mis en lumière la nouvelle stratégie déployée par New Delhi : le multi-alignement. Théorisé par le ministre des affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar dans son livre The Indian Way (2020, non traduit), le multi-alignement n’a plus rien à voir avec le non-alignement de Nehru (1889-1964), fondé sur les valeurs gandhiennes de non-violence.        Il vous reste 51.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/le-jeu-trouble-de-l-inde-sur-la-scene-internationale_6142057_3210.html"},"headline":"Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale","dateCreated":"2022-09-17T14:00:30+02:00","datePublished":"2022-09-17T14:00:30+02:00","dateModified":"2022-09-17T14:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Europe","Russie","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Proche de la Russie, partenaire des Occidentaux, le premier ministre, Narendra Modi, pr\u00f4ne un \u00ab\u00a0multi-alignement\u00a0\u00bb et exploite au maximum les contradictions du monde pour faire fructifier ses int\u00e9r\u00eats nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/317/0/6000/3000/1342/671/60/0/2a16a96_077313d863d6445f8ffedb445783404f-077313d863d6445f8ffedb445783404f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-8">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Dans les régions du sud et de l’est de l’Ukraine, plusieurs responsables locaux, qui ont choisi de travailler avec les autorités russes d’occupation, ont été assassinés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses      Dans les régions du sud et de l’est de l’Ukraine, plusieurs responsables locaux, qui ont choisi de travailler avec les autorités russes d’occupation, ont été assassinés.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h32, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La cadence des exécutions s’accélère pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorités russes d’occupation. Vendredi 16 septembre, au moins cinq d’entre eux ont été éliminés au cours de trois incidents séparés, dans des régions du sud et de l’est de l’Ukraine occupées par la Russie. Des opérations menées parallèlement aux deux contre-offensives pilotées par l’armée ukrainienne dans les régions de Donetsk et de Kherson.            Aux alentours de midi, heure locale, une explosion a tué le procureur général de la République populaire autoproclamée de Louhansk (RPL) ainsi que son adjointe, ont annoncé des sources officielles russes. « Sergueï Gorenko est mort dans l’explosion d’un engin improvisé dans le bâtiment du bureau du procureur général à Louhansk », a indiqué Vitali Kiselev, adjoint du « ministre de l’intérieur » . Le chef de la RPL, Leonid Passetchnik, a qualifié l’assassinat d’« acte terroriste » sur sa chaîne Telegram.            Au moins vingt tentatives d’assassinat            Un peu plus tôt dans la journée, l’agence russe Interfax, citant une source officielle locale, annonçait que le chef adjoint de l’administration russe de Berdiansk, Oleg Boïko, et sa femme avaient été tués « près du garage de Boïko ». Aucun autre détail du double meurtre n’a été dévoilé. L’épouse, Lioudmila, dirigeait la commission électorale territoriale locale chargée d’organiser un référendum de rattachement à la Fédération de Russie. La date du scrutin a été reportée sine die par Moscou en raison de l’instabilité militaire. Oleg Boïko, quant à lui, était responsable du logement et des services communaux au sein de l’administration militaro-civile de Berdiansk. Les autorités locales accusent « le régime de Kiev » de ces assassinats.                              Lire aussi   Les cartes de la guerre en Ukraine, six mois après l’invasion russe                   Vendredi toujours, au début de la matinée, un projectile non encore identifié a partiellement détruit un bâtiment administratif en plein cœur de la ville de Kherson. L’attaque a blessé la cheffe du département du travail et de la politique sociale de la région, Alla Barkhatnova, et a tué son chauffeur, dont l’identité n’a pas été communiquée, selon l’agence russe RIA Novosti. L’administration locale, citée par l’agence TASS, a immédiatement attribué les explosions à « cinq missiles [de fabrication américaine] Himars ». Désigner avec précision les projectiles responsables d’un bombardement nécessite d’ordinaire un processus d’investigation.                 L’Ukraine n’a revendiqué aucune de ces attaques. Au contraire, le conseiller présidentiel ukrainien Mykhaïlo Podoliak a tweeté que l’attaque « devrait être considérée comme une confrontation de groupes criminels organisés locaux se disputant des biens pillés avant leur évasion. Ou bien comme une purge par la Russie des témoins de crimes de guerre ».                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes                   Au moins vingt tentatives d’assassinat ont eu lieu dans les zones d’Ukraine contrôlées par la Russie depuis le début de la guerre, le 24 février, selon un décompte du site d’opposition russe Meduza.                 Emmanuel Grynszpan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/executions-en-serie-de-collaborateurs-ukrainiens-prorusses_6142052_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: ex\u00e9cutions en s\u00e9rie de collaborateurs ukrainiens prorusses","dateCreated":"2022-09-17T12:32:26+02:00","datePublished":"2022-09-17T12:32:26+02:00","dateModified":"2022-09-17T13:31:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans les r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs responsables locaux, qui ont choisi de travailler avec les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation, ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/2b75b33_1656892386602-le-monde-3juin-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-9">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Dans son son arrêt, la juge Laurence Massart a estimé que les installations réservées aux prévenus enfreignaient, dans « la configuration actuelle, l’article 6 de la Convention européenne de sauvegarde des droits humains ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Attentats à Bruxelles             Attentats de 2016 à Bruxelles : les accusés ne comparaîtront pas dans des box séparés et vitrés      Dans son son arrêt, la juge Laurence Massart a estimé que les installations réservées aux prévenus enfreignaient, dans « la configuration actuelle, l’article 6 de la Convention européenne de sauvegarde des droits humains ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cour d’assises où se déroulent les audiences préliminaires des attaques perpétrées le 22 mars 2016, avec les box fermés des accusés, à Bruxelles, le 12 septembre 2022.  JOHN THYS / AP               Le procès des attentats commis en 2016 à Bruxelles et à l’aéroport de Zaventem n’a pas encore vraiment démarré mais la présidente de la cour d’assises, Laurence Massart, a frappé fort lors du deuxième jour des audiences préliminaires, vendredi 16 septembre. Fidèle à sa réputation de magistrate scrupuleuse et, avant tout préoccupée par le respect des principes, elle a rendu un arrêt très attendu sur les box – ou « cages », selon les avocats des accusés – installés à la demande du parquet fédéral pour assurer une sécurité maximale à ce procès qui devrait durer une dizaine de mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, un procès d’une ampleur inédite pour juger les attentats de 2016                 En détaillant longuement son arrêt, Mme Massart a jugé que « le box dans sa configuration actuelle viole l’article 6 de la Convention européenne de sauvegarde des droits humains ». Elle a dès lors ordonné que les installations – qui ont coûté 250 000 euros – soient démontées et remplacées d’ici au 10 octobre, date où seront choisis 36 jurés (12 effectifs et 24 suppléants) appelés à juger Salah Abdeslam, Mohamed Abrini, Osama Krayem et neuf autres accusés encore vivants et soupçonnés d’avoir fomenté les attentats qui ont causé la mort de 34 personnes.          « Difficile équilibre » entre les différents principes          Selon les injonctions du parquet fédéral, les accusés devaient être installés séparément dans des espaces individuels et vitrés, ce qui violait, selon leurs défenseurs, les règles d’un procès équitable, en empêchant notamment un contact direct entre accusés et avocats. Estimant aussi que les box contrevenaient à la présomption d’innocence, la défense avait évoqué le risque que le procès ne puisse aller à son terme dans de telles conditions, la majorité des accusés ayant annoncé, dès le début, leur refus de comparaître.               Un vif débat avait donc opposé au premier jour de l’audience, lundi 12 septembre, les avocats au parquet fédéral, les deux procureurs arguant que les mesures mises en place, « justifiées et proportionnées », étaient dictées par des impératifs sécuritaires liés à l’ampleur du procès et au fait qu’il se déroulait dans un lieu inhabituel, les anciens locaux de l’OTAN à Haren, dans la grande banlieue de la ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats de Bruxelles : un début de procès marqué par des incidents                 La discussion, émaillée d’allusion au côté « dégoûtant » ou « inhumain » du dispositif, qualifié aussi de « digne d’un zoo » par l’un des avocats, avait indisposé le public et les familles des victimes. Leurs défenseurs évoquant prudemment la nécessité d’assurer un « difficile équilibre » entre les différents principes en cause.          Vendredi, l’avocat de Salah Abdeslam – qui avait refusé de participer à la première audience – a évoqué un arrêt « historique » pour qualifier la décision de Mme Massart. Selon Me Michel Bouchat, elle permettra désormais des débats sereins.            Il vous reste 16.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/attentats-de-2016-a-bruxelles-les-accuses-ne-comparaitront-pas-dans-des-box-separes-et-vitres_6142047_3210.html"},"headline":"Attentats de 2016 \u00e0 Bruxelles\u00a0: les accus\u00e9s ne compara\u00eetront pas dans des box s\u00e9par\u00e9s et vitr\u00e9s","dateCreated":"2022-09-17T11:32:43+02:00","datePublished":"2022-09-17T11:32:43+02:00","dateModified":"2022-09-17T13:15:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"description":"Dans son son arr\u00eat, la juge Laurence Massart a estim\u00e9 que les installations r\u00e9serv\u00e9es aux pr\u00e9venus enfreignaient, dans \u00ab\u00a0la configuration actuelle, l\u2019article\u00a06 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits humains\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/397/0/5408/2704/1342/671/60/0/c2a348b_32de7fd6e7ef470ab5a857b575ffb185-32de7fd6e7ef470ab5a857b575ffb185-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-10">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Alors que le pays fait face à des défis considérables, notamment la flambée des prix de l’énergie et la récession, la période de deuil national paralyse une partie des institutions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                             International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Critiques et polémiques à la veille des funérailles d’Etat de la reine      Alors que le pays fait face à des défis considérables, notamment la flambée des prix de l’énergie et la récession, la période de deuil national paralyse une partie des institutions.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La garde royale se prépare pour la procession du cercueil de la reine Elisabeth II devant le palais de Buckingham, à Londres, le 14 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               A l’approche des funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II, lundi 19 septembre, les critiques s’élèvent au Royaume-Uni, concentrées sur l’impact d’une période de deuil national paralysante, alors que le pays fait face à des défis considérables, à commencer par la flambée des prix de l’énergie et une récession qui menace.          L’activité gouvernementale, pour l’essentiel, a cessé depuis le 9 septembre, au lendemain du décès de la souveraine, et le cabinet Truss ne reprendra le cours normal de son travail que le jour suivant les funérailles. Cette longue pause inquiète d’autant plus qu’elle intervient après six semaines de primaire au Parti conservateur, durant lesquelles Boris Johnson, encore premier ministre, s’est contenté de gérer les affaires courantes quand il n’était pas en vacances.                           Lire aussi :  Mort d’Elizabeth II : comment vont se dérouler les funérailles de la souveraine                 Liz Truss, qui n’est arrivée à Downing Street que le 6 septembre et n’a même pas fini de nommer l’ensemble de son gouvernement – il manque encore des secrétaires d’Etat –, a enchaîné les déplacements, à Edimbourg en Ecosse, à Belfast en Irlande du Nord et à Cardiff au Pays de Galles, pour assister à des messes en mémoire de la reine. Tout n’est cependant pas à l’arrêt total dans les allées du pouvoir : le 15 septembre, le gouvernement a écrit à Bruxelles pour réclamer une prolongation de la suspension des contrôles douaniers entre l’Irlande du Nord et la Grande-Bretagne résultant du Brexit. Mais, deuil national oblige, Downing Street n’a pas communiqué à ce sujet.           «  Après les funérailles, [Liz Truss et les élus] devraient retourner au travail ! », a tonné Piers Morgan, une vedette du petit écran britannique sur TalkTV          En revanche, les détails manquent sur l’énorme plan de sauvetage (environ 150 milliards de livres sterling, 170 milliards d’euros), présenté le 8 septembre – le jour même de la mort de la reine –, censé préserver, à partir du 1er octobre, des millions de ménages et d’entreprises de l’envolée astronomique des factures d’énergie. Downing Street a promis que les particuliers recevront leur aide à temps. Mais, dans le cas des entreprises, le mécanisme d’aide pourrait n’être opérationnel qu’en novembre, a révélé le Financial Times, notamment parce qu’il pourrait requérir l’adoption de lois d’application.               Or, les séances à la Chambre des communes ne devraient reprendre que le 21 septembre et s’interrompre à nouveau dès le lendemain soir, le Parlement fermant théoriquement jusqu’au 17 octobre, à cause des conférences annuelles des partis politiques qui se tiennent alors. « Notre pays est en crise. Après les funérailles, ils [Liz Truss et les élus] devraient retourner au travail ! », a tonné Piers Morgan, une vedette du petit écran britannique, le 15 septembre, sur TalkTV.        Il vous reste 42.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/critiques-et-polemiques-a-la-veille-des-funerailles-d-etat-de-la-reine_6142045_3210.html"},"headline":"Critiques et pol\u00e9miques \u00e0 la veille des fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine","dateCreated":"2022-09-17T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-17T11:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-17T11:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Alors que le pays fait face \u00e0 des d\u00e9fis consid\u00e9rables, notamment la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et la r\u00e9cession, la p\u00e9riode de deuil national paralyse une partie des institutions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/750/0/6000/3000/1342/671/60/0/d7454f9_1663399763466-aro2022014g-9507.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-11">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le dirigeant chinois prône une « autre orientation politique » et entend jouer un rôle de pionnier « pour apporter de la stabilité à ce monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             Xi Jinping se pose en chef de file des anti-occidentaux      Le dirigeant chinois prône une « autre orientation politique » et entend jouer un rôle de pionnier « pour apporter de la stabilité à ce monde ».          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, lors du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghai à Samarcande, en Ouzbékistan, le 16 septembre 2022.  SERGEI BOBYLEV / AP               Dans un mois, il doit être reconduit à la tête du Parti communiste chinois. Dans deux mois, il doit – enfin – rencontrer le président américain, Joe Biden, en marge du sommet du G20 en Indonésie. Mais, sans attendre, Xi Jinping a décidé d’accélérer la mise en place d’un nouvel ordre international en s’appuyant sur l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS).          Composée au départ, en 2001, de seulement six pays – la Chine, la Russie et quatre Etats d’Asie centrale (le Kazakhstan, le Kirghizistan, l’Ouzbékistan et le Tadjikistan) tous issus de l’ex-Union soviétique –, l’OCS regroupe aujourd’hui près de la moitié de la population mondiale. L’Inde et le Pakistan y ont fait leur entrée en 2017 et l’Iran vient d’y être admis lors du vingt-deuxième sommet qui s’est tenu à Samarcande, en Ouzbékistan, les 15 et 16 septembre. Surtout, plusieurs pays frappent à sa porte : la Biélorussie, l’Egypte, l’Arabie saoudite, le Qatar, Bahrein, les Maldives, les Emirats arabes unis, le Koweit et la Birmanie. Sans parler de la Turquie, dont le président, Recep Tayyip Erdogan, assistait au sommet. Un signe, parmi d’autres, du peu de valeurs partagées avec l’Occident : aucune femme ne figurait sur la photo de famille.          L’OCS est la seule organisation internationale qui comporte un nom chinois. Elle revêt donc une importance particulière pour Pékin, même si la Russie y joue également un rôle majeur. Au cours du sommet de ses dirigeants, Xi Jinping a expliqué, jeudi 15 septembre, que « le monde d’aujourd’hui est loin d’être en paix et que la concurrence entre deux orientations politiques, l’une marquée par la solidarité et la coopération, l’autre par la division et la confrontation, se fait avec une acuité croissante ».          « Sorte de guerre froide »          Pour Emmanuel Lincot, sinologue, auteur notamment de Chine et Terres d’islam. Un millénaire de géopolitique (PUF, 2021), « on assiste très clairement à une sorte de guerre froide ». Une lutte idéologique contre l’Occident que Pékin et Moscou entendent mener de concert. Lors de sa rencontre en tête à tête avec le président russe, Vladimir Poutine, jeudi, en marge du sommet, Xi Jinping a indiqué que « la Chine entendait travailler avec la Russie à faire preuve du sens des responsabilités de grands pays et à jouer un rôle pionnier pour apporter de la stabilité à ce monde de transformations et d’instabilités ».          La feuille de route présentée par le numéro un chinois tient en cinq points. Premièrement, renforcer le soutien mutuel et « s’opposer conjointement aux interférences d’autres pays dans les affaires intérieures ». Alors que l’Asie centrale joue un rôle majeur dans le développement du Xinjiang, Xi Jinping entend que les autres pays de l’OCS s’opposent « conjointement », dans le cadre de l’ONU, par exemple, aux critiques et aux sanctions occidentales imposées à Pékin contre les traitements infligés aux Ouïgours.             Il vous reste 45.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/xi-jinping-se-pose-en-chef-de-file-des-anti-occidentaux_6142044_3210.html"},"headline":"Xi Jinping se pose en chef de file des anti-occidentaux","dateCreated":"2022-09-17T10:55:22+02:00","datePublished":"2022-09-17T10:55:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Europe","Russie","Chine","Asie-Pacifique","International"],"description":"Le dirigeant chinois pr\u00f4ne une \u00ab\u00a0autre orientation politique\u00a0\u00bb et entend jouer un r\u00f4le de pionnier \u00ab\u00a0pour apporter de la stabilit\u00e9 \u00e0 ce monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/fbde86e_1663399441743-629596.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-12">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Cette cérémonie, lors de laquelle des milliers de jeunes filles dansent devant le roi, a lieu alors que le nouveau souverain, couronné en août, est contesté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, une « danse des roseaux » sur fond de guerre de succession au trône zoulou      Cette cérémonie, lors de laquelle des milliers de jeunes filles dansent devant le roi, a lieu alors que le nouveau souverain, couronné en août, est contesté.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des jeunes filles lors de la « danse des roseaux », à Nongoma, en Afrique du Sud, en septembre 2014.  MARCO LONGARI / AFP                 Les seins nus et munies d’une tige de roseau, des milliers de jeunes filles doivent danser, samedi 17 septembre, devant le roi des Zoulous, chef traditionnel de la plus grande ethnie d’Afrique du Sud, lors d’un rite qui permettait autrefois au souverain de choisir ses épouses. Interrompue un temps en raison de la pandémie de Covid-19, la « danse des roseaux » est normalement organisée chaque année au mois de septembre, qui marque le début du printemps dans ce pays d’Afrique australe. La légende veut que si la jeune fille n’est pas une véritable vierge, le roseau ne restera pas dressé vers le ciel.            « Je suis impatiente d’être à ce week-end, je suis tellement excitée, ça fait longtemps que nous n’avons pas été toutes réunies », confie à l’AFP Thembalami Dumakade, 23 ans. La cérémonie doit avoir lieu dans les collines du KwaZulu-Natal, province du sud-est du pays ouverte sur l’océan Indien, dans un des palais de la petite ville de Nongoma, fief de la famille royale zouloue. Le pays compte 11 millions de Zoulous, quasiment un Sud-Africain sur cinq. Dans la jeune démocratie aux onze langues officielles, les souverains et chefs traditionnels sont reconnus par la Constitution. Rois sans pouvoir exécutif, ils exercent une grande autorité morale et sont profondément respectés.                              Lire aussi   Swaziland: des femmes vierges participent à la Danse des Roseaux                   Tradition séculaire, la danse des roseaux est controversée. Des défenseurs des droits estiment que les tests de virginité constituent une violation de l’intimité et un acte dégradant pour les jeunes filles. « Les filles participent aux tests de virginité si elles le souhaitent, c’est leur corps. Ceux qui disent que nos traditions sont dépassées ont le droit d’avoir leur avis », explique la docteure Nomagugu Ngobese, qui conduira des tests. Mais « ça fait partie de notre culture, nous n’avons besoin de l’opinion de personne », ajoute-t-elle.            Querelles de palais            Le roi MisuZulu Zulu, 47 ans, a été couronné selon la tradition le mois dernier, après la mort de son père, Goodwill Zwelithini, qui a régné pendant cinquante ans et qui avait rétabli en 1984 la danse des roseaux, un temps supprimée. Une foule immense s’est rassemblée dans le berceau de la nation zouloue pour célébrer celui qui porte désormais officiellement le nom de son prédécesseur et est désigné par « MusiZulu kwaZwelithini ».                 Traditionnellement, la danse des roseaux était l’occasion pour le roi de choisir une nouvelle épouse. Aujourd’hui, cette règle n’est plus automatiquement appliquée par un souverain dont la légitimité est par ailleurs contestée. Depuis plus d’un an, une dispute pour la succession au trône empoisonne le palais. Le roi MisuZulu kwaZwelithini est né de la favorite et troisième femme de l’ex-souverain Goodwill Zwelithini. La première épouse a contesté la succession devant les tribunaux, qui l’ont déboutée. Le prince Simakade, fils aîné du défunt roi (né toutefois hors mariage), a déposé de son côté un recours en urgence cette semaine, estimant être l’héritier légitime. Des frères de Goodwill Zwelithini ont eux aussi revendiqué le trône pour un autre candidat qu’ils ont choisi.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, le peuple zoulou couronne un roi controversé                   « Ils peuvent prétendre être rois, mais il n’y en a qu’un seul », affirme le porte-parole de la famille royale, le prince Thulani Zulu. La cérémonie de samedi « se déroulera normalement et nous accueillerons des jeunes filles des quatre coins du pays », a-t-il assuré. La sécurité à Nongoma a été renforcée car des menaces, rapportées par les médias locaux, ont été proférées : des opposants au roi couronné ont prédit un « bain de sang » si la danse des roseaux était maintenue. Misuzulu kwaZwelithini, dont le nom signifie « renforcer le peuple zoulou », a promis lors de son couronnement d’« unifier la nation zouloue ». Il n’a pas abordé les querelles de palais.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/17/en-afrique-du-sud-une-danse-des-roseaux-sur-fond-de-guerre-de-succession-au-trone-zoulou_6142028_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, une \u00ab\u00a0danse des roseaux\u00a0\u00bb sur fond de guerre de succession au tr\u00f4ne zoulou","dateCreated":"2022-09-17T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-17T08:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Cette c\u00e9r\u00e9monie, lors de laquelle des milliers de jeunes filles dansent devant le roi, a lieu alors que le nouveau souverain, couronn\u00e9 en ao\u00fbt, est contest\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/623471e_1663317448925-000-par7968310.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-13">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le nouveau souverain britannique a préféré conserver son prénom plutôt que de prendre le nom de George VII. Dans une tribune au « Monde », les historiennes Marie-Céline Daniel et Catherine Marshall analysent cette décision comme la manifestation d’un désir d’indépendance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                         Débats       Reine Elizabeth II (1926-2022)         Accession au trône de Charles III : « Le choix d’un nom pour un monarque n’est pas anodin »   Tribune        Marie-Céline Daniel  Historienne          Catherine Marshall  Historienne        Le nouveau souverain britannique a préféré conserver son prénom plutôt que de prendre le nom de George VII. Dans une tribune au « Monde », les historiennes Marie-Céline Daniel et Catherine Marshall analysent cette décision comme la manifestation d’un désir d’indépendance.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Samedi 10 septembre, le roi Charles III a été proclamé. Il accède à la fonction royale après plus de soixante-quatre ans en tant que prince de Galles. Quelques heures après l’annonce du décès de la reine, le doute persistait sur le nom que choisirait le nouveau souverain : Georges VII, en hommage à son grand-père maternel, Charles III ou un autre nom encore ? Ce sera donc Charles III.          Depuis cette décision, les commentateurs se sont peu étendus sur ce choix. Pourtant, il suscite plusieurs interrogations dans l’esprit de ceux qui connaissent l’histoire du Royaume-Uni. En choisissant de conserver son prénom comme nom de règne, le nouveau roi suit l’exemple de sa mère, née Elizabeth Alexandra Mary, qui avait trouvé tout naturel de garder son prénom, mais il s’éloigne de celui de son grand-père, né Alexander, devenu roi sous le nom de George VI. Rappelons encore qu’Edouard VIII s’appelait bien Edward mais qu’il était connu en privé sous le nom de David, et que son propre grand-père Edouard VII avait pour premier prénom Albert, mais qu’il était plus communément appelé « Bertie » pour ne pas le confondre avec son père, époux de la reine Victoria.          Les destins contrariés des Charles          On le voit, le choix d’un nom pour un monarque n’est pas anodin. La situation de Charles n’est pas comparable à celle de sa mère. Pour une future souveraine britannique, le prénom Elizabeth renvoie à une période historique considérée comme faste : la Renaissance anglaise, le temps de Shakespeare, le moment de l’Invincible Armada.               Le nom de Charles, en revanche, fait immédiatement référence à deux prédécesseurs aux destins contrariés. Charles Stuart, premier du nom, fut exécuté pour trahison au cours de la guerre civile entre les tenants du Parlement et ceux de la Couronne, en 1649, et aboutit à l’abolition de l’institution monarchique pendant la période d’Oliver Cromwell. Dans cette spirale meurtrière de la première moitié du XVIIe siècle, Charles Ier porte une lourde part de responsabilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La reine Elizabeth II ne prétendit jamais être ce qu’elle n’était pas »                 Charles II, son fils, fut le premier roi de la Restauration, en 1660, après la mort de Cromwell. Pour autant, son règne n’est pas nécessairement perçu de façon flatteuse tant le personnage, volage et bon vivant, a laissé une piètre image de son gouvernement. C’est durant son règne que les Londoniens ont eu à souffrir la peste noire de 1665 et le grand incendie de Londres de 1666. Mort sans héritier légitime, il laissa le trône à son frère cadet James (le futur Jacques II), d’obédience catholique dans un pays protestant, qui, devenu roi à son tour en 1685, fut contraint d’abandonner son royaume au moment de la « Glorieuse Révolution » de 1688. Ainsi, en référer à de tels modèles peut surprendre, d’autant que cette période de l’histoire britannique vit l’étendue du pouvoir royal se restreindre considérablement.        Il vous reste 40.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/17/accession-au-trone-de-charles-iii-le-choix-d-un-nom-pour-un-monarque-n-est-pas-anodin_6142016_3232.html"},"headline":"Accession au tr\u00f4ne de Charles\u00a0III\u00a0: \u00ab\u00a0Le choix d\u2019un nom pour un monarque n\u2019est pas anodin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-17T06:00:27+02:00","datePublished":"2022-09-17T06:00:27+02:00","dateModified":"2022-09-17T06:58:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Tribunes","Reine Elizabeth II (1926-2022)","D\u00e9bats","International"],"description":"Le nouveau souverain britannique a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 conserver son pr\u00e9nom plut\u00f4t que de prendre le nom de George\u00a0VII. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les historiennes Marie-C\u00e9line Daniel et Catherine Marshall analysent cette d\u00e9cision comme la manifestation d\u2019un d\u00e9sir d\u2019ind\u00e9pendance.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-C\u00e9line Daniel","description":"Historienne"}
,{"@type":"Person","name":"Catherine Marshall","description":"Historienne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/257/0/3085/1542/1342/671/60/0/257785f_5213758-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-14">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La contre-offensive de l’armée ukrainienne dans l’est du pays, depuis le début du mois de septembre, a mis en lumière le rôle déterminant des équipements militaires occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                              Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...      La contre-offensive de l’armée ukrainienne dans l’est du pays, depuis le début du mois de septembre, a mis en lumière le rôle déterminant des équipements militaires occidentaux.          Par Romain Geoffroy, Assma Maad et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un sous-officier de tir du 3e bataillon de défense aérienne à basse altitude encadre un Marine pendant qu’il tire un missile FIM-92A Stinger sur une cible aérienne sans pilote lors d’un entraînement sur l’île San Clemente (Californie), le 28 juillet 2009.  CHRISTOPHER O’QUIN / OFFICIAL U.S. MARINE CORP               Au début de septembre, l’Ukraine a réalisé une percée éclair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6 000 km2 de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succès militaires doivent beaucoup aux livraisons d’armes occidentales, qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, de nombreux pays ont annoncé vouloir soutenir Kiev militairement et financièrement. Si les livraisons ont d’abord concerné des armements légers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux équipements lourds ont ensuite complété le dispositif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis                 « Il n’y a pas d’armes décisives, toutes les armes sont importantes », rappelle Léo Péria-Peigné, chercheur au centre des études de sécurité de l’Institut français des relations internationales (IFRI), spécialiste des questions d’armement, qui tient à préciser que c’est la combinaison des armes et des choix stratégiques opérés sur le terrain qui font la différence.               Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux et à quoi ont-elles servi ? Nous avons dressé ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux équipements et de ce que l’on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secrètes).          Les lance-roquettes multiples          Les armes antiaériennes          Les obusiers          Les chars          Les missiles          Les lance-roquettes multiples          Seize M142 Himars ont été livrés par les Etats-Unis. Ces lance-roquettes multiples montés sur un blindé léger sont extrêmement mobiles, et peuvent frapper de manière précise et rapide des cibles lointaines. Capables de rouler à 85 km/h, ils évitent facilement les contre-attaques. C’est notamment grâce à ces engins que l’armée ukrainienne a ciblé, cet été, la chaîne logistique russe qui acheminait les munitions sur le front. « Ils ont contribué à la stratégie d’attrition que les Ukrainiens mettent en place depuis des mois, commente Léo Péria-Peigné. Ces armes ont été très bien utilisées sur l’une des faiblesses russes, à savoir la concentration des dépôts de munitions. »              Les Himars peuvent être équipés d’un panier de six roquettes de calibre 227 guidées par GPS, pouvant atteindre une cible jusqu’à 80 km de distance, ou de deux missiles baptisés ATACMS (pour Army Tactical Missile System, « système de missiles tactiques de l’armée ») , dont la portée est annoncée à 300 km avec une charge près de deux fois plus lourde. Si aucun pays n’a confirmé avoir livré ce type de missile à l’Ukraine, certains observateurs estiment que le bombardement, en août, de l’aéroport militaire russe de Saky, en Crimée, pourrait avoir été effectué par un ATACMS.        Il vous reste 81.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/17/les-armes-etrangeres-qui-ont-permis-a-l-ukraine-de-tenir-face-aux-russes_6142012_4355770.html"},"headline":"Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...","dateCreated":"2022-09-17T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-17T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-17T15:26:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs"],"description":"La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays, depuis le d\u00e9but du mois de septembre, a mis en lumi\u00e8re le r\u00f4le d\u00e9terminant des \u00e9quipements militaires occidentaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/ad24f39_1663166916877-launched-fim-92a-stinger-missile.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-15">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les grands entrepreneurs du secteur de la tech américaine, depuis Bill Gates (Microsoft) et Reed Hastings (Netflix), mènent des actions de philanthropie dans le domaine de l’éducation. Et font débat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie              « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk      Les grands entrepreneurs du secteur de la tech américaine, depuis Bill Gates (Microsoft) et Reed Hastings (Netflix), mènent des actions de philanthropie dans le domaine de l’éducation. Et font débat.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une salle de la maternelle Bezos Academy Des Moines, dans l’Etat de Washington. Etablie en 2020, l’école a été la première des Bezos Academy à ouvrir.  BEZOS ACADEMY               La maternelle de McCarver, à Tacoma, dans la banlieue de Seattle, n’est pas tout à fait ordinaire. D’abord, c’est une école Montessori. A la rentrée, la semaine du 5 septembre, les élèves de 3 ans à 5 ans ont trouvé dans ses salles de classe en bois clair le genre de matériel pensé par la célèbre pédagogue italienne pour développer l’autonomie : seuls ou en petits groupes, sur une table ou un tapis au sol, ils dessineront dans un bac à sable, compteront avec des galets et des cartes ornées de chiffres…          Autre originalité, l’établissement n’accueille pas les familles aisées habituelles des écoles Montessori : gratuit et installé dans un quartier défavorisé, il cible les 50 % d’Américains privés de maternelle, car trop riches pour accéder aux classes publiques gratuites, et trop pauvres pour payer 13 000 dollars (13 000 euros) par an une école privée.               Enfin, un signe encore plus distinctif est écrit en lettres blanches sur un panneau bleu à l’entrée : Bezos Academy. En effet, McCarver est l’une des cinq maternelles Montessori ouvertes depuis 2019 par le fonds philanthropique du fondateur d’Amazon, Jeff Bezos. Cette structure précise vouloir en créer « 17 autres entre 2023 et 2025, dans l’Etat de Washington, en Floride et au Texas », pour « 1 300 élèves ».          « Faire un prototype, l’améliorer et le déployer largement »          L’essor de ces écoles d’un genre nouveau est, pour l’heure, « modeste », constate Mira Debs, directrice du département de sciences de l’éducation de l’université Yale (Connecticut). Mais la Bezos Academy et son président, Michael George, ont « une approche précise, inspirée d’entreprises comme Amazon », raconte cette autrice d’un livre sur les écoles Montessori, qui, lors d’une séance de dédicaces en 2019, a reçu la visite de ce vétéran de l’entreprise d’e-commerce où il a passé seize ans. « Leur démarche est de faire un prototype, puis de l’améliorer, puis de le déployer largement », analyse-t-elle.          « Nous utiliserons les mêmes principes qu’Amazon, notamment une vraie obsession du client. L’élève sera le client », avait théorisé M. Bezos en annonçant le projet. Que pense Mme Debs de la Bezos Academy ? Elle a été « agréablement surprise » que l’organisation prenne contact avec la communauté Montessori, mais aussi noue des partenariats avec des mairies, des bailleurs ou des maisons de retraite, qui lui mettent à disposition des locaux. Mais, regrette l’universitaire, M. Bezos pourrait avoir « un impact encore plus grand » en soutenant aussi les organisations Montessori existantes qui agissent déjà auprès des populations défavorisées.            Il vous reste 76.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/17/l-eleve-sera-le-client-aux-etats-unis-l-ecole-selon-jeff-bezos-mark-zuckerberg-et-elon-musk_6142005_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9l\u00e8ve sera le client\u00a0\u00bb\u00a0: aux Etats-Unis, l\u2019\u00e9cole selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk","dateCreated":"2022-09-17T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-09-17T05:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","High tech"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","High tech","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Les grands entrepreneurs du secteur de la tech am\u00e9ricaine, depuis Bill Gates (Microsoft) et Reed Hastings (Netflix), m\u00e8nent des actions de philanthropie dans le domaine de l\u2019\u00e9ducation. Et font d\u00e9bat.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/320/0/1920/960/1342/671/60/0/1c2baeb_1663338786248-031-364952-1e3a1480-hdr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"High tech","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises-high-tech/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-16">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Plus de 400 tombes et une fosse commune ont été retrouvées dans cette ville de l’Est. Selon les Ukrainiens, les victimes seraient en majorité des civils, dont les corps porteraient des traces de mort violente et de tortures.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie de nouveau en accusation après les découvertes macabres à Izioum      Plus de 400 tombes et une fosse commune ont été retrouvées dans cette ville de l’Est. Selon les Ukrainiens, les victimes seraient en majorité des civils, dont les corps porteraient des traces de mort violente et de tortures.          Par Emmanuel Grynszpan et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h47    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La fosse commune à l’entrée de la ville d’Izioum (Ukraine), le 16 septembre 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP               Une fosse commune et plus de 400 tombes ont été découvertes, jeudi 15 septembre, après le départ des Russes, au milieu d’une forêt à l’entrée de la ville d’Izioum, située dans l’est de l’Ukraine et qui comptait 47 000 habitants avant la guerre. Policiers, militaires et démineurs ukrainiens ont été dépêchés sur place.          Les autorités ukrainiennes ont commencé les exhumations vendredi pour déterminer les causes de la mort, qui laissent penser à de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorités locales. Elle était surmontée d’une croix avec l’inscription : « Armée ukrainienne 17 personnes. Izioum, de la morgue », comme l’ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse. Les corps vont être exhumés pour une autopsie à Kharkiv, où des tests ADN seront effectués.               Les tombes sont situées tout autour de la fosse. Selon des témoins et un enquêteur ukrainien, certaines victimes ont été tuées par balle et d’autres par des tirs d’artillerie, des mines ou des frappes aériennes. Certains corps présentent des signes de torture, a affirmé le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filchakov. Au moins un cadavre exhumé avait les mains liées avec une corde. Il était toutefois impossible d’établir dans l’immédiat s’il s’agissait d’un civil ou d’un militaire, la dépouille étant très abîmée.          Dix « salles de torture »          Selon les autorités locales, 443 tombes ont été découvertes au total, dont probablement « une majorité » de civils. Elles ont été creusées pendant les combats lors de la prise de la ville par les forces russes, en mars, et durant l’occupation russe qui s’est achevée dans la nuit de samedi 10 à dimanche 11 septembre, à la faveur de la contre-offensive ukrainienne lancée quelques jours plus tôt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne : « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie »                 Certaines sont surmontées d’une croix en bois portant un numéro, d’autres un nom. Selon Oleg Kotenko, responsable gouvernemental pour la recherche des personnes disparues, « les tombes qui ne portent pas de noms sont celles de gens [trouvés] dans la rue ». « Il y a beaucoup de personnes qui sont mortes de faim, a-t-il ajouté. Cette partie de la ville était isolée, sans ravitaillement. Les gens étaient bloqués, rien ne marchait. »              « 99 % [des corps exhumés] présentaient des signes de mort violente », a déclaré dans la soirée, vendredi, le gouverneur régional, Oleg Synegoubov. « De toute évidence, ces personnes ont été torturées et exécutées », a-t-il affirmé sur Telegram. De son côté, le chef de la police ukrainienne, Igor Klymenko, a annoncé la découverte de dix « salles de torture » dans des localités reprises aux Russes dans la région de Kharkiv, dont six à Izioum et deux dans la ville de Balakliïa.        Il vous reste 61.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/guerre-en-ukraine-decouverte-macabre-a-izioum-apres-le-retrait-des-russes_6142001_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie de nouveau en accusation apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres \u00e0 Izioum","dateCreated":"2022-09-17T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-17T05:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-17T08:47:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 400 tombes et une fosse commune ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans cette ville de l\u2019Est. Selon les Ukrainiens, les victimes seraient en majorit\u00e9 des civils, dont les corps porteraient des traces de mort violente et de tortures.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/275/0/3847/1923/1342/671/60/0/aa246be_ef2457bd81f44049adb0218d67eb191d-6c2368d456264c2daa49a273e7ddddf1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-17">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’association des banques du pays a ordonné la fermeture de tous les établissements pendant trois jours du 19 au 25 septembre. Conséquence de la grave crise économique qui frappe le Liban, des restrictions draconiennes empêchent les clients de retirer leur argent, en particulier en dollars.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Liban             Au Liban, cinq banques « braquées » par des clients qui exigent leurs économies      L’association des banques du pays a ordonné la fermeture de tous les établissements pendant trois jours du 19 au 25 septembre. Conséquence de la grave crise économique qui frappe le Liban, des restrictions draconiennes empêchent les clients de retirer leur argent, en particulier en dollars.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h51, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats libanais devant une succursale de la Blom Bank, braquée par l’un de ses clients, à Beyrouth, le 16 septembre 2022.  ISSAM ABDALLAH / REUTERS                 Cinq banques ont été « braquées », vendredi 16 septembre, au Liban par des clients voulant retirer leurs économies bloquées. Des actions qui bénéficient d’un large soutien dans l’opinion publique de ce pays frappé par une crise sans précédent.            Depuis 2019, le Liban est plongé dans de graves difficultés économiques et financières. Les banques imposent des restrictions draconiennes, empêchant ainsi les clients de retirer leurs économies, en particulier en devises étrangères, surtout des dollars.                 En quarante-huit heures, sept banques ont été braquées, dont cinq vendredi. En raison de la multiplication de ces incidents, le ministre de l’intérieur, Bassam Mawlawi, a tenu une réunion d’urgence « pour prendre les mesures sécuritaires nécessaires ». « Réclamer ses droits de cette manière (…) peut nuire au système et faire perdre leurs droits au reste des épargnants », a-t-il averti après la réunion.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans un Liban en faillite, un flou monétaire calculé au détriment des déposants                   L’Association des banques du Liban (ABL) a ordonné la fermeture de toutes les succursales pendant trois jours la semaine du 19 au 25 septembre.            Le procureur Ghassan Oueidat a ordonné l’arrestation des personnes impliquées dans ces braquages, selon une source judiciaire contactée par l’Agence France-Presse (AFP). Il a également demandé aux forces de sécurité de déterminer si ces actions étaient coordonnées.            Vote du budget ajourné            Une séance parlementaire prévue vendredi pour le vote sur le projet de budget 2022, l’une des réformes exigées par le Fonds monétaire international (FMI) pour débloquer des milliards de dollars d’aides, a été reportée au 26 septembre, à la suite du retrait de plusieurs députés.                Mercredi 14 septembre, l’exaspération d’une Libanaise qui a pris d’assaut une banque de Beyrouth pour récupérer ses économies bloquées en vue de payer les frais d’hospitalisation de sa sœur atteinte d’un cancer a eu un effet boule de neige. Vendredi à la mi-journée, pas moins de cinq autres braquages avaient été recensés.            Tôt le matin, un homme et son fils ont fait irruption dans une succursale de la Byblos Bank à Ghazieh, au sud-est de Saïda, la principale ville du Sud, ont fait savoir à l’AFP une source policière et un agent de sécurité témoin de l’incident. L’homme a menacé les employés de la banque avec une arme, qui, selon une chaîne de télévision locale, était factice. Il a finalement réussi à obtenir quelque 19 000 dollars en liquide mais s’est ensuite rendu à la police. Une foule s’était réunie devant la banque pour le soutenir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Liban, l’économie est soumise aux intérêts politiques internes, régionaux et internationaux »                   A Beyrouth, dans le quartier de Tarik Jdidé, un homme s’est enfermé dans une succursale de la Blom Bank avec des policiers, ont déclaré à l’AFP des témoins rassemblés dans la rue. Selon eux, il s’agit d’un commerçant endetté qui réclame le retrait de ses économies gelées. Ce braquage a pris fin l’après-midi, après que l’homme a remis son arme aux policiers, tout en affirmant qu’il comptait rester dans la banque jusqu’à obtention de son argent, selon un correspondant de l’AFP.            « Injustice et oppression »            Dans le quartier voisin de Ramlet Al-Bayda, un homme armé d’un fusil de chasse a pris d’assaut une succursale de la Lebanon and Gulf Bank, ont affirmé des habitants à un photographe de l’AFP. Sa famille a finalement récupéré la somme de 15 000 dollars. L’homme est sorti de la banque encadré par des policiers.                Dans la banlieue sud de Beyrouth, un jeune homme armé d’un pistolet factice a, lui, déclaré avoir pu retirer une somme de 20 000 dollars d’une banque, selon des médias locaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pénurie d’essence, d’électricité, de médicaments, de papier… Le Liban au bord de la paralysie                   Enfin, dans la ville de Chhim, dans le sud du pays, un militaire à la retraite a retenu en otage six personnes, dont le directeur d’une branche de la BankMed, selon une association d’épargnants. Il a finalement obtenu 25 000 dollars et est sorti de la banque encadré par les forces de l’ordre.            En août, un homme avait été acclamé par la foule après avoir réclamé, fusil à la main dans une banque de Beyrouth, plus de 200 000 euros d’économies pour payer les frais d’hospitalisation de son père. La banque lui avait donné environ 30 000 euros et il s’était rendu aux autorités. Il n’a pas été poursuivi.                De son côté, la principale association des épargnants libanais a exprimé son soutien aux auteurs de ces braquages, affirmant qu’ils étaient confrontés à « l’injustice et à l’oppression ».                             Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, « l’Etat est en train d’échouer » face à la crise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/au-liban-cinq-banques-braquees-par-des-clients-qui-exigent-leurs-economies_6141999_3210.html"},"headline":"Au Liban, cinq banques \u00ab\u00a0braqu\u00e9es\u00a0\u00bb par des clients qui exigent leurs \u00e9conomies","dateCreated":"2022-09-17T04:51:40+02:00","datePublished":"2022-09-17T04:51:40+02:00","dateModified":"2022-09-17T09:06:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Proche-Orient","Liban","International"],"description":"L\u2019association des banques du pays a ordonn\u00e9 la fermeture de tous les \u00e9tablissements pendant trois jours du 19 au 25\u00a0septembre. Cons\u00e9quence de la grave crise \u00e9conomique qui frappe le Liban, des restrictions draconiennes emp\u00eachent les clients de retirer leur argent, en particulier en dollars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/184/0/2074/1037/1342/671/60/0/8f8aa95_ppp-lbn34-lebanon-crisis-banks-holdup-0916-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-18">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Un déluge s’est abattu sur la région des Marches, dans l’est du pays. Pour beaucoup, les dommages auraient pu être atténués si les mesures de prévention adéquates avaient été mises en œuvre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Italie             Inondations en Italie : le manque d’anticipation du gouvernement dénoncé après la mort de dix personnes      Un déluge s’est abattu sur la région des Marches, dans l’est du pays. Pour beaucoup, les dommages auraient pu être atténués si les mesures de prévention adéquates avaient été mises en œuvre.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des habitants du village de Pianello di Ostra (Italie), au lendemain du déluge qui s’est abattu sur la région, le 16 septembre 2022.  ALESSANDRO DI MEO / AFP               « Que Dieu nous vienne en aide. » C’est un message de désespoir que Riccardo Pasqualini a écrit sur Facebook dans la nuit de jeudi 15 à vendredi 16 septembre. Le maire de Barbara, bourgade de 1 257 habitants, n’a pu que constater, impuissant, le déluge s’abattant sur cette petite commune des Marches, située dans l’est de l’Italie. Dans son message, Riccardo Pasqualini a enjoint aux habitants de rester chez eux et de ne prendre en aucun cas leur voiture, au risque d’y laisser la vie.          Ces orages ont de nouveau surpris par leur violence. En à peine six heures, il est tombé plus de 400 millimètres de précipitations sur la région, soit un tiers du volume annuel de pluie, a précisé Fabrizio Curzio, le chef de la protection civile, qui s’est rendu sur les lieux dans la matinée de vendredi. Dans le village de Cantiano, situé à une cinquantaine de kilomètres de Barbara, plus dans les terres, certains habitants se sont filmés avec de l’eau leur arrivant à la taille. Sur de nombreuses vidéos partagées sur les réseaux sociaux, on voit des voitures emportées par des fleuves de boue.               Le bilan de ce nouvel épisode climatique extrême est très lourd. La protection civile a en effet recensé dix morts et trois disparus, parmi lesquels deux enfants. Une cinquantaine de personnes ont par ailleurs été hospitalisées et 150 autres ont été contraintes de quitter leur domicile.          Près de 200 pompiers ont été mobilisés pour venir en aide aux sinistrés. Certains secours sont venus des régions voisines des Abruzzes ou de l’Emilie-Romagne. Les images les ont montrés à bord de canots pneumatiques remontant des ruelles transformées en torrents. L’armée a également mis à disposition deux hélicoptères pour contribuer aux opérations de sauvetage.          « Sept phénomènes climatiques violents depuis juillet »          Quelques heures après le drame, des images impressionnantes du satellite européen Copernicus ont donné la mesure de la violence de ces orages et de la force destructrice du ravinement. Depuis l’espace, on voit en effet que les coulées de boue ont pénétré dans la mer Adriatique jusqu’à 80 kilomètres des côtes.              Ces  événements ne sont qu’un nouvel épisode d’une longue série de catastrophes climatiques que cette zone du bassin méditerranéen connaît depuis le début de l’été. « C’est une situation très similaire aux violents orages qui ont balayé la Corse le 18 août, tout comme la Ligurie et la Toscane », souligne le climatologue Luca Mercalli, président de la Société de météorologie italienne, qui plaide pour une meilleure information. « Les Italiens n’ont pas d’éducation sur la manière de se comporter » face à ces faits aussi violents que soudains, relève-t-il.        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/17/inondations-en-italie-le-manque-d-anticipation-du-gouvernement-denonce-apres-la-mort-de-dix-personnes_6141998_3244.html"},"headline":"Inondations en Italie\u00a0: le manque d\u2019anticipation du gouvernement d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s la mort de dix personnes","dateCreated":"2022-09-17T04:30:07+02:00","datePublished":"2022-09-17T04:30:07+02:00","dateModified":"2022-09-17T10:07:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Plan\u00e8te"],"description":"Un d\u00e9luge s\u2019est abattu sur la r\u00e9gion des Marches, dans l\u2019est du pays. Pour beaucoup, les dommages auraient pu \u00eatre att\u00e9nu\u00e9s si les mesures de pr\u00e9vention ad\u00e9quates avaient \u00e9t\u00e9 mises en \u0153uvre.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/868/0/5916/2958/1342/671/60/0/0463c7e_1663339134706-064383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-19">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Situé aux Gonaïves, la troisième ville du pays, cet entrepôt contenait 1 400 tonnes de nourriture rassemblées par le programme de l’ONU. Depuis plusieurs jours, l’île est le théâtre de violentes manifestations contre la hausse des prix du carburant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Haïti             En Haïti, un entrepôt du Programme alimentaire mondial pillé      Situé aux Gonaïves, la troisième ville du pays, cet entrepôt contenait 1 400 tonnes de nourriture rassemblées par le programme de l’ONU. Depuis plusieurs jours, l’île est le théâtre de violentes manifestations contre la hausse des prix du carburant.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h17, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants se dispersent à Port-au-Prince, le 16 septembre 2022.  ODELYN JOSEPH / AP                 La colère ne s’éteint pas en Haïti. Des violences et des pillages ont de nouveau eu lieu, vendredi 16 septembre, dans plusieurs villes du pays, après la décision du gouvernement d’augmenter le prix du carburant. Des manifestants ont pillé un entrepôt du Programme alimentaire mondial (PAM) de l’Organisation des Nations unies (ONU).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Haïti, manifestations meurtrières contre la flambée des prix des carburants                   Cet entrepôt situé aux Gonaïves, troisième ville la plus peuplée du pays, contenait 1 400 tonnes de nourriture. Il a été visé jeudi par les protestataires, tandis que la colère s’exprimait dans la capitale, Port-au-Prince, et diverses autres villes.                 Dans un communiqué publié vendredi, le PAM a condamné l’attaque de son bureau et le pillage de son entrepôt aux Gonaïves, soulignant que ces vivres étaient destinés aux programmes de repas scolaires et aux familles et enfants les plus vulnérables d’Haïti, nation qui s’enfonce chaque jour davantage dans la crise.            « Cet incident est simplement inacceptable. La nourriture pillée devait permettre de nourrir près de cent mille écoliers jusqu’à la fin de l’année », a déploré Jean-Martin Bauer, directeur du PAM en Haïti, cité par le communiqué.            Un bureau des Nations unies également saccagé            Des scènes de pillage ont été constatées ailleurs aux Gonaïves et à Saint-Marc, deux villes principales du département de l’Artibonite. Selon le quotidien Le Nouvelliste, les locaux du Bureau des Nations unies pour les services d’appui aux projets (UNOPS), de plusieurs établissements scolaires congréganistes, d’une université publique et de plusieurs entreprises ont été saccagés et pillés.                           Les manifestations contre la hausse des prix du carburant ont viré aux pillages, à Port-au-Prince, le 16 septembre 2022.  ODELYN JOSEPH / AP                 La capitale haïtienne a enregistré sa quatrième journée de violences. Depuis mardi, des protestataires ont attaqué des entreprises et des bâtiments hébergeant des institutions publiques. Jeudi, les locaux de la Télévision nationale d’Haïti (TNH) et un bureau des Archives nationales avaient été attaqués. Plusieurs magasins, boutiques et autres entreprises ont également été pillés et incendiés.                Entre mercredi et jeudi, les résidences de deux proches du gouvernement, l’avocat André Michel et l’ancienne sénatrice Edmonde Beauzile, ont été saccagées. La résidence de Ricard Pierre, ministre de la planification et de la coopération externe, a été également attaquée. Un communiqué publié par M. Michel a confirmé ces trois attaques.            Dans un message publié vendredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est dit « préoccupé par la situation en Haïti », par la voix de son porte-parole. Il a appelé au calme et à la plus grande retenue, en exhortant « toutes les parties prenantes à prendre des mesures immédiates pour désamorcer la situation, éviter la violence et permettre à la police nationale d’Haïti de remplir son mandat de protéger la population », selon ce communiqué.                             Lire aussi :  Haïti : la rentrée des classes reportée d’un mois sur fond de crise économique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/haiti-un-entrepot-du-programme-alimentaire-mondial-pille_6141997_3210.html"},"headline":"En Ha\u00efti, un entrep\u00f4t du Programme alimentaire mondial pill\u00e9","dateCreated":"2022-09-17T04:17:30+02:00","datePublished":"2022-09-17T04:17:30+02:00","dateModified":"2022-09-17T09:31:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ha\u00efti"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti"],"description":"Situ\u00e9 aux Gona\u00efves, la troisi\u00e8me ville du pays, cet entrep\u00f4t contenait 1\u00a0400\u00a0tonnes de nourriture rassembl\u00e9es par le programme de l\u2019ONU. Depuis plusieurs jours, l\u2019\u00eele est le th\u00e9\u00e2tre de violentes manifestations contre la hausse des prix du carburant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/324/0/3888/1944/1342/671/60/0/08d7722_238c002953e94cd7ad6a08bd6d11daf5-238c002953e94cd7ad6a08bd6d11daf5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ha\u00efti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/haiti/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-20">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La banque centrale nippone est la seule à avoir maintenu ses taux en territoire négatif, à rebours de ses homologues européenne et américaine, détaille l’économiste dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Inflation         Jézabel Couppey-Soubeyran : « La Banque du Japon pourra-t-elle encore longtemps faire bande à part ? »   Chronique            Jézabel Couppey-Soubeyran  Economiste        La banque centrale nippone est la seule à avoir maintenu ses taux en territoire négatif, à rebours de ses homologues européenne et américaine, détaille l’économiste dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 03h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors que pratiquement toutes les grandes banques centrales resserrent leur politique monétaire en espérant faire baisser l’inflation, celle du Japon entend maintenir son cap accommodant avec un taux directeur négatif. Si elle a ses raisons de se démarquer de ses consœurs, la Banque du Japon pourra-t-elle encore longtemps faire ainsi bande à part ?          Cela fait très longtemps que l’argent ne coûte rien au Japon (« Bank of Japan Policy Tools », Yardeni Research, 14 septembre 2022). A la fin des années 1990, la monnaie de la Bank of Japan (BoJ) était déjà gratuite pour les banques de l’archipel. Une décennie plus tard, son prix, le taux d’intérêt directeur, venait à peine d’être légèrement relevé que la crise financière devenue mondiale en 2008 obligea vite la BoJ à le recoller au plancher, 0 %. Une autre décennie s’écoula ainsi et, en février 2016, la BoJ fut l’une des rares banques centrales à l’amener en territoire négatif, à – 0,10 %, ce qui revient à subventionner les banques venant se refinancer auprès d’elle. Il n’a plus été modifié depuis.          Pourquoi la BoJ reste-t-elle aussi accommodante quand toutes les autres banques centrales donnent aujourd’hui un sérieux coup de vis monétaire en remontant successivement leurs taux ?          Achats d’actifs massifs          C’est moins par tropisme iconoclaste que parce que l’inflation y est moins élevée qu’ailleurs. Historiquement, ce sont des décennies de déflation endémique qui ont poussé la BoJ à se distinguer de ses homologues. Outre le taux négatif de ses prêts aux banques, elle fut aussi, bien avant cela, la première à expérimenter les achats d’actifs, qu’elle pratiqua dès 2001 quand ses consœurs ne le firent qu’à partir de la crise financière de 2008, et seulement depuis 2015 pour la Banque centrale européenne (BCE).               Face à la baisse généralisée des prix et des salaires qui paralysait l’économie nippone, et ne pouvant plus guère faire baisser le prix de la monnaie centrale déjà au plus bas, il ne lui restait comme instrument que le volume de son bilan. D’autant plus que la déflation nippone des années 1990-2000 faisait augmenter le poids relatif de la dette publique, et qu’une hausse des taux des emprunts souverains aurait rendu la charge de la dette explosive, et la dette impossible à rouler. La BoJ s’est ainsi lancée dans des achats massifs de titres publics pour faire baisser les taux souverains et les maintenir bas.                            Lire aussi   Coronavirus : la Banque du Japon intervient pour rassurer les marchés                 C’est surtout à cela qu’ont servi les achats d’actifs au Japon. Bien que la politique monétaire très accommodante de la BoJ ait ensuite été présentée à partir de 2013 comme l’une des flèches des « abenomics » (la politique économique de Shinzo Abe, premier ministre de 2012 à 2020, assassiné en juillet), destinée à soutenir la demande de consommation et d’investissement, elle a surtout permis de maintenir au plus bas le taux de l’emprunt souverain. Comme dans la zone euro où, à partir de 2015, les achats d’actifs ont également servi à piloter les taux souverains en les maintenant bas (et proches les uns des autres en dépit de l’absence d’union budgétaire), bien plus qu’à soutenir la demande de consommation et d’investissement.        Il vous reste 47.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/17/jezabel-couppey-soubeyran-la-banque-du-japon-pourra-t-elle-encore-longtemps-faire-bande-a-part_6141993_3232.html"},"headline":"J\u00e9zabel Couppey-Soubeyran\u00a0: \u00ab\u00a0La Banque du Japon pourra-t-elle encore longtemps faire bande \u00e0 part\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-17T03:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-17T03:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Inflation"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Tribunes","Inflation","Japon","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"La banque centrale nippone est la seule \u00e0 avoir maintenu ses taux en territoire n\u00e9gatif, \u00e0 rebours de ses homologues europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine, d\u00e9taille l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9zabel Couppey-Soubeyran","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/3c26123_5189068-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  
