<FILE-date="2022/09/17/19">

<article-nb="2022/09/17/19-1">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Carnets d’exil, épisode 16. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants évoquent la rentrée scolaire de septembre, pour la première fois en France… et parfois aussi un peu en Ukraine, à distance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                            style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Le jour de la rentrée scolaire, j’étais très stressée »   Par Anne Hazard, Mattea Battaglia et Chloé Hecketsweiler   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelCarnets d’exil, épisode 16. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des mois. Cette semaine, parents et enfants évoquent la rentrée scolaire de septembre, pour la première fois en France… et parfois aussi un peu en Ukraine, à distance.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des mois. Puisqu’elles ont décidé, pour l’heure, de rester, elles viennent de vivre la première véritable rentrée scolaire ici. Anastasia et Eva au collège, à Cossé-le-Vivien et Dijon. En terminale pour Maria, à Strasbourg. La petite Simona, elle, n’a pas réussi à franchir le seuil de l’école française. Souvent, l’école ukrainienne reste à portée d’ordinateur.          Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.                    


Anastasia, à Cossé-le-Vivien
	

« Je communique avec les autres élèves grâce à une application de traduction »
	


	



<article-nb="2022/09/17/19-2">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, 450 corps de civils retrouvés près d’Izioum portent « des traces de mort violente et de torture ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé les « tortionnaires » russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, 450 corps de civils retrouvés près d’Izioum portent « des traces de mort violente et de torture ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé les « tortionnaires » russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terriblement juste » aux responsables des crimes présumés.        Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.        La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».        De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».        Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».        Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.        Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.                  Tout le live                17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zaporijia : l’AIEA annonce que la centrale est à nouveau alimentée en électricité        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les forces russes, est « de nouveau connectée » au réseau électrique externe, a annoncé samedi dans un communiqué l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place.          L’une des quatre lignes à haute tension de 750 kilovolts (kV) a été réparée et recommence à alimenter la centrale en électricité à partir du réseau ukrainien, deux semaines après en avoir été déconnectée, explique l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU.          Depuis des semaines, la confusion règne autour de la plus grande centrale d’Europe, occupée par les Russes, qui a été touchée par de multiples frappes, dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement. Les troupes russes ont pris début mars le contrôle de la centrale, qui compte six réacteurs nucléaires d’une puissance de 1 000 mégawatts chacun et qui produisait 20 % de l’électricité ukrainienne avant l’invasion russe.             Lire aussi :   Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                                  17:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  un char russe est remorqué, près de la ville d’Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                 Les dommages de l’attaque russe la ville d’Izioum, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     16:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un corps exhumé gît dans un cimetière improvisé près de la ville d’Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre        La République tchèque, qui assure actuellement la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne (UE), a appelé, samedi, à la création d’un tribunal international pour les crimes de guerre. Cet appel fait suite à la découverte de plus de 400 tombes en périphérie d’Izioum. Selon les enquêteurs, certains corps exhumés avaient les mains attachées derrière le dos. Des corps d’enfants ont aussi été trouvés.          « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses, a déclaré le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, sur Twitter. Nous ne devons pas passer outre. Nous sommes pour la punition de tous les criminels de guerre. » « J’appelle à la création rapide d’un tribunal international spécial qui poursuivra le crime d’agression » (sic), a ajouté M. Lipavsky.          La République tchèque, ancien pays communiste, et désormais membre de l’UE et de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), a accueilli environ 400 000 réfugiés ukrainiens et fourni une aide militaire d’une valeur d’environ 150 millions de dollars à l’Ukraine.                                        14:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule de l’armée russe garé dans une rue de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 17 septembre 2022. ALEXEI ALEXANDROV / AP                     14:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des membres de la garde d’honneur tiennent un drapeau national au-dessus d’un cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Cérémonie funéraire pour le militaire ukrainien et célèbre danseur de ballet Oleksandr Shapoval, à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Le cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, récemment tué lors d’un combat contre les troupes russes dans la région de Donetsk, lors d’une cérémonie funéraire à l’Opéra national d’Ukraine à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     14:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale        Le premier ministre indien, Narendra Modi, a signifié, vendredi, au président russe, Vladimir Poutine, que l’heure n’est « pas à la guerre ». « Je sais que l’ère actuelle n’est pas une ère de guerre, et je vous en ai parlé au téléphone », a-t-il déclaré au chef de l’Etat russe lors d’un tête-à-tête organisé au sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, à Samarcande, en Ouzbékistan.          Malgré les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s’est toujours refusé à condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, se contentant d’appeler les deux parties à « retourner à la table des négociations » sans désigner l’agresseur. Juste avant son départ pour Samarcande, Narendra Modi avait reçu, à New Delhi, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, pour réaffirmer sa volonté de bâtir une force de coopération et de défense dans l’Indo-Pacifique, destinée à contrer la puissance chinoise.          A elles seules, ces deux rencontres résument le jeu paradoxal de l’Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la « russosphère », sans jamais se lier les mains.             Lire aussi :     Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale                                  13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Greenpeace bloque un déchargement de gaz russe en Finlande        Des militants de Greenpeace ont bloqué, samedi, un déchargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel liquéfié (GNL) à Tornio, dans le nord-ouest de la Finlande. Une semaine auparavant, des militants de l’organisation non gouvernementale internationale avaient également bloqué un déchargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel à Nynäshamn, près de Stockholm, en Suède.          « Il s’agit d’un cargo contenant du gaz naturel liquéfié en provenance de Russie », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Olga Väisänen, porte-parole du groupe finlandais Gasum, importateur de la livraison bloquée. Mika Kolehmainen, directeur de Manga LNG, le gestionnaire du terminal, a expliqué à l’AFP que l’action avait commencé vers 7 heures, heure locale (8 heures à Paris). L’opérateur a précisé que des militants étaient montés sur des bras de chargement et que deux bateaux se trouvaient en dehors de la zone du terminal, situé tout près de la frontière suédoise.                    « C’est totalement inacceptable que du gaz russe soit toujours autorisé à circuler en Finlande, plus de six mois après que Poutine a débuté son invasion en Ukraine », a déclaré dans un communiqué Olli Tiainen, un militant de Greenpeace. La Russie avait cessé ses livraisons de gaz par gazoduc à la Finlande en mai, invoquant des problèmes de paiements, mais la livraison de chargement de gaz russe liquéfié par navire se poursuit. « Le gouvernement finlandais et la première ministre, Sanna Marin, doivent bannir toutes les importations d’énergies fossiles russes immédiatement », a-t-il ajouté.          Mercredi, la tension était montée d’un cran entre Moscou et l’Union européenne sur la question des livraisons de gaz russe, le président russe, Vladimir Poutine, menaçant de cesser toute livraison d’hydrocarbures en cas de plafonnement des prix, un projet relancé le même jour par Bruxelles. Il n’y a actuellement aucune sanction européenne sur les importations de gaz en provenance de Russie, uniquement sur le pétrole et le charbon.             Lire aussi :     A l’approche de l’hiver, une bataille mondiale pour le GNL a commencé                        12:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les régions occupées du sud et de l’est de l’Ukraine, plusieurs responsables prorusses assassinés        La cadence des exécutions s’accélère pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorités russes d’occupation. Vendredi, au moins cinq d’entre eux ont été éliminés au cours de trois incidents séparés, dans des régions du sud et de l’est de l’Ukraine occupées par la Russie. Des opérations menées parallèlement aux deux contre-offensives pilotées par l’armée ukrainienne dans les oblasts de Donetsk et de Kherson.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses                                  12:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense ukrainien évalue les pertes russes à plus de 54 200 hommes        Alors que le conflit est entré dans son 206e jour, les forces armées ukrainiennes ont dressé, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24 février. Le ministère de la défense ukrainien dénombre 54 250 soldats tués et estime les pertes d’équipements militaires à 251 avions, 216 hélicoptères ou encore 2 202 chars.                    Outre les défaillances militaires observées dans le cadre de la contre-offensive menée dans la région de Kharkiv, la Russie peine également à regarnir les rangs de son armée et multiplie les efforts pour recruter des « volontaires ».                     12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft        L’Allemagne a annoncé, vendredi, la mise sous tutelle de la société Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe pétrolier russe, qui importe de l’or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La société sera placée sous l’autorité de l’agence des réseaux allemande, pour une durée provisoire de six mois. Cette initiative intervient quelques mois après la mise sous tutelle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe Gazprom, qui gérait d’importantes infrastructures de transport et de stockage de gaz outre-Rhin.          Ces deux décisions sont justifiées par le gouvernement par la nécessité d’assurer la sécurité de l’approvisionnement énergétique de l’Allemagne, qui s’était placée, ces dernières années, dans une dangereuse dépendance vis-à-vis des groupes russes.             Lire aussi :     Energie : Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft                        11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden met en garde Vladimir Poutine contre l’utilisation d’armes chimiques         Dans une interview qui sera diffusée, dimanche, sur la chaîne américaine CBS News, le président des Etats-Unis averti de nouveau qu’il y aura des « conséquences » en cas de déploiement d’armes nucléaires ou chimiques en Ukraine. S’adressant directement au président russe, Vladimir Poutine, Joe Biden déclare : « Vous changeriez le visage de la guerre comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. » Et d’ajouter que la Russie « deviendrait un Etat paria dans le monde comme elle ne l’a jamais été ».                     Au mois de mars, le président américain avait déjà promis une « réponse » de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en cas de « recours » aux armes chimiques : « La nature de la réponse dépendra de la nature de cette utilisation », affirmait-il.                    10:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ils ont décidé de nous inonder, nous le peuple » : à Kryvy Rih, les habitants en colère contre les Russes        Huit missiles de croisière ont fracassé la paroi du réservoir Karatchoun, mercredi, selon l’Ukraine, qui accuse la Russie.          Peu de temps après les tirs de missile contre ce barrage hydraulique, la rivière Inhoulets est progressivement sortie de son lit, montant de plusieurs mètres. Plus de cent maisons ont été inondées en contrebas, dans la ville de Kryvy Rih, évaluent les autorités locales. Vendredi après-midi, certaines rues de la ville étaient encore couvertes de boue.          « [Les Russes] se sont mis en colère car notre armée les repousse dans une contre-offensive, raconte Svitlana Chpouk, une ouvrière de 42 ans. Ce n’est pas une catastrophe naturelle, c’est la guerre. Ils ont juste décidé de nous inonder, nous le peuple. »          En détruisant le barrage, la Russie a ainsi « essayé de faire monter le niveau de l’eau de l’Inhoulets pour endommager les ponts flottants installés par l’armée ukrainienne dans le Sud », affirme à l’Agence France-Presse Serhiy Zgurets, un analyste militaire établi à Kiev. L’Institut pour l’étude de la guerre, un centre de recherche américain indépendant, effectuait jeudi le même raisonnement. L’Inhoulets est « un élément important de la contre-offensive » dans le Sud, les troupes ukrainiennes tentant de progresser à partir de cette rivière, observait-il                              09:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Svetlana Chabanova dans sa maison, après une attaque russe, à Izioum (oblast de Kharkiv), le 14 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Des militaires ukrainiens exhument le corps de leur frère d’armes dans une ancienne position des forces armées ukrainiennes, dans le village de Kozatcha Lopan (oblast de Kharkiv), le 16 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un champ marqué de cratères causés par les bombardements, près d’Izioum, le 13 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV / AP                 Pendant l’exhumation de corps dans une forêt en périphérie d’Izioum, le 16 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     06:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles sont les armes étrangères qui ont favorisé le succès de la contre-offensive ukrainienne ?        Au début de septembre, l’Ukraine a effectué une percée éclair dans les lignes russes et affirme avoir repris 6 000 kilomètres carrés de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Cette victoire militaire doit beaucoup aux livraisons d’armes occidentales, qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, de nombreux pays ont annoncé vouloir soutenir Kiev militairement et financièrement. Si les livraisons ont d’abord concerné des armements légers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux équipements lourds ont ensuite complété le dispositif.          Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux et à quoi ont-elles servi ? Le Monde a dressé dans l’article ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux équipements et de ce que l’on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secrètes).             Lire aussi :     Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                                  06:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les exhumations ont commencé à Izioum        Une fosse commune et plus de quatre cents tombes ont été découvertes, jeudi 15 septembre, après le départ des Russes, au milieu d’une forêt à l’entrée de la ville d’Izioum, située dans l’est de l’Ukraine et qui comptait quarante-sept mille habitants avant la guerre. Policiers, militaires et démineurs ukrainiens ont été dépêchés sur place.          Les autorités ukrainiennes ont commencé les exhumations des corps, vendredi, pour déterminer les causes de leur mort, qui évoquent de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorités locales. Elle était surmontée d’une croix avec l’inscription : « Armée ukrainienne, dix-sept personnes. Izioum, de la morgue », comme l’ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse. Les corps seront autopsiés à Kharkiv, où des tests ADN seront effectués.          Les tombes sont situées tout autour de la fosse. Selon des témoins et un enquêteur ukrainien, certaines victimes ont été tuées par balle et d’autres par des tirs d’artillerie, des mines ou des bombardements. Des corps présentent des signes de torture, a affirmé le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov. Au moins un cadavre exhumé avait les mains liées avec une corde. Il était toutefois impossible d’établir dans l’immédiat s’il s’agissait d’un civil ou d’un militaire, la dépouille étant très abîmée.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : la Russie de nouveau en accusation après les découvertes macabres à Izioum                        06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terriblement juste » aux responsables des crimes présumés.        Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.        La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».        De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».        Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».        Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.        Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  A Donetsk, le 17 septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terrible et juste » aux responsables des crimes présumés.Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Découverte macabre à Izioum, après le retrait des Russes         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Factuel. « Dialoguer » avec Poutine ? Pour le pape François, « ça sent mauvais, mais on doit le faire »         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Récit. Six mois d’occupation russe à Koupiansk         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Décryptage. Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                             Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-17T14:35:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-18T02:35:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","description":"Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, 450\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum portent \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, 450\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum portent \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/0/0/3500/2405/1342/922/3/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-17T14:35:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-18T02:35:17+00:00"
  La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, est \u00ab\u00a0de nouveau connect\u00e9e\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique externe, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place.          L\u2019une des quatre lignes \u00e0 haute tension de\u00a0750 kilovolts (kV) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e et recommence \u00e0 alimenter la centrale en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du r\u00e9seau ukrainien, deux semaines apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e, explique l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU.          Depuis des semaines, la confusion r\u00e8gne autour de la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par les Russes, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par de multiples frappes, dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement. Les troupes russes ont pris d\u00e9but mars le contr\u00f4le de la centrale, qui compte six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires d\u2019une puissance de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts chacun et qui produisait 20\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne avant l\u2019invasion russe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA annonce que la centrale est \u00e0 nouveau aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-09-17T15:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T15:49:07+00:00","articleBody":"                     un char russe est remorqu\u00e9, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Les dommages de l\u2019attaque russe la ville d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/405e809_1663429615623-2022-09-17t150427z-2133856557-rc2viw9wanjy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T15:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T14:26:57+00:00","articleBody":"                     Un corps exhum\u00e9 g\u00eet dans un cimeti\u00e8re improvis\u00e9 pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le 17\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/757cd54_1663424601739-2022-09-17t140834z-1123568686-rc2xiw9tafom-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium-graves.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T14:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T13:37:18+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure actuellement la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a appel\u00e9, samedi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international pour les crimes de guerre. Cet appel fait suite \u00e0 la d\u00e9couverte de plus de 400 tombes en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Selon les enqu\u00eateurs, certains corps exhum\u00e9s avaient les mains attach\u00e9es derri\u00e8re le dos. Des corps d\u2019enfants ont aussi \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s.          \u00ab\u00a0Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, sur Twitter. Nous ne devons pas passer outre. Nous sommes pour la punition de tous les criminels de guerre.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 la cr\u00e9ation rapide d\u2019un tribunal international sp\u00e9cial qui poursuivra le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb (sic), a ajout\u00e9 M. Lipavsky.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, ancien pays communiste, et d\u00e9sormais membre de l\u2019UE et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a accueilli environ 400\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et fourni une aide militaire d\u2019une valeur d\u2019environ 150\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour crimes de guerre","dateModified":"2022-09-17T13:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:59:07+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule de l\u2019arm\u00e9e russe gar\u00e9 dans une rue de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 17\u00a0septembre 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/ce9dd93_54ad67bcb64b45e598a4b8b8e47b9578-54ad67bcb64b45e598a4b8b8e47b9578-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T13:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:34:06+00:00","articleBody":"                     Des membres de la garde d\u2019honneur tiennent un drapeau national au-dessus d\u2019un cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 C\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour le militaire ukrainien et c\u00e9l\u00e8bre danseur de ballet Oleksandr Shapoval, \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Le cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, r\u00e9cemment tu\u00e9 lors d\u2019un combat contre les troupes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra national d\u2019Ukraine \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/5bcf4a3_1663417884817-2022-09-17t120633z-1835384720-rc20jw93ew3q-rtrmadp-3-ukraine-crisis-funeral-dancer.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T12:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:18:40+00:00","articleBody":"     Le premier ministre indien, Narendra Modi, a signifi\u00e9, vendredi, au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que l\u2019heure n\u2019est\u00a0\u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Je sais que l\u2019\u00e8re actuelle n\u2019est pas une \u00e8re de guerre, et je vous en ai parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au chef de l\u2019Etat russe lors d\u2019un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate organis\u00e9 au sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.          Malgr\u00e9 les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s\u2019est toujours refus\u00e9 \u00e0 condamner l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, se contentant d\u2019appeler les deux parties \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0retourner \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb\u00a0sans d\u00e9signer l\u2019agresseur.\u00a0Juste avant son d\u00e9part pour Samarcande, Narendra Modi avait re\u00e7u, \u00e0 New Delhi, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, pour r\u00e9affirmer sa volont\u00e9 de b\u00e2tir une force de coop\u00e9ration et de d\u00e9fense dans l\u2019Indo-Pacifique, destin\u00e9e \u00e0 contrer la puissance chinoise.          A elles seules, ces deux rencontres r\u00e9sument le jeu paradoxal de l\u2019Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la \u00ab\u00a0russosph\u00e8re\u00a0\u00bb, sans jamais se lier les mains.             Lire aussi :     Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale","dateModified":"2022-09-17T12:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T11:16:54+00:00","articleBody":"     Des militants de Greenpeace ont bloqu\u00e9, samedi, un d\u00e9chargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) \u00e0 Tornio, dans le nord-ouest de la Finlande. Une semaine auparavant, des militants de l\u2019organisation non gouvernementale internationale avaient \u00e9galement bloqu\u00e9 un d\u00e9chargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel \u00e0 Nyn\u00e4shamn, pr\u00e8s de Stockholm, en Su\u00e8de.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un cargo contenant du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 en provenance de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Olga V\u00e4is\u00e4nen, porte-parole du groupe finlandais Gasum, importateur de la livraison bloqu\u00e9e. Mika Kolehmainen, directeur de Manga LNG, le gestionnaire du terminal, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que l\u2019action avait commenc\u00e9 vers 7\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures \u00e0 Paris). L\u2019op\u00e9rateur a pr\u00e9cis\u00e9 que des militants \u00e9taient mont\u00e9s sur des bras de chargement et que deux bateaux se trouvaient en dehors de la zone du terminal, situ\u00e9 tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re su\u00e9doise.                    \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable que du gaz russe soit toujours autoris\u00e9 \u00e0 circuler en Finlande, plus de six mois apr\u00e8s que Poutine a d\u00e9but\u00e9 son invasion en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Olli Tiainen, un militant de Greenpeace. La Russie avait cess\u00e9 ses livraisons de gaz par gazoduc \u00e0 la Finlande en mai, invoquant des probl\u00e8mes de paiements, mais la livraison de chargement de gaz russe liqu\u00e9fi\u00e9 par navire se poursuit. \u00ab\u00a0Le gouvernement finlandais et la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, doivent bannir toutes les importations d\u2019\u00e9nergies fossiles russes imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mercredi, la tension \u00e9tait mont\u00e9e d\u2019un cran entre Moscou et l\u2019Union europ\u00e9enne sur la question des livraisons de gaz russe, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mena\u00e7ant de cesser toute livraison d\u2019hydrocarbures en cas de plafonnement des prix, un projet relanc\u00e9 le m\u00eame jour par Bruxelles. Il n\u2019y a actuellement aucune sanction europ\u00e9enne sur les importations de gaz en provenance de Russie, uniquement sur le p\u00e9trole et le charbon.             Lire aussi :     A l\u2019approche de l\u2019hiver, une bataille mondiale pour le GNL a commenc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Greenpeace bloque un d\u00e9chargement de gaz russe en Finlande","dateModified":"2022-09-17T11:31:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:41:12+00:00","articleBody":"     La cadence des ex\u00e9cutions s\u2019acc\u00e9l\u00e8re pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation. Vendredi, au moins cinq d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au cours de trois incidents s\u00e9par\u00e9s, dans des r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine occup\u00e9es par la Russie. Des op\u00e9rations men\u00e9es parall\u00e8lement aux deux contre-offensives pilot\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les oblasts de Donetsk et de Kherson.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: ex\u00e9cutions en s\u00e9rie de collaborateurs ukrainiens prorusses                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les r\u00e9gions occup\u00e9es du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs responsables prorusses assassin...","dateModified":"2022-09-17T10:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:23:11+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 206e jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien d\u00e9nombre 54\u00a0250\u00a0soldats tu\u00e9s et estime les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 251 avions, 216 h\u00e9licopt\u00e8res ou encore 2\u00a0202 chars.                    Outre les d\u00e9faillances militaires observ\u00e9es dans le cadre de la contre-offensive men\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv, la Russie peine \u00e9galement \u00e0 regarnir les rangs de son arm\u00e9e et multiplie les efforts pour recruter des \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 54\u00a0200\u00a0hommes","dateModified":"2022-09-17T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:00:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a annonc\u00e9, vendredi, la mise sous tutelle de la soci\u00e9t\u00e9 Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe, qui importe de l\u2019or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La soci\u00e9t\u00e9 sera plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019agence des r\u00e9seaux allemande, pour une dur\u00e9e provisoire de six mois. Cette initiative intervient quelques mois apr\u00e8s la mise sous tutelle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe Gazprom, qui g\u00e9rait d\u2019importantes infrastructures de transport et de stockage de gaz outre-Rhin.          Ces deux d\u00e9cisions sont justifi\u00e9es par le gouvernement par la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne, qui s\u2019\u00e9tait plac\u00e9e, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans une dangereuse d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des groupes russes.             Lire aussi :     Energie\u00a0: Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft","dateModified":"2022-09-17T10:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T09:12:25+00:00","articleBody":"     Dans une interview qui sera diffus\u00e9e, dimanche, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS News, le pr\u00e9sident des Etats-Unis averti de nouveau qu\u2019il y aura des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb en cas de d\u00e9ploiement d\u2019armes nucl\u00e9aires ou chimiques en Ukraine. S\u2019adressant directement au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, Joe Biden d\u00e9clare : \u00ab\u00a0Vous changeriez le visage de la guerre comme jamais depuis la seconde guerre mondiale.\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0que la Russie \u00ab\u00a0deviendrait un Etat paria dans le monde comme elle ne l\u2019a jamais \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.                     Au mois de mars, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9j\u00e0 promis une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en cas de \u00ab\u00a0recours\u00a0\u00bb aux armes chimiques\u00a0: \u00ab\u00a0La nature de la r\u00e9ponse d\u00e9pendra de la nature de cette utilisation\u00a0\u00bb, affirmait-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden met en garde Vladimir Poutine contre l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques ","dateModified":"2022-09-17T09:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T08:50:55+00:00","articleBody":"     Huit missiles de croisi\u00e8re ont fracass\u00e9 la paroi du r\u00e9servoir Karatchoun, mercredi, selon l\u2019Ukraine, qui accuse la Russie.          Peu de temps apr\u00e8s les tirs de missile contre ce barrage hydraulique, la rivi\u00e8re Inhoulets est progressivement sortie de son lit, montant de plusieurs m\u00e8tres. Plus de cent maisons ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es en contrebas, dans la ville de Kryvy Rih, \u00e9valuent les autorit\u00e9s locales. Vendredi apr\u00e8s-midi, certaines rues de la ville \u00e9taient encore couvertes de boue.          \u00ab\u00a0[Les Russes] se sont mis en col\u00e8re car notre arm\u00e9e les repousse dans une contre-offensive, raconte Svitlana Chpouk, une ouvri\u00e8re de 42\u00a0ans. Ce n\u2019est pas une catastrophe naturelle, c\u2019est la guerre. Ils ont juste d\u00e9cid\u00e9 de nous inonder, nous le peuple.\u00a0\u00bb          En d\u00e9truisant le barrage, la Russie a ainsi \u00ab\u00a0essay\u00e9 de faire monter le niveau de l\u2019eau de l\u2019Inhoulets pour endommager les ponts flottants install\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le Sud\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Serhiy Zgurets, un analyste militaire \u00e9tabli \u00e0 Kiev. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, un centre de recherche am\u00e9ricain ind\u00e9pendant, effectuait jeudi le m\u00eame raisonnement. L\u2019Inhoulets est \u00ab\u00a0un \u00e9l\u00e9ment important de la contre-offensive\u00a0\u00bb dans le Sud, les troupes ukrainiennes tentant de progresser \u00e0 partir de cette rivi\u00e8re, observait-il                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de nous inonder, nous le peuple\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Kryvy Rih, les habitants en col\u00e8re contre le...","dateModified":"2022-09-17T09:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T07:17:27+00:00","articleBody":"                     Svetlana Chabanova dans sa maison, apr\u00e8s une attaque russe, \u00e0 Izioum (oblast de Kharkiv), le 14\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens exhument le corps de leur fr\u00e8re d\u2019armes dans une ancienne position des forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans le village de Kozatcha Lopan (oblast de Kharkiv), le 16\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 Un champ marqu\u00e9 de crat\u00e8res caus\u00e9s par les bombardements, pr\u00e8s d\u2019Izioum, le 13\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Pendant l\u2019exhumation de corps dans une for\u00eat en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, le 16\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/47af83d_b827fa74657943eea78797b6e668d8d3-5940bff9bb4e44c7a27230ffaf4d1a66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T07:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:22:44+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but de septembre, l\u2019Ukraine a effectu\u00e9\u00a0une perc\u00e9e \u00e9clair dans les lignes russes et affirme avoir repris 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de son territoire pr\u00e8s de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Cette victoire militaire doit beaucoup aux livraisons d\u2019armes occidentales, qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de se moderniser.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de nombreux pays ont annonc\u00e9 vouloir soutenir Kiev militairement et financi\u00e8rement. Si les livraisons ont d\u2019abord concern\u00e9 des armements l\u00e9gers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux \u00e9quipements lourds ont ensuite compl\u00e9t\u00e9 le dispositif.          Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes fournies par les Occidentaux et \u00e0 quoi ont-elles servi\u00a0? Le Monde a dress\u00e9 dans l\u2019article ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux \u00e9quipements et de ce que l\u2019on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secr\u00e8tes).             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont favoris\u00e9 le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-09-17T05:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:05:04+00:00","articleBody":"     Une fosse commune et plus de quatre cents tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes, jeudi 15\u00a0septembre, apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes, au milieu d\u2019une for\u00eat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville d\u2019Izioum, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et\u00a0qui comptait quarante-sept mille habitants avant la guerre. Policiers, militaires et d\u00e9mineurs ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 les exhumations des corps, vendredi, pour d\u00e9terminer les causes de leur mort, qui \u00e9voquent de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorit\u00e9s locales. Elle \u00e9tait surmont\u00e9e d\u2019une croix avec l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0Arm\u00e9e ukrainienne, dix-sept personnes. Izioum, de la morgue\u00a0\u00bb, comme l\u2019ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Les corps seront autopsi\u00e9s \u00e0 Kharkiv, o\u00f9 des tests ADN seront effectu\u00e9s.          Les tombes sont situ\u00e9es tout autour de la fosse. Selon des t\u00e9moins et un enqu\u00eateur ukrainien, certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par balle et d\u2019autres par des tirs d\u2019artillerie, des mines ou des bombardements. Des corps pr\u00e9sentent des signes de torture, a affirm\u00e9 le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov. Au moins un cadavre exhum\u00e9 avait les mains li\u00e9es avec une corde. Il \u00e9tait toutefois impossible d\u2019\u00e9tablir dans l\u2019imm\u00e9diat s\u2019il s\u2019agissait d\u2019un civil ou d\u2019un militaire, la d\u00e9pouille \u00e9tant tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie de nouveau en accusation apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres \u00e0 Izioum          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exhumations ont commenc\u00e9 \u00e0 Izioum","dateModified":"2022-09-17T05:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:01:03+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi 16\u00a0septembre, les crimes d\u2019une arm\u00e9e de \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement dans une for\u00eat \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re. Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, il a promis \u00ab\u00a0un ch\u00e2timent terriblement juste\u00a0\u00bb aux responsables des crimes pr\u00e9sum\u00e9s.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total \u00ab\u00a0quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s sur ce site. \u00ab\u00a0Il y avait aussi des [corps d\u2019]enfants\u00a0\u00bb parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans la journ\u00e9e par les \u00ab\u00a0deux cents agents et experts\u00a0\u00bb qui travaillent sur le site, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie agit de \u00ab\u00a0mani\u00e8re \u00e9pouvantable et cela se voit et se r\u00e9p\u00e8te (\u2026). On voit ce qu\u2019elle laisse dans son sillage\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 \u00e0 Washington le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s commises \u00e0 Izioum, en Ukraine, sous occupation russe\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a annonc\u00e9 vouloir envoyer une \u00e9quipe \u00e0 Izioum pour \u00ab\u00a0d\u00e9terminer les circonstances de la mort de ces personnes\u00a0\u00bb.          Pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour un sommet r\u00e9gional en Ouzb\u00e9kistan, le chef d\u2019Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit en Ukraine \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb, tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a soulign\u00e9 que l\u2019heure n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l\u2019Est, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Louhansk ont annonc\u00e9 la mort d\u2019un procureur prorusse local et de son adjointe, tu\u00e9s par une explosion.          Dans l\u2019oblast de Kharkiv, douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb dans des zones r\u00e9cemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville m\u00eame de Kharkiv, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi 17\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-17T05:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-17T04:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/0/0/3500/2405/1342/922/3/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/17/19-3">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Proche de la Russie, partenaire des Occidentaux, le premier ministre, Narendra Modi, prône un « multi-alignement » et exploite au maximum les contradictions du monde pour faire fructifier ses intérêts nationaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Inde             Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale      Proche de la Russie, partenaire des Occidentaux, le premier ministre, Narendra Modi, prône un « multi-alignement » et exploite au maximum les contradictions du monde pour faire fructifier ses intérêts nationaux.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre indien Narendra Modi et le président russe Vladimir Poutinelors d’une rencontre en marge du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghai  à Samarcande, en Ouzbékistan, le 16 septembre 2022.  SERGEI BOBYLEV / AP               C’est une phrase qui arrive bien tard et qui ne suffira pas à marquer un changement de stratégie. Le premier ministre indien a signifié, vendredi 16 septembre, au président Vladimir Poutine que l’heure n’est « pas à la guerre ». « Je sais que l’ère actuelle n’est pas une ère de guerre, et je vous en ai parlé au téléphone », a-t-il déclaré au chef de l’Etat russe lors d’un tête à tête organisé lors du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, à Samarcande, en Ouzbékistan. En 2017, Narendra Modi avait choisi de faire entrer l’Inde dans cette organisation considérée comme un front contre l’Occident.          Malgré les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s’est toujours refusé à condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, se contentant d’appeler les deux parties à « retourner à la table des négociations » sans désigner l’agresseur. Le grand écart de la diplomatie indienne se poursuit et s’accentue, même. Juste avant son départ pour Samarcande, Narendra Modi avait reçu, à New Delhi, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, pour réaffirmer sa volonté de bâtir une force de coopération et de défense dans l’Indo-Pacifique, destinée à contrer la puissance chinoise.          Eviter les alliances          A elles seules, ces deux rencontres résument le jeu paradoxal de l’Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la « russosphère », sans jamais se lier les mains. Les Occidentaux ont échoué à ramener l’Inde dans leur giron, mais aussi à lui imposer de se joindre aux sanctions internationales contre Moscou. Les Européens et les Américains avaient espéré, avec la guerre en Ukraine, convaincre Narendra Modi de prendre ses distances avec la Russie, son principal fournisseur d’armes et allié historique. Il n’en a rien été. L’Inde s’est régulièrement abstenue de voter les résolutions de l’ONU condamnant l’invasion russe. Elle a tout juste cosigné une déclaration du G7, en juin, s’engageant à « respecter l’intégrité territoriale et la souveraineté des autres Etats ». Et elle continue d’acheter des armes à Moscou et son pétrole à bas coût. Malgré l’embargo européen sur le pétrole russe, la Russie a désormais supplanté l’Arabie saoudite en tant que premier fournisseur de pétrole de l’Inde. Les livraisons d’engrais russes ont été multipliées par huit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                 A Samarcande, Vladimir Poutine s’est félicité auprès de son interlocuteur de la mise en œuvre de « projets conjoints à grande échelle dans le secteur du pétrole et du gaz et dans l’industrie de l’énergie nucléaire ». En fait, bien loin de modifier le jeu des alliances indiennes, l’offensive russe a mis en lumière la nouvelle stratégie déployée par New Delhi : le multi-alignement. Théorisé par le ministre des affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar dans son livre The Indian Way (2020, non traduit), le multi-alignement n’a plus rien à voir avec le non-alignement de Nehru (1889-1964), fondé sur les valeurs gandhiennes de non-violence.        Il vous reste 51.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/le-jeu-trouble-de-l-inde-sur-la-scene-internationale_6142057_3210.html"},"headline":"Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale","dateCreated":"2022-09-17T14:00:30+02:00","datePublished":"2022-09-17T14:00:30+02:00","dateModified":"2022-09-17T14:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Europe","Russie","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Proche de la Russie, partenaire des Occidentaux, le premier ministre, Narendra Modi, pr\u00f4ne un \u00ab\u00a0multi-alignement\u00a0\u00bb et exploite au maximum les contradictions du monde pour faire fructifier ses int\u00e9r\u00eats nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/317/0/6000/3000/1342/671/60/0/2a16a96_077313d863d6445f8ffedb445783404f-077313d863d6445f8ffedb445783404f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-4">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans les régions du sud et de l’est de l’Ukraine, plusieurs responsables locaux, qui ont choisi de travailler avec les autorités russes d’occupation, ont été assassinés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses      Dans les régions du sud et de l’est de l’Ukraine, plusieurs responsables locaux, qui ont choisi de travailler avec les autorités russes d’occupation, ont été assassinés.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h32, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La cadence des exécutions s’accélère pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorités russes d’occupation. Vendredi 16 septembre, au moins cinq d’entre eux ont été éliminés au cours de trois incidents séparés, dans des régions du sud et de l’est de l’Ukraine occupées par la Russie. Des opérations menées parallèlement aux deux contre-offensives pilotées par l’armée ukrainienne dans les régions de Donetsk et de Kherson.            Aux alentours de midi, heure locale, une explosion a tué le procureur général de la République populaire autoproclamée de Louhansk (RPL) ainsi que son adjointe, ont annoncé des sources officielles russes. « Sergueï Gorenko est mort dans l’explosion d’un engin improvisé dans le bâtiment du bureau du procureur général à Louhansk », a indiqué Vitali Kiselev, adjoint du « ministre de l’intérieur » . Le chef de la RPL, Leonid Passetchnik, a qualifié l’assassinat d’« acte terroriste » sur sa chaîne Telegram.            Au moins vingt tentatives d’assassinat            Un peu plus tôt dans la journée, l’agence russe Interfax, citant une source officielle locale, annonçait que le chef adjoint de l’administration russe de Berdiansk, Oleg Boïko, et sa femme avaient été tués « près du garage de Boïko ». Aucun autre détail du double meurtre n’a été dévoilé. L’épouse, Lioudmila, dirigeait la commission électorale territoriale locale chargée d’organiser un référendum de rattachement à la Fédération de Russie. La date du scrutin a été reportée sine die par Moscou en raison de l’instabilité militaire. Oleg Boïko, quant à lui, était responsable du logement et des services communaux au sein de l’administration militaro-civile de Berdiansk. Les autorités locales accusent « le régime de Kiev » de ces assassinats.                              Lire aussi   Les cartes de la guerre en Ukraine, six mois après l’invasion russe                   Vendredi toujours, au début de la matinée, un projectile non encore identifié a partiellement détruit un bâtiment administratif en plein cœur de la ville de Kherson. L’attaque a blessé la cheffe du département du travail et de la politique sociale de la région, Alla Barkhatnova, et a tué son chauffeur, dont l’identité n’a pas été communiquée, selon l’agence russe RIA Novosti. L’administration locale, citée par l’agence TASS, a immédiatement attribué les explosions à « cinq missiles [de fabrication américaine] Himars ». Désigner avec précision les projectiles responsables d’un bombardement nécessite d’ordinaire un processus d’investigation.                 L’Ukraine n’a revendiqué aucune de ces attaques. Au contraire, le conseiller présidentiel ukrainien Mykhaïlo Podoliak a tweeté que l’attaque « devrait être considérée comme une confrontation de groupes criminels organisés locaux se disputant des biens pillés avant leur évasion. Ou bien comme une purge par la Russie des témoins de crimes de guerre ».                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes                   Au moins vingt tentatives d’assassinat ont eu lieu dans les zones d’Ukraine contrôlées par la Russie depuis le début de la guerre, le 24 février, selon un décompte du site d’opposition russe Meduza.                 Emmanuel Grynszpan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/executions-en-serie-de-collaborateurs-ukrainiens-prorusses_6142052_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: ex\u00e9cutions en s\u00e9rie de collaborateurs ukrainiens prorusses","dateCreated":"2022-09-17T12:32:26+02:00","datePublished":"2022-09-17T12:32:26+02:00","dateModified":"2022-09-17T13:31:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans les r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs responsables locaux, qui ont choisi de travailler avec les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation, ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/2b75b33_1656892386602-le-monde-3juin-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-5">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Dans son son arrêt, la juge Laurence Massart a estimé que les installations réservées aux prévenus enfreignaient, dans « la configuration actuelle, l’article 6 de la Convention européenne de sauvegarde des droits humains ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Attentats à Bruxelles             Attentats de 2016 à Bruxelles : les accusés ne comparaîtront pas dans des box séparés et vitrés      Dans son son arrêt, la juge Laurence Massart a estimé que les installations réservées aux prévenus enfreignaient, dans « la configuration actuelle, l’article 6 de la Convention européenne de sauvegarde des droits humains ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cour d’assises où se déroulent les audiences préliminaires des attaques perpétrées le 22 mars 2016, avec les box fermés des accusés, à Bruxelles, le 12 septembre 2022.  JOHN THYS / AP               Le procès des attentats commis en 2016 à Bruxelles et à l’aéroport de Zaventem n’a pas encore vraiment démarré mais la présidente de la cour d’assises, Laurence Massart, a frappé fort lors du deuxième jour des audiences préliminaires, vendredi 16 septembre. Fidèle à sa réputation de magistrate scrupuleuse et, avant tout préoccupée par le respect des principes, elle a rendu un arrêt très attendu sur les box – ou « cages », selon les avocats des accusés – installés à la demande du parquet fédéral pour assurer une sécurité maximale à ce procès qui devrait durer une dizaine de mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, un procès d’une ampleur inédite pour juger les attentats de 2016                 En détaillant longuement son arrêt, Mme Massart a jugé que « le box dans sa configuration actuelle viole l’article 6 de la Convention européenne de sauvegarde des droits humains ». Elle a dès lors ordonné que les installations – qui ont coûté 250 000 euros – soient démontées et remplacées d’ici au 10 octobre, date où seront choisis 36 jurés (12 effectifs et 24 suppléants) appelés à juger Salah Abdeslam, Mohamed Abrini, Osama Krayem et neuf autres accusés encore vivants et soupçonnés d’avoir fomenté les attentats qui ont causé la mort de 34 personnes.          « Difficile équilibre » entre les différents principes          Selon les injonctions du parquet fédéral, les accusés devaient être installés séparément dans des espaces individuels et vitrés, ce qui violait, selon leurs défenseurs, les règles d’un procès équitable, en empêchant notamment un contact direct entre accusés et avocats. Estimant aussi que les box contrevenaient à la présomption d’innocence, la défense avait évoqué le risque que le procès ne puisse aller à son terme dans de telles conditions, la majorité des accusés ayant annoncé, dès le début, leur refus de comparaître.               Un vif débat avait donc opposé au premier jour de l’audience, lundi 12 septembre, les avocats au parquet fédéral, les deux procureurs arguant que les mesures mises en place, « justifiées et proportionnées », étaient dictées par des impératifs sécuritaires liés à l’ampleur du procès et au fait qu’il se déroulait dans un lieu inhabituel, les anciens locaux de l’OTAN à Haren, dans la grande banlieue de la ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats de Bruxelles : un début de procès marqué par des incidents                 La discussion, émaillée d’allusion au côté « dégoûtant » ou « inhumain » du dispositif, qualifié aussi de « digne d’un zoo » par l’un des avocats, avait indisposé le public et les familles des victimes. Leurs défenseurs évoquant prudemment la nécessité d’assurer un « difficile équilibre » entre les différents principes en cause.          Vendredi, l’avocat de Salah Abdeslam – qui avait refusé de participer à la première audience – a évoqué un arrêt « historique » pour qualifier la décision de Mme Massart. Selon Me Michel Bouchat, elle permettra désormais des débats sereins.            Il vous reste 16.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/attentats-de-2016-a-bruxelles-les-accuses-ne-comparaitront-pas-dans-des-box-separes-et-vitres_6142047_3210.html"},"headline":"Attentats de 2016 \u00e0 Bruxelles\u00a0: les accus\u00e9s ne compara\u00eetront pas dans des box s\u00e9par\u00e9s et vitr\u00e9s","dateCreated":"2022-09-17T11:32:43+02:00","datePublished":"2022-09-17T11:32:43+02:00","dateModified":"2022-09-17T13:15:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"description":"Dans son son arr\u00eat, la juge Laurence Massart a estim\u00e9 que les installations r\u00e9serv\u00e9es aux pr\u00e9venus enfreignaient, dans \u00ab\u00a0la configuration actuelle, l\u2019article\u00a06 de la Convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits humains\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/397/0/5408/2704/1342/671/60/0/c2a348b_32de7fd6e7ef470ab5a857b575ffb185-32de7fd6e7ef470ab5a857b575ffb185-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-6">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Alors que le pays fait face à des défis considérables, notamment la flambée des prix de l’énergie et la récession, la période de deuil national paralyse une partie des institutions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                             International       Reine Elizabeth II (1926-2022)             Critiques et polémiques à la veille des funérailles d’Etat de la reine      Alors que le pays fait face à des défis considérables, notamment la flambée des prix de l’énergie et la récession, la période de deuil national paralyse une partie des institutions.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La garde royale se prépare pour la procession du cercueil de la reine Elisabeth II devant le palais de Buckingham, à Londres, le 14 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               A l’approche des funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II, lundi 19 septembre, les critiques s’élèvent au Royaume-Uni, concentrées sur l’impact d’une période de deuil national paralysante, alors que le pays fait face à des défis considérables, à commencer par la flambée des prix de l’énergie et une récession qui menace.          L’activité gouvernementale, pour l’essentiel, a cessé depuis le 9 septembre, au lendemain du décès de la souveraine, et le cabinet Truss ne reprendra le cours normal de son travail que le jour suivant les funérailles. Cette longue pause inquiète d’autant plus qu’elle intervient après six semaines de primaire au Parti conservateur, durant lesquelles Boris Johnson, encore premier ministre, s’est contenté de gérer les affaires courantes quand il n’était pas en vacances.                           Lire aussi :  Mort d’Elizabeth II : comment vont se dérouler les funérailles de la souveraine                 Liz Truss, qui n’est arrivée à Downing Street que le 6 septembre et n’a même pas fini de nommer l’ensemble de son gouvernement – il manque encore des secrétaires d’Etat –, a enchaîné les déplacements, à Edimbourg en Ecosse, à Belfast en Irlande du Nord et à Cardiff au Pays de Galles, pour assister à des messes en mémoire de la reine. Tout n’est cependant pas à l’arrêt total dans les allées du pouvoir : le 15 septembre, le gouvernement a écrit à Bruxelles pour réclamer une prolongation de la suspension des contrôles douaniers entre l’Irlande du Nord et la Grande-Bretagne résultant du Brexit. Mais, deuil national oblige, Downing Street n’a pas communiqué à ce sujet.           «  Après les funérailles, [Liz Truss et les élus] devraient retourner au travail ! », a tonné Piers Morgan, une vedette du petit écran britannique sur TalkTV          En revanche, les détails manquent sur l’énorme plan de sauvetage (environ 150 milliards de livres sterling, 170 milliards d’euros), présenté le 8 septembre – le jour même de la mort de la reine –, censé préserver, à partir du 1er octobre, des millions de ménages et d’entreprises de l’envolée astronomique des factures d’énergie. Downing Street a promis que les particuliers recevront leur aide à temps. Mais, dans le cas des entreprises, le mécanisme d’aide pourrait n’être opérationnel qu’en novembre, a révélé le Financial Times, notamment parce qu’il pourrait requérir l’adoption de lois d’application.               Or, les séances à la Chambre des communes ne devraient reprendre que le 21 septembre et s’interrompre à nouveau dès le lendemain soir, le Parlement fermant théoriquement jusqu’au 17 octobre, à cause des conférences annuelles des partis politiques qui se tiennent alors. « Notre pays est en crise. Après les funérailles, ils [Liz Truss et les élus] devraient retourner au travail ! », a tonné Piers Morgan, une vedette du petit écran britannique, le 15 septembre, sur TalkTV.        Il vous reste 42.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/critiques-et-polemiques-a-la-veille-des-funerailles-d-etat-de-la-reine_6142045_3210.html"},"headline":"Critiques et pol\u00e9miques \u00e0 la veille des fun\u00e9railles d\u2019Etat de la reine","dateCreated":"2022-09-17T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-17T11:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-17T11:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Alors que le pays fait face \u00e0 des d\u00e9fis consid\u00e9rables, notamment la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et la r\u00e9cession, la p\u00e9riode de deuil national paralyse une partie des institutions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/750/0/6000/3000/1342/671/60/0/d7454f9_1663399763466-aro2022014g-9507.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-7">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le dirigeant chinois prône une « autre orientation politique » et entend jouer un rôle de pionnier « pour apporter de la stabilité à ce monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             Xi Jinping se pose en chef de file des anti-occidentaux      Le dirigeant chinois prône une « autre orientation politique » et entend jouer un rôle de pionnier « pour apporter de la stabilité à ce monde ».          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, lors du sommet de l’Organisation de coopération de Shanghai à Samarcande, en Ouzbékistan, le 16 septembre 2022.  SERGEI BOBYLEV / AP               Dans un mois, il doit être reconduit à la tête du Parti communiste chinois. Dans deux mois, il doit – enfin – rencontrer le président américain, Joe Biden, en marge du sommet du G20 en Indonésie. Mais, sans attendre, Xi Jinping a décidé d’accélérer la mise en place d’un nouvel ordre international en s’appuyant sur l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS).          Composée au départ, en 2001, de seulement six pays – la Chine, la Russie et quatre Etats d’Asie centrale (le Kazakhstan, le Kirghizistan, l’Ouzbékistan et le Tadjikistan) tous issus de l’ex-Union soviétique –, l’OCS regroupe aujourd’hui près de la moitié de la population mondiale. L’Inde et le Pakistan y ont fait leur entrée en 2017 et l’Iran vient d’y être admis lors du vingt-deuxième sommet qui s’est tenu à Samarcande, en Ouzbékistan, les 15 et 16 septembre. Surtout, plusieurs pays frappent à sa porte : la Biélorussie, l’Egypte, l’Arabie saoudite, le Qatar, Bahrein, les Maldives, les Emirats arabes unis, le Koweit et la Birmanie. Sans parler de la Turquie, dont le président, Recep Tayyip Erdogan, assistait au sommet. Un signe, parmi d’autres, du peu de valeurs partagées avec l’Occident : aucune femme ne figurait sur la photo de famille.          L’OCS est la seule organisation internationale qui comporte un nom chinois. Elle revêt donc une importance particulière pour Pékin, même si la Russie y joue également un rôle majeur. Au cours du sommet de ses dirigeants, Xi Jinping a expliqué, jeudi 15 septembre, que « le monde d’aujourd’hui est loin d’être en paix et que la concurrence entre deux orientations politiques, l’une marquée par la solidarité et la coopération, l’autre par la division et la confrontation, se fait avec une acuité croissante ».          « Sorte de guerre froide »          Pour Emmanuel Lincot, sinologue, auteur notamment de Chine et Terres d’islam. Un millénaire de géopolitique (PUF, 2021), « on assiste très clairement à une sorte de guerre froide ». Une lutte idéologique contre l’Occident que Pékin et Moscou entendent mener de concert. Lors de sa rencontre en tête à tête avec le président russe, Vladimir Poutine, jeudi, en marge du sommet, Xi Jinping a indiqué que « la Chine entendait travailler avec la Russie à faire preuve du sens des responsabilités de grands pays et à jouer un rôle pionnier pour apporter de la stabilité à ce monde de transformations et d’instabilités ».          La feuille de route présentée par le numéro un chinois tient en cinq points. Premièrement, renforcer le soutien mutuel et « s’opposer conjointement aux interférences d’autres pays dans les affaires intérieures ». Alors que l’Asie centrale joue un rôle majeur dans le développement du Xinjiang, Xi Jinping entend que les autres pays de l’OCS s’opposent « conjointement », dans le cadre de l’ONU, par exemple, aux critiques et aux sanctions occidentales imposées à Pékin contre les traitements infligés aux Ouïgours.             Il vous reste 45.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/xi-jinping-se-pose-en-chef-de-file-des-anti-occidentaux_6142044_3210.html"},"headline":"Xi Jinping se pose en chef de file des anti-occidentaux","dateCreated":"2022-09-17T10:55:22+02:00","datePublished":"2022-09-17T10:55:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Europe","Russie","Chine","Asie-Pacifique","International"],"description":"Le dirigeant chinois pr\u00f4ne une \u00ab\u00a0autre orientation politique\u00a0\u00bb et entend jouer un r\u00f4le de pionnier \u00ab\u00a0pour apporter de la stabilit\u00e9 \u00e0 ce monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/fbde86e_1663399441743-629596.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-8">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La contre-offensive de l’armée ukrainienne dans l’est du pays, depuis le début du mois de septembre, a mis en lumière le rôle déterminant des équipements militaires occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                              Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...      La contre-offensive de l’armée ukrainienne dans l’est du pays, depuis le début du mois de septembre, a mis en lumière le rôle déterminant des équipements militaires occidentaux.          Par Romain Geoffroy, Assma Maad et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un sous-officier de tir du 3e bataillon de défense aérienne à basse altitude encadre un Marine pendant qu’il tire un missile FIM-92A Stinger sur une cible aérienne sans pilote lors d’un entraînement sur l’île San Clemente (Californie), le 28 juillet 2009.  CHRISTOPHER O’QUIN / OFFICIAL U.S. MARINE CORP               Au début de septembre, l’Ukraine a réalisé une percée éclair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6 000 km2 de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succès militaires doivent beaucoup aux livraisons d’armes occidentales, qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, de nombreux pays ont annoncé vouloir soutenir Kiev militairement et financièrement. Si les livraisons ont d’abord concerné des armements légers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux équipements lourds ont ensuite complété le dispositif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis                 « Il n’y a pas d’armes décisives, toutes les armes sont importantes », rappelle Léo Péria-Peigné, chercheur au centre des études de sécurité de l’Institut français des relations internationales (IFRI), spécialiste des questions d’armement, qui tient à préciser que c’est la combinaison des armes et des choix stratégiques opérés sur le terrain qui font la différence.               Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux et à quoi ont-elles servi ? Nous avons dressé ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux équipements et de ce que l’on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secrètes).          Les lance-roquettes multiples          Les armes antiaériennes          Les obusiers          Les chars          Les missiles          Les lance-roquettes multiples          Seize M142 Himars ont été livrés par les Etats-Unis. Ces lance-roquettes multiples montés sur un blindé léger sont extrêmement mobiles, et peuvent frapper de manière précise et rapide des cibles lointaines. Capables de rouler à 85 km/h, ils évitent facilement les contre-attaques. C’est notamment grâce à ces engins que l’armée ukrainienne a ciblé, cet été, la chaîne logistique russe qui acheminait les munitions sur le front. « Ils ont contribué à la stratégie d’attrition que les Ukrainiens mettent en place depuis des mois, commente Léo Péria-Peigné. Ces armes ont été très bien utilisées sur l’une des faiblesses russes, à savoir la concentration des dépôts de munitions. »              Les Himars peuvent être équipés d’un panier de six roquettes de calibre 227 guidées par GPS, pouvant atteindre une cible jusqu’à 80 km de distance, ou de deux missiles baptisés ATACMS (pour Army Tactical Missile System, « système de missiles tactiques de l’armée ») , dont la portée est annoncée à 300 km avec une charge près de deux fois plus lourde. Si aucun pays n’a confirmé avoir livré ce type de missile à l’Ukraine, certains observateurs estiment que le bombardement, en août, de l’aéroport militaire russe de Saky, en Crimée, pourrait avoir été effectué par un ATACMS.        Il vous reste 81.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/17/les-armes-etrangeres-qui-ont-permis-a-l-ukraine-de-tenir-face-aux-russes_6142012_4355770.html"},"headline":"Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...","dateCreated":"2022-09-17T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-17T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-17T15:26:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs"],"description":"La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays, depuis le d\u00e9but du mois de septembre, a mis en lumi\u00e8re le r\u00f4le d\u00e9terminant des \u00e9quipements militaires occidentaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/ad24f39_1663166916877-launched-fim-92a-stinger-missile.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-9">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Plus de 400 tombes et une fosse commune ont été retrouvées dans cette ville de l’Est. Selon les Ukrainiens, les victimes seraient en majorité des civils, dont les corps porteraient des traces de mort violente et de tortures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie de nouveau en accusation après les découvertes macabres à Izioum      Plus de 400 tombes et une fosse commune ont été retrouvées dans cette ville de l’Est. Selon les Ukrainiens, les victimes seraient en majorité des civils, dont les corps porteraient des traces de mort violente et de tortures.          Par Emmanuel Grynszpan et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h47    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La fosse commune à l’entrée de la ville d’Izioum (Ukraine), le 16 septembre 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP               Une fosse commune et plus de 400 tombes ont été découvertes, jeudi 15 septembre, après le départ des Russes, au milieu d’une forêt à l’entrée de la ville d’Izioum, située dans l’est de l’Ukraine et qui comptait 47 000 habitants avant la guerre. Policiers, militaires et démineurs ukrainiens ont été dépêchés sur place.          Les autorités ukrainiennes ont commencé les exhumations vendredi pour déterminer les causes de la mort, qui laissent penser à de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorités locales. Elle était surmontée d’une croix avec l’inscription : « Armée ukrainienne 17 personnes. Izioum, de la morgue », comme l’ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse. Les corps vont être exhumés pour une autopsie à Kharkiv, où des tests ADN seront effectués.               Les tombes sont situées tout autour de la fosse. Selon des témoins et un enquêteur ukrainien, certaines victimes ont été tuées par balle et d’autres par des tirs d’artillerie, des mines ou des frappes aériennes. Certains corps présentent des signes de torture, a affirmé le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filchakov. Au moins un cadavre exhumé avait les mains liées avec une corde. Il était toutefois impossible d’établir dans l’immédiat s’il s’agissait d’un civil ou d’un militaire, la dépouille étant très abîmée.          Dix « salles de torture »          Selon les autorités locales, 443 tombes ont été découvertes au total, dont probablement « une majorité » de civils. Elles ont été creusées pendant les combats lors de la prise de la ville par les forces russes, en mars, et durant l’occupation russe qui s’est achevée dans la nuit de samedi 10 à dimanche 11 septembre, à la faveur de la contre-offensive ukrainienne lancée quelques jours plus tôt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne : « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie »                 Certaines sont surmontées d’une croix en bois portant un numéro, d’autres un nom. Selon Oleg Kotenko, responsable gouvernemental pour la recherche des personnes disparues, « les tombes qui ne portent pas de noms sont celles de gens [trouvés] dans la rue ». « Il y a beaucoup de personnes qui sont mortes de faim, a-t-il ajouté. Cette partie de la ville était isolée, sans ravitaillement. Les gens étaient bloqués, rien ne marchait. »              « 99 % [des corps exhumés] présentaient des signes de mort violente », a déclaré dans la soirée, vendredi, le gouverneur régional, Oleg Synegoubov. « De toute évidence, ces personnes ont été torturées et exécutées », a-t-il affirmé sur Telegram. De son côté, le chef de la police ukrainienne, Igor Klymenko, a annoncé la découverte de dix « salles de torture » dans des localités reprises aux Russes dans la région de Kharkiv, dont six à Izioum et deux dans la ville de Balakliïa.        Il vous reste 61.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/guerre-en-ukraine-decouverte-macabre-a-izioum-apres-le-retrait-des-russes_6142001_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie de nouveau en accusation apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres \u00e0 Izioum","dateCreated":"2022-09-17T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-17T05:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-17T08:47:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 400 tombes et une fosse commune ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans cette ville de l\u2019Est. Selon les Ukrainiens, les victimes seraient en majorit\u00e9 des civils, dont les corps porteraient des traces de mort violente et de tortures.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/275/0/3847/1923/1342/671/60/0/aa246be_ef2457bd81f44049adb0218d67eb191d-6c2368d456264c2daa49a273e7ddddf1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-10">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Un déluge s’est abattu sur la région des Marches, dans l’est du pays. Pour beaucoup, les dommages auraient pu être atténués si les mesures de prévention adéquates avaient été mises en œuvre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Italie             Inondations en Italie : le manque d’anticipation du gouvernement dénoncé après la mort de dix personnes      Un déluge s’est abattu sur la région des Marches, dans l’est du pays. Pour beaucoup, les dommages auraient pu être atténués si les mesures de prévention adéquates avaient été mises en œuvre.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des habitants du village de Pianello di Ostra (Italie), au lendemain du déluge qui s’est abattu sur la région, le 16 septembre 2022.  ALESSANDRO DI MEO / AFP               « Que Dieu nous vienne en aide. » C’est un message de désespoir que Riccardo Pasqualini a écrit sur Facebook dans la nuit de jeudi 15 à vendredi 16 septembre. Le maire de Barbara, bourgade de 1 257 habitants, n’a pu que constater, impuissant, le déluge s’abattant sur cette petite commune des Marches, située dans l’est de l’Italie. Dans son message, Riccardo Pasqualini a enjoint aux habitants de rester chez eux et de ne prendre en aucun cas leur voiture, au risque d’y laisser la vie.          Ces orages ont de nouveau surpris par leur violence. En à peine six heures, il est tombé plus de 400 millimètres de précipitations sur la région, soit un tiers du volume annuel de pluie, a précisé Fabrizio Curzio, le chef de la protection civile, qui s’est rendu sur les lieux dans la matinée de vendredi. Dans le village de Cantiano, situé à une cinquantaine de kilomètres de Barbara, plus dans les terres, certains habitants se sont filmés avec de l’eau leur arrivant à la taille. Sur de nombreuses vidéos partagées sur les réseaux sociaux, on voit des voitures emportées par des fleuves de boue.               Le bilan de ce nouvel épisode climatique extrême est très lourd. La protection civile a en effet recensé dix morts et trois disparus, parmi lesquels deux enfants. Une cinquantaine de personnes ont par ailleurs été hospitalisées et 150 autres ont été contraintes de quitter leur domicile.          Près de 200 pompiers ont été mobilisés pour venir en aide aux sinistrés. Certains secours sont venus des régions voisines des Abruzzes ou de l’Emilie-Romagne. Les images les ont montrés à bord de canots pneumatiques remontant des ruelles transformées en torrents. L’armée a également mis à disposition deux hélicoptères pour contribuer aux opérations de sauvetage.          « Sept phénomènes climatiques violents depuis juillet »          Quelques heures après le drame, des images impressionnantes du satellite européen Copernicus ont donné la mesure de la violence de ces orages et de la force destructrice du ravinement. Depuis l’espace, on voit en effet que les coulées de boue ont pénétré dans la mer Adriatique jusqu’à 80 kilomètres des côtes.              Ces  événements ne sont qu’un nouvel épisode d’une longue série de catastrophes climatiques que cette zone du bassin méditerranéen connaît depuis le début de l’été. « C’est une situation très similaire aux violents orages qui ont balayé la Corse le 18 août, tout comme la Ligurie et la Toscane », souligne le climatologue Luca Mercalli, président de la Société de météorologie italienne, qui plaide pour une meilleure information. « Les Italiens n’ont pas d’éducation sur la manière de se comporter » face à ces faits aussi violents que soudains, relève-t-il.        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/17/inondations-en-italie-le-manque-d-anticipation-du-gouvernement-denonce-apres-la-mort-de-dix-personnes_6141998_3244.html"},"headline":"Inondations en Italie\u00a0: le manque d\u2019anticipation du gouvernement d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s la mort de dix personnes","dateCreated":"2022-09-17T04:30:07+02:00","datePublished":"2022-09-17T04:30:07+02:00","dateModified":"2022-09-17T10:07:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Plan\u00e8te"],"description":"Un d\u00e9luge s\u2019est abattu sur la r\u00e9gion des Marches, dans l\u2019est du pays. Pour beaucoup, les dommages auraient pu \u00eatre att\u00e9nu\u00e9s si les mesures de pr\u00e9vention ad\u00e9quates avaient \u00e9t\u00e9 mises en \u0153uvre.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/868/0/5916/2958/1342/671/60/0/0463c7e_1663339134706-064383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-11">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le gouverneur de l’oblast de Kharkiv affirme que certains corps découverts près de cette ville reprise la semaine dernière à la Russie avaient les mains liées dans le dos et l’un une corde autour du cou. Parmi les victimes se trouvaient des enfants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             Izioum : selon les autorités ukrainiennes, 450 corps portent « des traces de mort violente et de torture »      Le gouverneur de l’oblast de Kharkiv affirme que certains corps découverts près de cette ville reprise la semaine dernière à la Russie avaient les mains liées dans le dos et l’un une corde autour du cou. Parmi les victimes se trouvaient des enfants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h43, mis à jour à 08h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des corps exhumés sur un site d’enterrement de masse, dans la ville d’Izioum, dans l’oblast de Kharkiv, le 16 septembre 2022.  GLEB GARANICH / REUTERS                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière, dont ceux de personnes « torturées et exécutées », selon les autorités locales.            D’après le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, « 99 % » des corps exhumés vendredi « présentaient des signes de mort violente ». « Il y a plusieurs corps qui avaient les mains liées derrière le dos et une personne a été enterrée avec une corde autour du cou. De toute évidence, ces personnes ont été torturées et exécutées », a-t-il affirmé sur Telegram. Selon lui, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie de nouveau en accusation après les découvertes macabres à Izioum                   Le président ukrainien, dans une vidéo postée sur Telegram, a promis « un châtiment terriblement juste » aux responsables des crimes présumés. « La Russie ne laisse que mort et souffrance. Des meurtriers. Des tortionnaires. Privés de tout ce qui est humain », a-t-il affirmé, soulignant qu’« il y a également des preuves que les soldats russes, dont les positions n’étaient pas loin de cet endroit, ont tiré sur les personnes enterrées juste pour s’amuser ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk                   Il a par ailleurs évoqué la libération par les Ukrainiens de « sept citoyens de la République du Sri Lanka », des étudiants en médecine qui avaient été capturés en mars par les Russes à Izioum. « Ils reçoivent les soins médicaux appropriés », a dit M. Zelensky sans plus de détail.                 Le responsable des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a déclaré sur Telegram qu’il y avait « probablement plus de mille citoyens ukrainiens torturés et tués dans les territoires libérés de l’oblast de Kharkiv ».            Condamnation d’Emmanuel Macron            La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken.            L’Union européenne s’est également dite « profondément choquée ». « La Russie, ses dirigeants politiques et toutes les personnes impliquées dans les violations continues du droit international et du droit humanitaire international en Ukraine devront rendre des comptes », a estimé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, dans un communiqué.                Même son de cloche en France : sur Twitter, le président Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».            Je condamne avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe. Leurs a… https://t.co/B6deMVkvvO— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              Sur le terrain, près d’Izioum, les enquêteurs ukrainiens ont commencé, vendredi, à exhumer des corps dans une forêt où 443 tombes ont été découvertes, avec notamment une fosse contenant les corps de dix-sept soldats ukrainiens. Une tombe portait une croix avec l’inscription : « Armée ukrainienne, dix-sept personnes. Izioum, de la morgue », selon des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) sur place. Des hommes en combinaison blanche creusaient dans le sol sablonneux.            Sur le même site, un journaliste de l’AFP a pu voir au moins un corps avec les mains liées avec une corde, sans pouvoir établir dans l’immédiat s’il s’agissait d’un civil ou d’un militaire, le corps étant trop abîmé.            « Chaque mort fera l’objet d’une enquête »            « Les corps seront envoyés pour autopsie afin de déterminer la cause exacte des décès », a souligné le gouverneur de l’oblast. « Chaque mort fera l’objet d’une enquête et deviendra une preuve des crimes de guerre de la Russie devant les tribunaux internationaux, a-t-il ajouté. L’ampleur des crimes commis à Izioum est énorme. » Il a dénoncé « une terreur sanglante et brutale ».                Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme souhaite envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».            Le chef de la police ukrainienne, Ihor Klymenko, a de son côté annoncé la découverte de dix « salles de torture » dans des localités reprises aux Russes dans l’oblast de Kharkiv, dont six à Izioum et deux dans la ville de Balakliïa.            Les forces russes ont été accusées de nombreuses exactions dans les zones qui étaient sous leur contrôle, notamment à Boutcha, en banlieue de Kiev, où des corps de civils froidement exécutés avaient été découverts après leur retrait, à la fin de mars. Moscou nie que ses soldats aient commis ces atrocités.            La Russie « sous pression »            Côté diplomatique, présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional à Samarcande, en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».                Après avoir rencontré son homologue et allié chinois, Xi Jinping, jeudi, M. Poutine avait d’abord assuré qu’il souhaitait terminer « le plus vite possible » la guerre, accusant Kiev de « refuser tout processus de négociations ».            La Russie est sous « pression » pour mettre fin au conflit en Ukraine, a commenté le chef de la diplomatie américaine. « Je crois que ce que l’on entend de la part de la Chine et de l’Inde reflète les préoccupations à travers le monde concernant l’impact de l’agression de la Russie contre l’Ukraine, pas seulement pour le peuple ukrainien », a souligné M. Blinken.            Mais M. Poutine a ensuite expliqué vendredi que son offensive allait se poursuivre en Ukraine. « Le plan ne nécessite pas de changements (…). Nous ne sommes pas pressés », a-t-il dit.            Bombardements massifs dans les régions reprises            Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion. Les autorités prorusses ont signalé d’autres attaques contre des cadres de l’occupation dans le sud de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les surprenantes défaillances de la défense antiaérienne russe                   Dans la région de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.                La présidence ukrainienne a rapporté des « combats de positions » dans la région de Louhansk, tandis que dans celle de Donetsk des bombardements russes, notamment sur Bakhmout, ont fait cinq morts et six blessés.            Sur le front sud, où les forces ukrainiennes rencontrent plus de résistance qu’à Kharkiv, la « situation demeure difficile », selon la même source.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/fosse-commune-a-izioum-selon-les-autorites-ukrainiennes-450-corps-portent-des-traces-de-mort-violente-et-de-torture_6141990_3210.html"},"headline":"Izioum\u00a0: selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 450\u00a0corps portent \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-17T00:43:36+02:00","datePublished":"2022-09-17T00:43:36+02:00","dateModified":"2022-09-17T08:38:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv affirme que certains corps d\u00e9couverts pr\u00e8s de cette ville reprise la semaine derni\u00e8re \u00e0 la Russie avaient les mains li\u00e9es dans le dos et l\u2019un une corde autour du cou. Parmi les victimes se trouvaient des enfants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/564/0/5742/2871/1342/671/60/0/17b2e91_1663337035774-2022-09-16t133206z-958155703-rc2ciw90ges5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium-exhumations.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-12">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Kiev accuse la Russie de « meurtres de masse » après la découverte de plusieurs centaines de corps enterrés dans la ville d’Izioum. Pour Mykhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence, ce n’est « qu’un seul des sites d’enterrements massifs découverts près d’Izioum ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 16 septembre                    Le contexte          Image de couverture :   Evgeniy Maloletka / AP          Volodymyr Zelensky a annoncé, jeudi, la découverte d’une « fosse commune » à Izioum, ville récemment libérée de l’occupation russe. Des journalistes d’Associated Press ont vu des centaines de tombes dans la forêt bordant cette ville. Le président ukrainien a accusé la Russie de « laisser partout la mort derrière elle », alors que des enquêteurs se rendront sur place dans la journée. Serhi Bolvinov, un responsable de la police régionale, a parlé sur la chaîne de télévision britannique Sky News de « quatre cent quarante corps ».La Maison Blanche a validé un nouveau volet de 600 millions de dollars d’assistance militaire à l’Ukraine, principalement des munitions pour les systèmes d’artillerie dont les forces ukrainiennes disposent déjà (notamment des Himars), mais pas de missiles à plus longue portée (de type ATACMS), qui constituerait une « ligne rouge », selon la porte-parole de la diplomatie russe. Dans un communiqué, l’exécutif américain affirme avoir autorisé le Pentagone à puiser dans ses stocks pour livrer à l’Ukraine des équipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de précision.Les Etats-Unis ont aussi annoncé de nouvelles sanctions ciblant une vingtaine de responsables russes.La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’est rendue à Kiev, où elle a déclaré, aux côtés de M. Zelensky : « Vous aurez vos amis européens à vos côtés aussi longtemps qu’il le faudra. Nous sommes amis pour toujours. » Dans un entretien accordé à la chaîne de télévision du quotidien allemand Bild, la présidente de la Commission a, en outre, plaidé en faveur d’une comparution du président russe devant la justice internationale.Vladimir Poutine a rencontré son homologue chinois, Xi Jinping, à Samarcande, en Ouzbékistan, pour un sommet régional de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS), vantée comme une solution « alternative » aux alliances occidentales. Pékin n’a ni appuyé ni critiqué publiquement l’invasion russe, tout en exprimant plusieurs fois son soutien à Moscou face aux sanctions occidentales.L’Allemagne a annoncé, jeudi, que des véhicules blindés seraient « très bientôt » livrés à l’Ukraine, mais pas les chars de combat réclamés.Sur le terrain, jeudi, dans l’ensemble de l’Ukraine, « plus de vingt localités » ont essuyé des bombardements russes, a affirmé l’armée ukrainienne.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Chine au secours de l’économie russe, un soutien prudent et intéressé         Récit. Le récit de six mois d’occupation russe à Koupiansk         Décryptage. Les surprenantes défaillances de la défense antiaérienne russe         Reportage. En visite à Izioum, Volodymyr Zelensky célèbre les succès ukrainiens         Chronique. « Sur la manière de survivre brillamment à la fin d’un empire, Elizabeth II savait des choses que Poutine ignore toujours »         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Tribune. Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 16 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-16T20:38:23+00:00","coverageEndTime":"2022-09-17T08:38:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","description":"Kiev accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plusieurs centaines de corps enterr\u00e9s dans la ville d\u2019Izioum. Pour Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence, ce n\u2019est \u00ab\u00a0qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Emmanuel Macron condamne « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plusieurs centaines de corps enterr\u00e9s dans la ville d\u2019Izioum. Pour Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence, ce n\u2019est \u00ab\u00a0qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/3931/2549/1342/870/3/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-16T20:38:23+00:00"
,"endDate":"2022-09-17T08:38:23+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-09-17T04:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-17T01:53:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a assur\u00e9 vendredi aux familles de deux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie, la star du basket Brittney Griner et l\u2019ancien militaire Paul Whelan, qu\u2019il \u00ab\u00a0continuait \u00e0 explorer toutes les voies possibles\u00a0\u00bb pour les rapatrier, a indiqu\u00e9 la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9.          Joe Biden a rencontr\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment Elizabeth Whelan, la s\u0153ur de Paul Whelan, et Cherelle Griner, l\u2019\u00e9pouse de Brittney Griner. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident est reconnaissant d\u2019avoir eu l\u2019occasion d\u2019en apprendre plus sur Brittney et Paul\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sa porte-parole Karine Jean-Pierre dans ce communiqu\u00e9, qui ne donne aucune indication sur les n\u00e9gociations en cours avec la Russie.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, John Kirby, un porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 national rattach\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, avait assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les discussions continuaient.\u00a0\u00bb La Russie s\u2019\u00e9tait dite r\u00e9cemment pr\u00eate \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers pour la sportive. John Kirby a assur\u00e9 que Washington avait fait une offre \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou, mais que les Russes \u00ab\u00a0ne r\u00e9pondaient pas.\u00a0\u00bb          La joueuse de basket-ball a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans d\u2019emprisonnement par un tribunal russe pour trafic de cannabis. Son cas a pris une dimension g\u00e9opolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington li\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine.          Cet affrontement diplomatique a aussi braqu\u00e9 \u00e0 nouveau les projecteurs sur Paul Whelan, qui purge une peine de seize ans de prison en Russie pour \u00ab\u00a0espionnage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden \u00ab\u00a0explore toutes les voies possibles\u00a0\u00bb pour rapatrier deux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie","dateModified":"2022-09-17T01:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T20:23:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, a r\u00e9agi vendredi soir sur Twitter \u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb \u00e0 Izioum jeudi. Il \u00ab\u00a0condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s commises [dans cette ville alors qu\u2019elle \u00e9tait] sous occupation russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          \u00ab\u00a0Leurs auteurs devront r\u00e9pondre de leurs actes. Il n\u2019y a pas de paix sans justice\u00a0\u00bb, ajoute encore M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s commises \u00e0 Izioum\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T20:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T20:11:12+00:00","articleBody":"     Le Mexique va proposer \u00e0 l\u2019Organisations des Nations unies (ONU), la semaine prochaine \u00e0 New York, la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0mission de maintien de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident Andres Manuel Lopez Obrador. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de rechercher de toute urgence un accord pour mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident mexicain lors d\u2019un discours officiel \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale.          L\u2019initiative, qui sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Marcelo Ebrard, propose la cr\u00e9ation d\u2019un comit\u00e9 pour le dialogue et la paix compos\u00e9, \u00ab\u00a0si cela est accept\u00e9 et s\u2019il y a une volont\u00e9\u00a0\u00bb, du premier ministre indien, Narendra Modi, du pape Fran\u00e7ois et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a expliqu\u00e9 M. Lopez Obrador.          \u00ab\u00a0La mission de maintien de la paix devra imm\u00e9diatement chercher \u00e0 obtenir une cessation des hostilit\u00e9s en Ukraine et le d\u00e9but de pourparlers directs avec le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky d\u2019Ukraine et le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine de Russie\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Lopez Obrador, critiquant l\u2019action de l\u2019ONU dans le conflit.          L\u2019organisation \u00ab\u00a0reste inactive\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en proie \u00e0 un formalisme et \u00e0 une inefficacit\u00e9 politique qui la cantonnent dans un r\u00f4le purement d\u00e9coratif\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Quelque 150 dirigeants sont attendus la semaine prochaine \u00e0 New York pour l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mexique va proposer \u00e0 l\u2019ONU un plan de \u00ab\u00a0cessation des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T20:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T19:43:58+00:00","articleBody":"     Une\u00a0\u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb\u00a0a \u00e9t\u00e9 mise au jour \u00e0 Izioum, a affirm\u00e9, jeudi 15\u00a0septembre au soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.\u00a0Cette ville a \u00e9t\u00e9 reprise en d\u00e9but de semaine aux Russes par les forces ukrainiennes, dans le cadre de\u00a0la contre-offensive lanc\u00e9e par Kiev.\u00a0Depuis le 16\u00a0septembre, des experts exhument les corps et proc\u00e8dent \u00e0 leur identification.          Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme des Nations unies (ONU)\u00a0souhaite envoyer\u00a0\u00ab\u00a0sous peu\u00a0\u00bb\u00a0une \u00e9quipe sur place, pour v\u00e9rifier les all\u00e9gations des autorit\u00e9s ukrainiennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats russes","dateModified":"2022-09-16T19:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T18:27:12+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien distribue des pommes aux r\u00e9sidents, dans la ville d\u2019Izioum, le 16\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Des secouristes d\u00e9placent le corps d\u2019un soldat ukrainien lors d\u2019une exhumation dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, le 16\u00a0septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des sacs contenant des cadavres pendant l\u2019exhumation des corps retrouv\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum, le 16\u00a0septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/ec3f415_1663352679866-2022-09-16t180844z-1565874624-rc29iw9egtlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T18:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T17:53:43+00:00","articleBody":"     Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional de Kharkiv, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e que \u00ab\u00a099\u00a0%\u00a0\u00bb des corps exhum\u00e9s ce vendredi \u00e0 Izioum, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine r\u00e9cemment reprise aux Russes, \u00ab\u00a0pr\u00e9sentaient des signes de mort violente\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a plusieurs corps avec les mains li\u00e9es derri\u00e8re le dos, et une personne est enterr\u00e9e avec une corde autour du cou. De toute \u00e9vidence, ces personnes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et ex\u00e9cut\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Synehoubov sur Telegram, accompagnant son message de photos des centaines de tombes retrouv\u00e9es pr\u00e8s d\u2019Izioum. Selon lui, \u00ab\u00a0450 corps de civils portant des traces de mort violente et de torture ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s\u00a0\u00bb sur ce site d\u00e9couvert par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Sur Telegram, M.\u00a0Synehoubov a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y avait aussi des enfants\u00a0\u00bb parmi les corps exhum\u00e9s dans la journ\u00e9e par les \u00ab\u00a0200 agents et experts\u00a0\u00bb qui travaillent sur le site. \u00ab\u00a0Les corps seront envoy\u00e9s pour autopsie afin de d\u00e9terminer la cause exacte de la mort\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque mort fera l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate et deviendra une preuve des crimes de guerre de la Russie devant les tribunaux internationaux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019ampleur des crimes commis [par les Russes] \u00e0 Izioum est \u00e9norme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une terreur sanglante et brutale\u00a0\u00bb.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Loubinets, a pour sa part dit sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0il y [avait] probablement plus de 1\u00a0000 citoyens ukrainiens tortur\u00e9s et tu\u00e9s dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, un journaliste de l\u2019AFP avait pu voir au moins un corps avec les mains li\u00e9es avec une corde sur le m\u00eame site, sans pouvoir \u00e9tablir s\u2019il s\u2019agissait d\u2019un civil ou d\u2019un militaire, le corps \u00e9tant trop ab\u00eem\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fosses communes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a099\u00a0% des corps exhum\u00e9s pr\u00e9sentaient des signes de mort violente\u00a0\u00bb, an...","dateModified":"2022-09-16T18:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T17:27:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9e\u00a0\u00bb par la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pr\u00e8s d\u2019Izioum, en Ukraine, et \u00ab\u00a0condamne ces atrocit\u00e9s dans les termes les plus forts\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          \u00ab\u00a0La guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine a laiss\u00e9 une tra\u00een\u00e9e de sang et de destruction. (\u2026) La Russie, ses dirigeants politiques et toutes les personnes impliqu\u00e9es dans les violations continues du droit international et du droit humanitaire international en Ukraine devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019UE soutient tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Des milliers de civils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, beaucoup d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, harcel\u00e9s, agress\u00e9s sexuellement, kidnapp\u00e9s ou d\u00e9plac\u00e9s de force. Ce comportement inhumain des forces russes (\u2026) doit cesser imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M. Borrell.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait savoir vendredi que \u00ab\u00a0plus de 400 corps\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s dans une fosse commune, pr\u00e8s d\u2019Izioum, ville r\u00e9cemment reprise aux Russes par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fosses communes en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9e\u00a0\u00bb, condamne \u00ab\u00a0ces atro...","dateModified":"2022-09-16T17:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#657231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T17:03:40+00:00","articleBody":"     Berlin a essuy\u00e9 ce vendredi de nouvelles critiques de la part de Kiev au sujet des livraisons d\u2019armes, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, d\u00e9plorant que l\u2019envoi de v\u00e9hicules blind\u00e9s r\u00e9cemment annonc\u00e9 ne corresponde pas aux besoins imm\u00e9diats du pays. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense allemand a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il mettrait \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 disposition de l\u2019Ukraine cinquante v\u00e9hicules de transport tout-terrain de type \u00ab\u00a0Dingo\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est un myst\u00e8re pour nous\u00a0: nous demandons actuellement des chars Leopard ou des chars Martre, et l\u2019Allemagne fournit les v\u00e9hicules blind\u00e9s de type Dingo. Cela aussi est utile, et nous vous en sommes reconnaissants. Mais ce n\u2019est pas ce dont nous avons le plus besoin au combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kuleba lors d\u2019un entretien mis en ligne par le quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung (FAZ). M.\u00a0Kuleba confie son impression qu\u2019il existe \u00ab\u00a0une sorte de mur des armes\u00a0\u00bb \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0Je pense que, pour le chancelier, le moment est venu de d\u00e9molir ce mur.\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Le gouvernement allemand est critiqu\u00e9 depuis quelques jours, \u00e0 Kiev comme \u00e0 Berlin, pour ses r\u00e9ticences \u00e0 livrer des chars de combat, lesquels pourraient aider \u00e0 faire la diff\u00e9rence en pleine offensive ukrainienne.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la formation des soldats pour les chars Leopard prenait plus de temps, ces chars seraient n\u00e9cessaires sur le champ de bataille dans deux ou trois mois. La d\u00e9cision \u00e0 cet \u00e9gard devrait \u00eatre prise maintenant\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Kuleba.          La ministre de la d\u00e9fense allemande avait aussi annonc\u00e9 jeudi l\u2019envoi de deux nouveaux lance-roquettes multiples Mars-II, ainsi que de deux cents roquettes.          La r\u00e9ticence \u00e0 livrer les chars de combat demand\u00e9s suscite \u00e9galement des r\u00e9actions au sein de la coalition d\u2019Olaf Scholz, dont la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, a dit jeudi souhaiter une d\u00e9cision rapide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire\u00a0: Berlin doit d\u00e9molir \u00ab\u00a0le mur des armes\u00a0\u00bb, estime Kiev","dateModified":"2022-09-16T17:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T16:13:54+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019ONU ont autoris\u00e9 vendredi de fa\u00e7on exceptionnelle le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 s\u2019exprimer par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un message vid\u00e9o lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle des Nations unies, la semaine prochaine.          Sur les 193 pays membres, 101 ont vot\u00e9 en faveur de cette d\u00e9cision, qui cr\u00e9e une exception \u00e0 la r\u00e8gle du discours en personne et permet \u00e0 Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0pr\u00e9senter une d\u00e9claration pr\u00e9enregistr\u00e9e\u00a0\u00bb lors de la semaine de haut niveau de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Sept ont vot\u00e9 contre, dont la Russie, et dix-neuf se sont abstenus.          Selon la derni\u00e8re liste disponible, l\u2019intervention de l\u2019Ukraine est pr\u00e9vue mercredi 21 septembre dans l\u2019apr\u00e8s-midi, mais des changements sont probables en raison des d\u00e9placements d\u2019un grand nombre de dirigeants aux fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, lundi \u00e0 Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU autorise Volodymyr Zelensky \u00e0 s\u2019exprimer \u00e0 distance la semaine pr...","dateModified":"2022-09-16T16:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T16:12:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie ne se h\u00e2tait pas d\u2019achever sa campagne militaire en Ukraine, assurant que la strat\u00e9gie des forces russes n\u2019avait pas chang\u00e9 et que celles-ci continuaient de conqu\u00e9rir des territoires.          \u00ab\u00a0Nos op\u00e9rations offensives, dans le Donbass, ne s\u2019arr\u00eatent pas, elles avancent \u00e0 un petit rythme (\u2026). Le plan [des op\u00e9rations] ne n\u00e9cessite pas de changement (\u2026), nous ne sommes pas press\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0pas press\u00e9e\u00a0\u00bb de terminer sa campagne militaire en Ukraine, selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-09-16T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T16:06:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie \u00e9tait pouss\u00e9e \u00e0 mettre fin au conflit en Ukraine apr\u00e8s les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par P\u00e9kin et Delhi.          \u00ab\u00a0Je crois que ce que l\u2019on entend de la part de la Chine et de l\u2019Inde refl\u00e8te les pr\u00e9occupations \u00e0 travers le monde concernant l\u2019impact de l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, pas seulement pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e0 des journalistes, en estimant que\u00a0\u00ab\u00a0cela accro\u00eet la pression sur la Russie pour mettre fin \u00e0 son agression\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine est sous \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb apr\u00e8s les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par P\u00e9kin et Delhi, esti...","dateModified":"2022-09-16T16:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T15:49:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a de nouveau tanc\u00e9 la Russie apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement pr\u00e8s d\u2019Izioum, en Ukraine, \u00e9voquant de possibles crimes de guerre.          La Russie agit de \u00ab\u00a0mani\u00e8re \u00e9pouvantable, et cela se voit et se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque fois que la mar\u00e9e russe se retire de parties de territoires qu\u2019elle a occup\u00e9es en Ukraine. On voit ce qu\u2019elle laisse dans son sillage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, ce vendredi, \u00e0 des journalistes le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken accuse la Russie d\u2019actes \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de tombes en Ukrain...","dateModified":"2022-09-16T15:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:33:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 aujourd\u2019hui les soldats russes d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0meurtriers\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fosses communes dans une for\u00eat situ\u00e9e pr\u00e8s d\u2019Izioum, ville r\u00e9cemment reprise par les forces de Kiev.          \u00ab\u00a0La Russie ne laisse que mort et souffrance (\u2026). [Ils sont} priv\u00e9s de tout ce qui est humain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky sur Telegram, promettant un \u00ab\u00a0ch\u00e2timent terrible et juste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fosses communes en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les soldats russes d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0meurtriers\u00a0\u00bb et...","dateModified":"2022-09-16T15:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:33:00+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/a158d3a_1663338316187-web-inter-3722-ukraine-perca-e-16-septembre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes\u00a0: la situation sur le terrain au 16 septembre","dateModified":"2022-09-16T14:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:22:12+00:00","articleBody":"    concernant votre r\u00e9ponse de ce jour \u00e0 15:16, le site de NATO indique seulement 5 pays n'ayant pas ratifi\u00e9 l'acc\u00e8s de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'Otan :\r\nHongrie\r\nPortugal\r\nSlovaquie\r\nEspagne\r\nT\u00fcrkiye \r\nle site : https:\/\/www.nato-pa.int\/fr\/content\/accession-de-la-finlande-et-de-la-suede    lucalg         Bonjour, et merci pour votre retour\u00a0!          Vous avez raison, nous avions ajout\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que dans notre liste, tout \u00e0 l\u2019heure, \u00e0 la place de l\u2019Espagne, qui n\u2019y figurait pas, et oubli\u00e9 de mentionner la Gr\u00e8ce, qui a ratifi\u00e9 les deux protocoles hier. Nous vous prions de nous en excuser.          Le Parlement tch\u00e8que a ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques le 27\u00a0ao\u00fbt dernier. En ce qui concerne l\u2019Espagne, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier soir en faveur de cette ratification, et le S\u00e9nat doit d\u00e9sormais s\u2019exprimer\u00a0; celle-ci n\u2019est donc pas encore effective.          Il ne manque donc la ratification que de cinq membres de l\u2019OTAN (la Turquie, la Slovaquie, l\u2019Espagne, le Portugal et la Hongrie) sur trente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T14:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:06:04+00:00","articleBody":"                     Des corps exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune, dans la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 16\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Image satellite, datant du 22 mars 2022, d\u2019une for\u00eat de pins pr\u00e8s d\u2019Izioum o\u00f9 pourraient se trouver des dizaines de tombes. PLANET LABS PBC \/ VIA AP                 Exhumation de corps  dans la ville d\u2019Izioum, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 16\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/17b2e91_1663337035774-2022-09-16t133206z-958155703-rc2ciw90ges5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium-exhumations.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T14:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T14:02:50+00:00","articleBody":"     Certains des corps exhum\u00e9s vendredi, dans la for\u00eat d\u2019Izioum, d\u2019une fosse commune d\u00e9couverte jeudi pr\u00e9sentent des signes de torture, mains li\u00e9es derri\u00e8re le dos ou corde autour du cou, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov, rapporte l\u2019agence de presse Associated Press (AP).          Au moins un corps avec les mains li\u00e9es a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 vendredi sur le site, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les autorit\u00e9s ukrainiennes y ont commenc\u00e9 vendredi les exhumations\u00a0; plus de 440 tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains des corps retrouv\u00e9s dans la for\u00eat d\u2019Izioum montrent des signes de torture ","dateModified":"2022-09-16T15:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T13:45:21+00:00","articleBody":"     Le premier ministre indien, Narendra Modi, a d\u00e9clar\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que l\u2019heure n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, vendredi, en marge d\u2019un sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS) \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.          Au d\u00e9but de cette premi\u00e8re rencontre en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre les deux dirigeants depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre en Ukraine, le premier ministre indien a fait savoir qu\u2019ils discuteraient ensemble de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re d\u2019avancer sur la voie de la paix\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je connais votre position concernant le conflit en Ukraine, vos inqui\u00e9tudes (\u2026). Nous allons tout faire pour que tout se termine le plus vite possible\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu M. Poutine, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019est juste que la partie adverse, les dirigeants de l\u2019Ukraine, a refus\u00e9 tout processus de n\u00e9gociation, et a dit qu\u2019elle voulait atteindre ses objectifs par la voie militaire, sur le champ de bataille.\u00a0\u00bb          Le chef du Kremlin a \u00e9galement affirm\u00e9 que les relations entre l\u2019Inde et la Russie \u00ab\u00a0se d\u00e9veloppaient\u00a0\u00bb et que les deux pays avaient un \u00ab\u00a0partenariat privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb. Depuis f\u00e9vrier, l\u2019Inde s\u2019est abstenue de condamner explicitement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, New Delhi qualifiant Moscou de \u00ab\u00a0pilier essentiel\u00a0\u00bb de sa politique \u00e9trang\u00e8re en raison du \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb entre les deux pays pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019Inde.          Le dirigeant indien a tenu ces propos \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un jour seulement apr\u00e8s que M. Poutine a reconnu que la Chine, principal alli\u00e9 de la Russie, avait des \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb concernant le conflit en Ukraine.                Vladimir Poutine et Narenda Modi lors de leur rencontre en marge du sommet de l\u2019organisation de coop\u00e9ration de Shanghai, le 16 septembre 2022 \u00e0 Samarcande en Ouzb\u00e9kistan. ALEXANDR DEMYANCHUK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0a79561_5210339-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Narendra Modi fait valoir \u00e0 Vladimir Poutine que l\u2019heure \u00ab\u00a0n\u2019est pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, ce dernier a...","dateModified":"2022-09-16T14:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T13:16:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Ou en est le processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande ? Toujours bloqu\u00e9 par la Turquie ? La d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise apr\u00e8s sa d\u00e9faite face au bloc de droite et d'extr\u00eame droite peut-il amener la Su\u00e8de \u00e0 finalement renoncer \u00e0 sa demande d'adh\u00e9sion (il est probable dans ce cas que la Finlande renoncerait aussi)?    Christelle         Bonjour\u00a0! Le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), motiv\u00e9 par l\u2019\u00e9clatement de la guerre en Ukraine, est toujours en cours de ratification dans les trente pays membres de l\u2019organisation, ce depuis le lancement de la proc\u00e9dure, le 5\u00a0juillet.          Le Parlement fran\u00e7ais a ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays le 2\u00a0ao\u00fbt. Selon une liste de l\u2019organisation, six pays membres n\u2019ont pas encore officiellement ratifi\u00e9 cette adh\u00e9sion\u00a0: la Hongrie, le Portugal, l\u2019Espagne, la Slovaquie et la Turquie.          Comme vous l\u2019avez not\u00e9, Ankara freine le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de\u00a0la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, les accusant de positions prokurdes. Or, pour que leur adh\u00e9sion soit effective, il faut la ratification de l\u2019ensemble des pays membres de l\u2019organisation.          La Turquie accuse notamment les deux pays nordiques d\u2019avoir accueilli sur leurs sols des personnes li\u00e9es au Parti des travailleurs kurdes (PKK), au groupe kurde en Syrie des YPG, ainsi que des personnes impliqu\u00e9es dans le coup d\u2019Etat manqu\u00e9 en Turquie en\u00a02016.Les trois pays sont donc entr\u00e9s dans des pourparlers tripartites cet \u00e9t\u00e9 pour faire \u00e9voluer la situation. Ils ont sign\u00e9 un m\u00e9morandum trilat\u00e9ral lors du sommet de l\u2019OTAN en juin \u00e0 Madrid, dans lequel la Turquie donnait son accord pr\u00e9liminaire \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Stockholm et d\u2019Helsinki, en \u00e9change d\u2019une coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme. Ils se sont \u00e0 nouveau rencontr\u00e9s en ao\u00fbt et une nouvelle r\u00e9union est envisag\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb.          En ce qui concerne la situation politique qui vient tout juste de changer en Su\u00e8de en raison de la victoire du bloc de droite et d\u2019extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche, elle ne devrait pas avoir d\u2019impact sur la question de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          En effet, avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019extr\u00eame droite et les sociaux-d\u00e9mocrates, pourtant historiquement oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019id\u00e9e de rejoindre l\u2019OTAN, ont chang\u00e9 de position, permettant le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une candidature \u00e0 la mi-mai. Le sujet fait donc d\u00e9sormais l\u2019objet d\u2019un large consensus parmi les principaux partis su\u00e9dois\u00a0: seuls le Parti de gauche (ex-communiste) et les Verts y restent oppos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T17:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:50:45+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019Est, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Louhansk ont annonc\u00e9 la mort d\u2019un procureur prorusse local, tu\u00e9 lors d\u2019une explosion dans les locaux o\u00f9 il travaillait. La pr\u00e9sidence ukrainienne a, elle, rapport\u00e9 des \u00ab\u00a0combats de positions\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, tandis que dans celle de Donetsk des bombardements russes, notamment sur la ville de Bakhmout, ont fait cinq morts et six bless\u00e9s.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb dans des zones r\u00e9cemment reprises aux Russes, et quatre personnes suppl\u00e9mentaires dans la ville m\u00eame de Kharkiv, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          A Kryvy Rih, dans le centre du pays, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu une explosion vendredi, tandis que les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 l\u2019occurrence d\u2019une nouvelle frappe contre des infrastructures hydrauliques. Des bombardements russes y ont provoqu\u00e9 des fuites et des risques d\u2019inondations pendant ces derniers jours.          Sur le front sud, o\u00f9 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e russe est plus forte qu\u2019\u00e0 Kharkiv, la\u00a0situation demeure difficile, mais les forces ukrainiennes continuent de bombarder les ponts utilis\u00e9s par les forces de Moscou. Les autorit\u00e9s locales prorusses y ont signal\u00e9 des attaques contre des cadres de l\u2019occupation et accusent l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration locale de la r\u00e9gion de Berdiansk, Oleg Boyko, ainsi que sa femme, Lyudmila Boyko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats et bombardements se poursuivent sur tous les fronts","dateModified":"2022-09-16T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:34:16+00:00","articleBody":"     A la fin d\u2019ao\u00fbt, Serhiy et sa famille ont fui Koupiansk, ville de plus de 20\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, jouxtant le Donbass et l\u2019oblast de Louhansk, pour rejoindre la France. Ils racontent \u00e0 quoi ressemblait leur vie sous l\u2019occupation russe.          Depuis leur d\u00e9part, la ville a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, au moment de la contre-offensive de septembre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: le r\u00e9cit de six mois d\u2019occupation russe \u00e0 Koupiansk          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vivre sous l\u2019occupation russe\u00a0: des journ\u00e9es rythm\u00e9es par la propagande, sur fond de p\u00e9nuries","dateModified":"2022-09-16T12:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T12:30:03+00:00","articleBody":"                     Un char russe abandonn\u00e9 dans une station-service \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv (est de l\u2019Ukraine), le 16\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 Des caisses de munitions d\u00e9truites, dans le village de Nova Houssarivka, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 15\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Sur la rivi\u00e8re Donets dans la ville d\u2019Izioum, oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 15 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/9dac369_1663331322664-000-32jh86a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T14:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:58:04+00:00","articleBody":"     L\u2019autorit\u00e9 s\u00e9paratiste de Berdiansk, soutenue par la Russie, a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration locale, Oleg Boyko, ainsi que sa femme, Lioudmila Boyko. \u00ab\u00a0Ce crime terrible ne restera pas impuni et sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a averti l\u2019autorit\u00e9 s\u00e9paratiste, qualifiant leur mort de \u00ab\u00a0double meurtre\u00a0\u00bb, sans fournir plus de d\u00e9tails.          M. Boyko dirigeait la commission \u00e9lectorale charg\u00e9e du r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019adh\u00e9sion du territoire \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019autorit\u00e9 prorusse de Berdiansk tu\u00e9 par les Ukrainiens, selon la municipalit\u00e9","dateModified":"2022-09-16T14:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:49:28+00:00","articleBody":"           \u00a0Un soldat ukrainien cherche des mines terrestres sur un site fun\u00e9raire dans une for\u00eat situ\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 16 septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/74bcc30_5209393-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T12:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T11:32:12+00:00","articleBody":"     Vengeance aveugle, politique de la terre br\u00fbl\u00e9e et emprunt aux tactiques de l\u2019adversaire\u00a0: la r\u00e9ponse militaire russe apr\u00e8s les r\u00e9centes reconqu\u00eates militaires ukrainiennes, notamment \u00e0 Izioum, combine ces trois \u00e9l\u00e9ments. Dans la soir\u00e9e du 14\u00a0septembre, l\u2019arm\u00e9e russe a ainsi lanc\u00e9 une salve de missiles sur Kryvy Rih, ville natale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au moins sept d\u2019entre eux se sont abattus sur ce centre industriel de 600\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9 dans le sud du pays, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres du front. Aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, mais les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tr\u00e8s importants.          Le barrage de Karatchoun et les structures hydrauliques permettant de r\u00e9guler le cours de la rivi\u00e8re Inhoulets en aval ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s. Des quartiers de la ville se sont retrouv\u00e9s priv\u00e9s d\u2019eau. \u00ab\u00a0Plus d\u2019une centaine d\u2019habitations ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9es au cours de la nuit, \u00e0 cause de la destruction de la station de pompage de la ville. Une explosion suppl\u00e9mentaire vient tout juste de se produire\u00a0\u00bb, indiquait, le lendemain, un cadre de l\u2019administration r\u00e9gionale, joint par Le Monde. L\u2019employ\u00e9, qui n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 parler aux m\u00e9dias et requiert l\u2019anonymat, pr\u00e9cise que les missiles tir\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe sont des Kinjal et des Iskander, parmi les quatre mod\u00e8les les plus pr\u00e9cis de l\u2019arsenal russe. Ce qui sugg\u00e8re que la destruction d\u2019infrastructures civiles ne r\u00e9sulte pas d\u2019une impr\u00e9cision, mais constituait bel en bien l\u2019objectif des militaires.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles","dateModified":"2022-09-16T11:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:42:16+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9part des troupes russes de la r\u00e9gion de Kharkiv entra\u00eene son lot de d\u00e9couvertes macabres.          \u00ab\u00a0Dix salles de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans des localit\u00e9s de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le chef de la police nationale, Igor Klymenko, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine. Deux d\u2019entre elles sont situ\u00e9es dans la petite ville de Balakli\u00efa, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix \u00ab\u00a0salles de torture\u00a0\u00bb d\u00e9couvertes dans les zones reprises aux Russes","dateModified":"2022-09-16T14:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:27:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que \u00ab\u00a0nous \u0153uvrons pour mettre fin au conflit en Ukraine au plus vite par la voie diplomatique\u00a0\u00bb.          Selon le programme officiel, MM.\u00a0Erdogan et Poutine doivent se rencontrer \u00e0 13 h 30 (heure de Paris), en marge du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, auquel ils assistent tous les deux. Les pr\u00e9sidents turc et russe s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9s au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt \u00e0 Sotchi (Russie) sur la mer Noire.M. Erdogan maintient depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine des relations avec Kiev et Moscou, dont il a r\u00e9uni \u00e0 deux reprises les repr\u00e9sentants. Mais, tout en fournissant des drones de combat \u00e0 Kiev, il a multipli\u00e9 ces derniers mois les gestes conciliants envers Moscou, notamment en mati\u00e8re de commerce. En ao\u00fbt, les deux dirigeants s\u2019\u00e9taient accord\u00e9s pour des livraisons de gaz russe \u00e0 la Turquie payables en roubles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan dit travailler \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T11:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:17:58+00:00","articleBody":"     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique populaire de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 ce matin par l\u2019explosion d\u2019une bombe dans son bureau, rapporte l\u2019agence de presse russe Interfax, citant les services de secours. Des images vid\u00e9o, que nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier \u00e0 ce stade, semblent montrer que le b\u00e2timent qui abrite le bureau du procureur a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9.          A la suite de cette annonce, le dirigeant prorusse de cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste, Leonid Passetchnik, a qualifi\u00e9 la mort du procureur Sergue\u00ef Gorenko et de son adjointe Iekaterina Steglenko d\u2019\u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le procureur prorusse de Louhansk tu\u00e9 par une bombe, selon l\u2019agence russe Interfax","dateModified":"2022-09-16T11:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:13:00+00:00","articleBody":"     Selon Oleg Kotenko, responsable gouvernemental pour la recherche des personnes disparues, la d\u00e9couverte des tombes de la for\u00eat d\u2019Izioum a \u00e9t\u00e9 faite gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Un homme y dit en russe\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons prendre les corps des soldats ukrainiens \u00e0 la morgue et les enterrer car l\u2019Ukraine n\u2019en veut pas.\u00a0\u00bbLes tombes sur ce site ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es pendant les combats qui ont permis la prise de la ville par les forces russes, en mars, et durant l\u2019occupation russe, qui a pris fin la semaine pass\u00e9e, a indiqu\u00e9 M.\u00a0Kotenko. Elles sont au nombre de 443. \u00ab\u00a0Certaines tombes peuvent aussi contenir deux ou trois personnes\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant que certaines tombes \u00ab\u00a0ne portent pas de noms\u00a0\u00bb et sont probablement \u00ab\u00a0celles de gens (trouv\u00e9s) dans la rue\u00a0\u00bb.En outre, toujours selon M.\u00a0Kotenko, \u00ab\u00a0il y a beaucoup de personnes qui sont mortes de faim. Cette partie de la ville \u00e9tait isol\u00e9e, sans ravitaillement. Les gens \u00e9taient bloqu\u00e9s, rien ne marchait.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il y a aussi d\u2019autres cimeti\u00e8res dans la ville, mais nous n\u2019y sommes pas all\u00e9s. Donc on ne sait pas quelle est la situation\u00a0\u00bb dans son ensemble, a-t-il encore ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tombes de la for\u00eat d\u2019Izioum d\u00e9couvertes gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux","dateModified":"2022-09-16T10:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T10:02:30+00:00","articleBody":"           Mikhail, 8 ans, dans sa maison endommag\u00e9e par les r\u00e9cents bombardements, \u00e0 Donetsk, en Ukraine, le 15 septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/173ee6a_ggg-ukraine-crisis-donetsk-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T10:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:58:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, des infos sur les combats qui semblent avoir \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Kirghizistan et le Tadjikistan ?    Robinou         Bonjour Robinou,          Depuis le d\u00e9but de la semaine, des affrontements ont effectivement \u00e9clat\u00e9 entre les r\u00e9publiques du Tadjikistan et du Kirghizistan. Ce matin, les garde-fronti\u00e8res kirghizes ont affirm\u00e9 que les forces tadjikes avaient de nouveau ouvert le feu contre plusieurs de leurs postes-fronti\u00e8res. Le Tadjikistan a, de son c\u00f4t\u00e9, accus\u00e9 les forces kirghizes d\u2019avoir bombard\u00e9 l\u2019un de ses avant-postes ainsi que sept villages.          Le Kirghizistan et le Tadjikistan, qui abritent tous les deux des bases militaires russes, se querellent r\u00e9guli\u00e8rement pour des questions frontali\u00e8res. Mais la guerre en Ukraine semble avoir lib\u00e9r\u00e9 les vell\u00e9it\u00e9s bellicistes des deux pays, comme le note l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) dans son dernier rapport. La faute, l\u00e0 encore, \u00e0 la mauvaise gestion des troupes russes par le Kremlin.          Ce dernier \u00ab\u00a0a presque certainement drain\u00e9 une grande partie des forces initialement stationn\u00e9es dans les bases russes des anciens Etats sovi\u00e9tiques, (\u2026) ce qui a probablement affaibli l\u2019influence russe dans ces Etats\u00a0\u00bb, notent les experts de l\u2019ISW.          Et d\u2019ajouter\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 en Ukraine environ 1 500\u00a0membres du personnel russe de la 201e\u00a0base militaire de Douchanb\u00e9, au Tadjikistan, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle et elle pr\u00e9voit de d\u00e9ployer 600\u00a0autres membres du personnel des installations de Douchanb\u00e9 et de Qurghonteppa, une ville du sud du Tadjikistan, \u00e0 l\u2019avenir. (\u2026)            La Russie a probablement [aussi] red\u00e9ploy\u00e9 environ 300\u00a0soldats touvains de la base a\u00e9rienne de Kant, au Kirghizistan, pour combattre en Ukraine.                     \u00ab\u00a0Les forces russes ont \u00e9galement retir\u00e9 800\u00a0personnes de l\u2019Arm\u00e9nie au d\u00e9but de la guerre pour reconstituer les pertes en Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ISW. Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019on assiste \u00e9galement en ce moment \u00e0 une escalade in\u00e9dite des tensions entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan, deux pays rivaux du Caucase. Au moins 135\u00a0militaires arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s cette semaine, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 ce matin par le premier ministre arm\u00e9nien, Nikol Pachinian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T10:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:39:18+00:00","articleBody":"    La Russie a-t-elle r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de la d\u00e9couverte de ce charnier ? Que r\u00e9pond-elle ? Merci pour votre travail.    Xavier         Bonjour Xavier,          Aucune r\u00e9action de la Russie \u00e0 ce stade concernant les tombes retrouv\u00e9es \u00e0 Izioum.          Pour m\u00e9moire, lors d\u2019une d\u00e9couverte semblable, \u00e0 Boutcha \u2013 400\u00a0corps retrouv\u00e9s en avril dernier dans cette banlieue de Kiev \u2013, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait affirm\u00e9 que Kiev avait soit ex\u00e9cut\u00e9 des civils \u00e0 Boutcha, soit transport\u00e9 des corps pour les mettre en sc\u00e8ne. Des images satellites de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, coupl\u00e9es \u00e0 l\u2019analyse des photos prises par l\u2019Agence France-Presse, avaient contredit cette version et montrent que plusieurs corps \u00e9taient l\u00e0 sous l\u2019occupation russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T09:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:26:08+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme des Nations unies (ONU) souhaite envoyer \u00ab\u00a0sous peu\u00a0\u00bb une \u00e9quipe \u00e0 Izioum, en Ukraine, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e des occupants russes, pour v\u00e9rifier les all\u00e9gations des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquant une fosse commune et des ex\u00e9cutions.\u00ab\u00a0Nos coll\u00e8gues en Ukraine, de la mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, v\u00e9rifient ces all\u00e9gations et ils souhaitent organiser une visite \u00e0 Izioum pour d\u00e9terminer les circonstances de la mort de ces personnes\u00a0\u00bb retrouv\u00e9es dans cette ville, a expliqu\u00e9 Elizabeth Throssell, porte-parole du Haut-Commissariat, lors du briefing r\u00e9gulier de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.          La commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 recueilli de multiples all\u00e9gations de crimes de guerre commis par les forces russes dans d\u2019autres villes du pays  \u00ab\u00a0A Boutcha et Irpine, la commission a re\u00e7u des informations concernant des meurtres arbitraires de civils, la destruction et le pillage de biens, ainsi que des attaques contre des infrastructures civiles, notamment des \u00e9coles\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, en juin, le pr\u00e9sident de la commission, Erik Mose, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU veut envoyer une \u00e9quipe \u00e0 Izioum pour enqu\u00eater sur les all\u00e9gations de charniers ","dateModified":"2022-09-16T09:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T09:21:39+00:00","articleBody":"     Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des bombardements russes ont vis\u00e9, durant la nuit, les oblasts de Kharkiv, Dnipropetrovsk et Donetsk, faisant des bless\u00e9s et un mort \u00e0 Selydove. Jeudi, cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, la situation \u00ab\u00a0demeure difficile\u00a0\u00bb, rapporte la pr\u00e9sidence, avec la poursuite de combats de position. L\u2019administration locale de Kherson, nomm\u00e9e par les Russes, a affirm\u00e9 qu\u2019un bombardement ukrainien avait touch\u00e9 un b\u00e2timent administratif et la cour d\u2019appel de la capitale r\u00e9gionale, et ce, durant une r\u00e9union des responsables de la ville et du district. Les troupes russes occupent Kherson depuis le d\u00e9but de mars. Mais leur situation est de plus en plus pr\u00e9caire, notamment depuis la destruction par les forces ukrainiennes de quatre ponts reliant la ville au gros des forces russes, stationn\u00e9es sur la rive oppos\u00e9e du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-16T09:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#656042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:43:52+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien utilise un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux pour inspecter une fosse commune sur le site d\u2019un cimeti\u00e8re improvis\u00e9 de civils et de soldats ukrainiens dans la ville d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 15 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/7a56d64_ppp-ogi001-ukraine-crisis-izium-grave-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T08:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:28:36+00:00","articleBody":"     Ce matin, l\u2019un des conseillers de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak, a affirm\u00e9 sur Twitter que le site o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts pr\u00e8s de 450\u00a0tombes \u00ab\u00a0n\u2019est qu\u2019un seul des sites d\u2019enterrements massifs d\u00e9couverts pr\u00e8s d\u2019Izioum. Pendant des mois, la terreur, la violence, la torture et les meurtres de masse ont r\u00e9gn\u00e9 en ma\u00eetre dans les territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.                    Hier, Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter, \u00e9galement au sujet de la d\u00e9couverte macabre d\u2019Izioum, que \u00ab\u00a0la Russie est un pays meurtrier. Un Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9couverte des corps enterr\u00e9s \u00e0 Izioum, l\u2019Ukraine accuse la Russie de \u00ab\u00a0meurtres de masse...","dateModified":"2022-09-16T09:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T08:14:47+00:00","articleBody":"     Un responsable de la police de la r\u00e9gion de Kharkiv, Serhi Bolvinov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique Sky News que parmi les quelque \u00ab\u00a0quatre cent quarante corps\u00a0\u00bb retrouv\u00e9s \u00e0 Izioum, \u00ab\u00a0certains ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balle, d\u2019autres sont morts \u00e0 cause de tirs d\u2019artillerie (\u2026). D\u2019autres sont morts \u00e0 cause des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreux corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Des pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019ADN seront effectu\u00e9s pour aider \u00e0 l\u2019identification des victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019identification des corps retrouv\u00e9s \u00e0 Izioum est en cours, selon la police locale","dateModified":"2022-09-16T08:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:52:20+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 aupr\u00e8s de la BBC de la contre-offensive ukrainienne, affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0il est bien s\u00fbr extr\u00eamement encourageant de voir que les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 en mesure de reprendre des territoires et \u00e9galement de frapper derri\u00e8re les lignes russes\u00a0\u00bb.          Il a cependant tenu \u00e0 mod\u00e9rer l\u2019enthousiasme des Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons comprendre que ce n\u2019est pas le d\u00e9but de la fin de la guerre. Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que cela dure.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne ne signifie pas que la guerre est termin\u00e9e, avertit le secr...","dateModified":"2022-09-16T07:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:32:04+00:00","articleBody":"     Serhiy et sa famille ont fui la ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine avant sa r\u00e9cente lib\u00e9ration par les forces de Kiev. Les journ\u00e9es \u00e9taient rythm\u00e9es par la propagande et des chants patriotiques russes, sur fond de p\u00e9nurie. Un reportage \u00e0 lire ici.                Serhiy et Elena, r\u00e9fugi\u00e9s originaires de Koupiansk (Ukraine), et leurs ic\u00f4nes, sur la table de leur h\u00e9bergement fran\u00e7ais, le 15 septembre 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/b14b518_1663308856146-master-dyptique-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T07:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T07:20:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a plac\u00e9 sous tutelle ce matin la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft, confiant au r\u00e9gulateur f\u00e9d\u00e9ral le contr\u00f4le de la raffinerie PCK de Schwedt, dans le nord-est, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, une source essentielle de carburant pour le pays. La raffinerie, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9tenue majoritairement par Rosneft, a mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la d\u00e9termination de l\u2019Allemagne \u00e0 \u00e9liminer les importations de p\u00e9trole en provenance de Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes visant \u00e0 punir Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine.\u00ab\u00a0Avec la mise sous tutelle, la menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique est contr\u00e9e et une premi\u00e8re pierre essentielle est pos\u00e9e pour la pr\u00e9servation et l\u2019avenir du site de Schwedt\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9. La raffinerie de Schwedt est la quatri\u00e8me d\u2019Allemagne et fournit 90 % du carburant de la capitale. Depuis sa construction, dans les ann\u00e9es 1960, elle re\u00e7oit tout son brut de la Russie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba.La d\u00e9cision de vendredi s\u2019accompagne d\u2019un \u00ab\u00a0ensemble complet de mesures\u00a0\u00bb visant \u00e0 garantir l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole de Schwedt par d\u2019autres voies, a fait savoir le minist\u00e8re. Le chancelier, Olaf Scholz, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, et le ministre-pr\u00e9sident de Brandebourg d\u00e9voileront les d\u00e9tails de ce paquet \u00e0 13h30.Rosneft Deutschland repr\u00e9sente environ 12 % de la capacit\u00e9 de traitement du p\u00e9trole en Allemagne et est l\u2019une des plus grandes entreprises de traitement du p\u00e9trole du pays, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re. La d\u00e9cision du gouvernement de confier Rosneft Deutschland \u00e0 l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux fait suite \u00e0 une mesure similaire prise par Berlin \u00e0 l\u2019\u00e9gard de SEFE, anciennement connue sous le nom de Gazprom Germania, qui a \u00e9t\u00e9 mise sous tutelle apr\u00e8s son abandon par Gazprom en avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne place la filiale allemande de Rosneft sous tutelle","dateModified":"2022-09-16T07:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:35:53+00:00","articleBody":"     Des journalistes de l\u2019Associated Press ont pu se rendre dans la for\u00eat bordant Izioum, ville abandonn\u00e9e par les troupes russes ce week-end.          Au milieu des arbres se trouvaient des centaines de tombes avec de simples croix en bois, la plupart marqu\u00e9es uniquement par des num\u00e9ros.          Certaines, individuelles, comportent les restes des dizaines d\u2019adultes et d\u2019enfants tu\u00e9s lors d\u2019une frappe a\u00e9rienne russe sur un immeuble d\u2019habitation de cette ville de l\u2019oblast de Kharkiv, selon un habitant.          Une tombe plus grande portait une marque indiquant qu\u2019elle contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens. Selon Oleg Kotenko, un fonctionnaire du minist\u00e8re ukrainien charg\u00e9 de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires occup\u00e9s, les vid\u00e9os que les soldats russes ont publi\u00e9es sur les m\u00e9dias sociaux semblent indiquer qu\u2019il y avait probablement davantage de corps dans cette tombe. \u00ab\u00a0Nous ne les avons pas encore compt\u00e9s, mais je pense qu\u2019il y en a plus de vingt-cinq, voire trente\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il faudra attendre que les enqu\u00eateurs \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux terminent leur recherche d\u2019\u00e9ventuels explosifs cach\u00e9s avant de pouvoir creuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, des centaines de tombes, dont une contenant les corps d\u2019au moins dix-sept\u00a0soldats ukrainiens","dateModified":"2022-09-16T07:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:22:37+00:00","articleBody":"     Ramzan Kadyrov, l\u2019autocrate que Vladimir Poutine a install\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 hier sur Telegram en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019automobilisation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019attendre que le Kremlin d\u00e9clare la loi martiale ou, au contraire, de rester les bras crois\u00e9s en attendant la fin de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale en Ukraine, a-t-il affirm\u00e9. Chaque responsable doit prouver qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 aider l\u2019Etat. Et cette aide ne doit pas se traduire par des discours ou des rassemblements, mais par des actions concr\u00e8tes qui aideront les combattants.\u00a0\u00bb          Selon lui, \u00ab\u00a0chaque responsable r\u00e9gional est parfaitement capable de former, d\u2019instruire et d\u2019encadrer au moins un millier de volontaires. Pour une seule r\u00e9gion, ce n\u2019est pas un chiffre si \u00e9lev\u00e9 (\u2026), mais \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, c\u2019est un impressionnant contingent militaire de 85\u00a0000\u00a0hommes \u2013\u00a0presque une arm\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb          Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9solution des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale pourrait advenir dans les plus brefs d\u00e9lais. Et tout cela, remarquez bien, sans d\u00e9clarer la mobilisation. Par exp\u00e9rience, je sais que, dans notre pays, il y a suffisamment de patriotes sinc\u00e8res qui sont pr\u00eats \u00e0 rejoindre les rangs des volontaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov appelle les responsables locaux russes \u00e0 lancer une \u00ab\u00a0automobilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-16T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T06:04:02+00:00","articleBody":"     D\u00e9sertions, refus d\u2019ob\u00e9ir, moral en berne\u2026 Face \u00e0 un conflit hautement destructeur en mat\u00e9riel et en hommes, l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 dont les pertes pr\u00e9cises restent inconnues \u2013 a \u00e9t\u00e9 rapidement confront\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion des hommes.Plusieurs g\u00e9n\u00e9raux et un grand nombre d\u2019officiers sont par ailleurs tomb\u00e9s au champ d\u2019honneur, paralysant plus encore une cha\u00eene de commandement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite comme peu r\u00e9active. Or, leur remplacement est d\u2019autant plus compliqu\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y a un probl\u00e8me de formation des cadres, en particulier l\u2019absence de corps de sous-officiers dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, estime un haut responsable militaire fran\u00e7ais. Selon lui, les sous-officiers sont pr\u00e9lev\u00e9s parmi les soldats les plus anciens. Or \u00ab\u00a0un sous-officier, c\u2019est un expert en son domaine\u00a0\u00bb, assure-t-il. Et \u00ab\u00a0quand la seule relation avec ses subordonn\u00e9s c\u2019est le rapport de force\u00a0\u00bb, il est compliqu\u00e9 de \u00ab\u00a0monter \u00e0 l\u2019assaut\u00a0\u00bb.Forte de son image flatteuse h\u00e9rit\u00e9e des heures de gloire de l\u2019Arm\u00e9e rouge, parfois regard\u00e9e jusque dans les \u00e9tats-majors occidentaux par le prisme de la bataille de Stalingrad en\u00a01942-1943, l\u2019arm\u00e9e russe appara\u00eet en r\u00e9alit\u00e9 certes forte par le nombre, mais faible par sa qualit\u00e9. Et ses lacunes s\u2019accroissent au fur et \u00e0 mesure que le conflit dure et que ses pertes s\u2019accumulent.\u00ab\u00a0Une arm\u00e9e est une somme de comp\u00e9tences et de capacit\u00e9s. Faute d\u2019une infrastructure solide de recrutement\/apprentissage\/innovation, la somme russe a diminu\u00e9 constamment\u00a0\u00bb, constate l\u2019ex-colonel et historien de la guerre Michel Goya. \u00ab\u00a0La force de man\u0153uvre russe s\u2019est affaiblie, mal remplac\u00e9e par des unit\u00e9s moins nombreuses et de moindre qualit\u00e9.\u00a0\u00bbPire peut-\u00eatre encore, l\u2019arm\u00e9e russe est min\u00e9e par un mensonge institutionnalis\u00e9. L\u2019historien Chris Owen a publi\u00e9 des propos de soldats russes, diffus\u00e9s pour certains \u00e0 des fins de propagande par les Ukrainiens, mais pour autant r\u00e9v\u00e9lateurs. Ils font \u00e9tat de man\u0153uvres r\u00e9duites pour d\u00e9tourner des budgets, d\u2019\u00e9valuations fauss\u00e9es de l\u2019\u00e9tat d\u2019une unit\u00e9 de combat, de rapports objectivement faux sur les r\u00e9sultats d\u2019une op\u00e9ration. \u00ab\u00a0La planification s\u2019appuie sur les rapports. Et les rapports sont diff\u00e9rents de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Chris Owen, qui assure que le caract\u00e8re mensonger des documents circulant dans l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 document\u00e9 \u00ab\u00a0dans des unit\u00e9s russes de tous les fronts et de tous les m\u00e9tiers, des parachutistes \u00e0 l\u2019infanterie m\u00e9canis\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe en proie \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion de ses troupes, selon plusieurs analystes","dateModified":"2022-09-16T06:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:56:50+00:00","articleBody":"           Une vue des tombes non identifi\u00e9es de civils et de soldats ukrainiens tu\u00e9s par les forces russes au d\u00e9but de la guerre, dans un cimeti\u00e8re de la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, jeudi 15 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Oleg Kotenko, le commissaire charg\u00e9 des questions relatives aux personnes disparues dans des circonstances particuli\u00e8res, utilise son smartphone pour filmer la tombe d\u2019un soldat ukrainien dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/3e1c5d2_1663307436623-628467.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Emmanuel Macron condamne \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s co...","dateModified":"2022-09-16T06:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:44:40+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien de renseignement, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a confirm\u00e9 ce que nous vous annoncions hier\u00a0: \u00ab\u00a0Le Groupe Wagner, une milice priv\u00e9e russe li\u00e9e au Kremlin, m\u00e8ne depuis au moins juillet une campagne de recrutement de prisonniers russes pour le service en Ukraine. Les d\u00e9tenus se sont vu proposer une commutation de leur peine ainsi que des primes en esp\u00e8ces.\u00a0\u00bb          Hier, nous publiions une vid\u00e9o mise en ligne par un journaliste d\u2019investigation, o\u00f9 l\u2019on voyait le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, faire un discours de recrutement dans une prison, ajoutant que des prisonniers russes, des \u00ab\u00a0r\u00e9cidivistes\u00a0\u00bb, avaient contribu\u00e9 \u00e0 la prise de la centrale thermique de Vouhlehirska, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 1er\u00a0juillet.                    Le renseignement britannique ajoute par ailleurs que \u00ab\u00a0les acad\u00e9mies militaires russes raccourcissent la formation et avancent la date de remise des dipl\u00f4mes aux \u00e9l\u00e8ves officiers, tr\u00e8s certainement pour leur permettre d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine. (\u2026) L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la formation des \u00e9l\u00e8ves officiers et la demande de Wagner sugg\u00e8rent que deux des p\u00e9nuries les plus critiques dans la crise des effectifs militaires sont probablement l\u2019infanterie de combat et les commandants subalternes\u00a0\u00bb.          Le Kremlin essaie par tous les moyens d\u2019augmenter ses troupes sur le terrain, sans pour autant recourir \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, susceptible d\u2019exacerber les tensions sociales dans la soci\u00e9t\u00e9 russe.          A la fin d\u2019ao\u00fbt, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 d\u2019accro\u00eetre les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe de 10\u00a0%, soit quelque 137\u00a0000\u00a0soldats d\u2019ici \u00e0 janvier\u00a02023. Mais \u00ab\u00a0il est peu probable que cet effort soit couronn\u00e9 de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la presse, une haut responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat, expliquant que l\u2019arm\u00e9e russe a historiquement du mal \u00e0 atteindre ses objectifs de recrutement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de militaires, \u00ab\u00a0les acad\u00e9mies militaires russes raccourcissent la forma...","dateModified":"2022-09-16T06:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T05:16:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de victimes et a promis une enqu\u00eate. Un responsable de la police r\u00e9gionale a \u00e9voqu\u00e9 le nombre de quatre cent quarante corps sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision anglaise.          \u00ab\u00a0Nous savons que certains ont \u00e9t\u00e9 abattus, d\u2019autres sont morts \u00e0 cause de tirs d\u2019artillerie, de traumatismes dus \u00e0 l\u2019explosion de mines. Certains sont morts dans des frappes a\u00e9riennes. Nous avons \u00e9galement des informations selon lesquelles de nombreux corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019enqu\u00eate a commenc\u00e9, \u00ab\u00a0on doit avoir plus d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es et claires demain [vendredi]\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, tout en accusant Moscou. \u00ab\u00a0La Russie laisse partout la mort derri\u00e8re elle. Et elle doit r\u00e9pondre. Le monde doit vraiment tenir la Russie pour responsable de cette guerre. Nous allons tout faire pour cela\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                       Lire aussi :   Izioum\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 retrouver des \u00ab\u00a0sites d\u2019enterrements massifs\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky promet des informations \u00ab\u00a0claires et v\u00e9rifi\u00e9es\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fo...","dateModified":"2022-09-16T05:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:45:04+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a valid\u00e9, jeudi\u00a015\u00a0septembre, un nouveau volet de 600\u00a0millions de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, principalement des munitions pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie dont les forces ukrainiennes disposent d\u00e9j\u00e0, mais pas de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain affirme avoir autoris\u00e9 le Pentagone \u00e0 puiser dans ses stocks pour livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de pr\u00e9cision.          De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 que cette nouvelle tranche d\u2019aide militaire comprendrait notamment des missiles de pr\u00e9cision pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s \u00e0 Kiev, ainsi que des obus compatibles avec les autres syst\u00e8mes dont disposent les forces ukrainiennes. Washington envoie \u00e9galement des radars anti-artillerie, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, des syst\u00e8mes antidrones et des \u00e9quipements de d\u00e9minage, \u00e9quipements qui sont tous \u00ab\u00a0calibr\u00e9s\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux besoins des forces ukrainiennes, a not\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Avec nos alli\u00e9s et nos partenaires, nous livrons les armes et les \u00e9quipements utilis\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace par les forces ukrainiennes au moment o\u00f9 elles poursuivent leur contre-offensive contre la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Blinken dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Joe] Biden a \u00e9t\u00e9 clair\u00a0: nous soutiendrons l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide ne pr\u00e9voit pas l\u2019envoi de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e de type ATACMS, capables de frapper \u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres de distance et r\u00e9clam\u00e9s par Kiev. La semaine derni\u00e8re, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain Mark Milley, avait une nouvelle fois impos\u00e9 une fin de non-recevoir \u00e0 Kiev sur ces armes capables de viser des cibles en territoire russe, ce qui, pour Washington, pose un risque d\u2019escalade du conflit. \u00ab\u00a0Nous pensons que le rayon d\u2019action des Himars est suffisant pour r\u00e9pondre aux besoins des Ukrainiens dans leur combat actuel\u00a0\u00bb, avait-il rappel\u00e9.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 fourni pour 15,1\u00a0milliards de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche valide 600\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-16T07:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:30:25+00:00","articleBody":"     Deux livres importants paraissent, pour comprendre les enjeux de la guerre en Ukraine\u00a0: Jamais fr\u00e8res\u00a0?, d\u2019Anna Colin Lebedev, et Russes et Ukrainiens. Les fr\u00e8res in\u00e9gaux du Moyen Age \u00e0 nos jours, d\u2019Andreas Kappeler. \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb a r\u00e9uni les deux auteurs.             Lire aussi :     Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des ennemis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des e...","dateModified":"2022-09-16T05:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:16:57+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, jeudi 15\u00a0septembre au soir, qu\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 mise au jour dans la ville d\u2019Izioum, reprise aux Russes dans le cadre de la contre-offensive ukrainienne men\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Demain [vendredi], des journalistes ukrainiens et \u00e9trangers viendront \u00e0 Izioum. Nous voulons que le monde sache ce qui se passe r\u00e9ellement et ce \u00e0 quoi l\u2019occupation russe a conduit. Boutcha, Marioupol, maintenant, malheureusement, Izioum\u2026\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, sans donner de d\u00e9tails sur le nombre de personnes enterr\u00e9es ni sur les causes de leur d\u00e9c\u00e8s. Serhi Bolvinov, un responsable de la police r\u00e9gionale, a parl\u00e9 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision britannique Sky News de \u00ab\u00a0quatre cent quarante corps\u00a0\u00bb.          La Maison Blanche a valid\u00e9 un nouveau volet de 600\u00a0millions de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, principalement des munitions pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie dont les forces ukrainiennes disposent d\u00e9j\u00e0 (notamment des Himars), mais pas de missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e (de type ATACMS), qui constituerait une \u00ab\u00a0ligne rouge\u00a0\u00bb, selon la porte-parole de la diplomatie russe. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain affirme avoir autoris\u00e9 le Pentagone \u00e0 puiser dans ses stocks pour livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements et services, ainsi que de la formation, sans plus de pr\u00e9cision.          Les Etats-Unis ont aussi annonc\u00e9 une nouvelle salve de sanctions ciblant une vingtaine de responsables russes.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev, o\u00f9 elle a d\u00e9clar\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de M.\u00a0Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Vous aurez vos amis europ\u00e9ens \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra. Nous sommes amis pour toujours.\u00a0\u00bb Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision du quotidien allemand Bild, la pr\u00e9sidente de la Commission a en outre plaid\u00e9 en faveur d\u2019une comparution du pr\u00e9sident russe devant la justice internationale.          Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 son homologue chinois, Xi Jinping, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, pour un sommet r\u00e9gional de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), vant\u00e9e comme une solution \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb aux alliances occidentales. P\u00e9kin n\u2019a ni appuy\u00e9 ni critiqu\u00e9 publiquement l\u2019invasion russe, tout en exprimant plusieurs fois son soutien \u00e0 Moscou face aux sanctions occidentales.          L\u2019Allemagne a annonc\u00e9, jeudi, que des v\u00e9hicules blind\u00e9s seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, mais pas les chars de combat r\u00e9clam\u00e9s.          Sur le terrain, jeudi, dans l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb ont essuy\u00e9 des bombardements russes, a soulign\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 16\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-16T05:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html#655528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/16/guerre-en-ukraine-et-fosses-communes-en-direct-l-union-europeenne-profondement-choquee-condamne-ces-atrocites_6141849_3210.html","datePublished":"2022-09-16T04:13:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui couvrira le 205e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0\u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/584/0/3931/1965/1342/671/60/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-16T05:19:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/0/0/3931/2549/1342/870/3/0/a3197d6_4c1643de0fc14fa583a0908f272ae0ad-59d1248a367c485fbfc7f428aa3466b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/17/19-13">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Dans une forêt en périphérie d’Izioum, des militaires de la médecine légale ont commencé ce vendredi 16 septembre à exhumer les corps enterrés durant l’occupation russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                          International       Guerre en Ukraine             A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes      vidéo   Dans une forêt en périphérie d’Izioum, des militaires de la médecine légale ont commencé ce vendredi 16 septembre à exhumer les corps enterrés durant l’occupation russe.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié hier à 18h17, mis à jour hier à 18h17        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Une « fosse commune » a été mise au jour à Izioum, a affirmé, jeudi 15 septembre au soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Cette ville a été reprise en début de semaine aux Russes par les forces ukrainiennes, dans le cadre de la contre-offensive lancée par Kiev. Depuis le 16 septembre, des experts exhument les corps et procèdent à leur identification.            Le Haut-Commissariat aux droits de l’homme des Nations unies (ONU) souhaite envoyer « sous peu » une équipe sur place, pour vérifier les allégations des autorités ukrainiennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Moscou vise délibérément les infrastructures civiles                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/16/a-izioum-la-decouverte-d-une-fosse-commune-apres-le-depart-des-russes_6141968_3210.html"},"headline":"A Izioum, la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes","dateCreated":"2022-09-16T18:17:32+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:17:32+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:17:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans une for\u00eat en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, des militaires de la m\u00e9decine l\u00e9gale ont commenc\u00e9 ce vendredi 16\u00a0septembre \u00e0 exhumer les corps enterr\u00e9s durant l\u2019occupation russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/272/0/3118/1559/1342/671/60/0/4ac774b_0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Izioum, la d\u00e9couverte d\u2019une \u00ab\u00a0fosse commune\u00a0\u00bb apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes","uploadDate":"2022-09-16T18:17:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dqq0d?pubtool=oembed","duration":"02:37"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/272/0/3118/1559/1342/671/60/0/4ac774b_0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0043109b3d97454caa680dec67f4ae12-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-14">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La présence du groupe pétrolier au capital de trois raffineries outre-Rhin était devenue un risque pour les installations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Energie : Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft      La présence du groupe pétrolier au capital de trois raffineries outre-Rhin était devenue un risque pour les installations.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié hier à 17h32, mis à jour hier à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La raffinerie de Schwedt-sur-l’Oder (Brandebourg), dont Rosneft est actionnaire minoritaire, le 2 avril 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Un à un, les grands acteurs du système énergétique allemand passent sous le contrôle de l’Etat. Vendredi 16 septembre, Berlin a annoncé la mise sous tutelle de la société Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe pétrolier russe, qui importe de l’or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La société sera placée sous l’autorité de l’agence allemande des réseaux, pour une durée provisoire de six mois. L’initiative survient quelques mois après une autre importante mise sous tutelle survenue en avril, celle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe, qui gérait d’importantes infrastructures de transport et de stockage du gaz outre-Rhin.               Ces deux décisions sont justifiées par le gouvernement par la nécessité d’assurer la sécurité de l’approvisionnement énergétique de l’Allemagne, qui s’était placée, ces dernières années, dans une dangereuse dépendance vis-à-vis des groupes russes. « La Russie, nous le savons, n’est plus un partenaire énergétique fiable », a déclaré le chancelier, Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, vendredi midi. Le cas de Rosneft était particulièrement préoccupant : le groupe russe utilise un pipeline inauguré en 1963, baptisé « Droujba » (« amitié », en russe), pour alimenter en pétrole brut tout l’est de l’Allemagne, dont la région de Berlin et son aéroport international.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »                 Plus grave : Rosneft est également impliqué au long de la chaîne de valeur pétrolière allemande. Il est actionnaire minoritaire de trois raffineries, à Schwedt-sur-l’Oder, dans la région du Brandebourg, d’une importance systémique pour toute la région, à Karlsruhe, en Bade-Wurtemberg, et à Vohburg an der Donau, en Bavière. Soit 12 % du total des capacités de raffinage du pays. Toutes ces installations étaient menacées de crise ou de dysfonctionnements. Outre les incertitudes sur l’approvisionnement en brut, leurs partenaires commerciaux, leurs sous-traitants et leurs prestataires de services (informatique, bancaire) avaient pris leurs distances à cause de la présence du groupe russe.          « Le cœur et l’épine dorsale de la région »          L’avenir de l’usine de Schwedt-sur-l’Oder, à la frontière polonaise, faisait, depuis des mois, l’objet de toutes les inquiétudes. La raffinerie appartient à 54,2 % à Rosneft, à côté des actionnaires Shell et Eni, et emploie 1 200 personnes. Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine et la décision d’imposer, au 1er janvier 2023, un embargo complet sur le gaz russe, la perspective d’une fermeture rappelait aux salariés et aux habitants les mauvais souvenirs des suites de la Réunification.            Il vous reste 47.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/16/energie-berlin-place-sous-tutelle-la-filiale-allemande-de-rosneft_6141954_3234.html"},"headline":"Energie\u00a0: Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft","dateCreated":"2022-09-16T17:32:05+02:00","datePublished":"2022-09-16T17:32:05+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:18:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","International","Europe","\u00c9nergies","Allemagne"],"description":"La pr\u00e9sence du groupe p\u00e9trolier au capital de trois raffineries outre-Rhin \u00e9tait devenue un risque pour les installations.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/775/0/7092/3546/1342/671/60/0/d055478_5207892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-15">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Entre aspirations républicaines et demandes de réparations post-coloniales,  l’organisation, héritage direct mais maintes fois transformé de l’Empire britannique, s’interroge sur son avenir. Et sur ce qui pourra maintenir ensemble ces Etats où vivent 2,5 milliards d’êtres humains après la disparition de la reine qui a, toute sa vie, œuvré à leur unité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Fox Photos / Getty Images                        International       Géopolitique         Le Commonwealth, empire fantôme d’Elizabeth II   Par Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante), Isabelle Dellerba (Sydney, correspondance) et Hélène Jouan (Montréal, correspondante)   Publié hier à 17h30, mis à jour à 10h27     Temps de Lecture 20 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteEntre aspirations républicaines et demandes de réparations post-coloniales,  l’organisation, héritage direct mais maintes fois transformé de l’Empire britannique, s’interroge sur son avenir. Et sur ce qui pourra maintenir ensemble ces Etats où vivent 2,5 milliards d’êtres humains après la disparition de la reine qui a, toute sa vie, œuvré à leur unité.                Des mines graves, des costumes sombres, des murs chargés d’histoire et un protocole énigmatique. Samedi 10 septembre, Charles III était proclamé roi au palais médiéval Saint-James, au cœur de Londres, avant d’enchaîner les audiences avec la première ministre, Liz Truss, et les chefs des partis politiques. Le lendemain était consacré à une autre journée marathon. Au lieu d’accompagner le cercueil de sa mère du château de Balmoral, à Edimbourg (Ecosse), le nouveau monarque britannique s’enfermait au palais de Buckingham pour se consacrer aux affaires du Commonwealth. Dans le salon 1844, la pièce la plus solennelle de l’immense palais, réservée aux hôtes de marque, se sont succédé la secrétaire générale de l’organisation, Patricia Scotland, originaire de la Dominique, une île des Caraïbes émancipée de l’Empire britannique en 1978. Puis les hauts-commissaires – sorte d’ambassadeurs au sein du Commonwealth – des quatorze pays (outre le Royaume-Uni sur cinquante-six au total) qui reconnaissent encore le roi comme leur chef d’Etat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II : reine de la décolonisation, la monarque a permis à Londres de garder son influence                 La portée de ces quelques heures dégagées dans un emploi du temps minuté n’a pas échappé aux experts et aux diplomates : le Commonwealth of Nations, cette « famille des nations » comme aimait à l’appeler Elizabeth II, qui en était la cheffe, a besoin d’attentions. L’organisation – héritage direct mais maintes fois transformé de l’Empire britannique – s’interroge sur son avenir. Quel ciment va maintenir ensemble ces Etats où vivent 2,5 milliards d’êtres humains après la disparition de la reine qui avait, toute sa vie, œuvré à leur unité ? En devenant une république, en novembre 2021, la Barbade a revigoré les mouvements antimonarchistes, en particulier dans les Caraïbes, mais aussi en Australie ou au Canada. Et nombreux sont ceux qui questionnent en coulisses l’utilité de cette structure et sa finalité.               Pour Charles, chef à son tour de cette « famille des nations », la tâche s’annonce délicate. Non que sa fonction – surtout protocolaire – soit héréditaire (n’importe quel leader d’un pays membre pourra, en théorie, le remplacer), mais parce qu’il a été choisi après que sa mère a exprimé le « vœu sincère » qu’il lui succède, lors d’une réunion de l’organisation, en 2018. Le Commonwealth était central aux yeux d’Elizabeth II. Elle y a consacré énormément de temps, participant à presque tous les sommets, effectuant plus de deux cents voyages officiels dans les pays membres – dont seize en Australie (indépendante depuis 1901), six à la Jamaïque (indépendante depuis 1962), trois en Inde (indépendante depuis 1947) et vingt-deux au Canada, pour lequel elle avait développé une affection spéciale et qu’elle surnommait « mon autre pays ». Preuve de cet attachement, ce sont des mounties, des membres de la police montée canadienne, qui auront l’honneur de précéder le cercueil de la reine quand il quittera l’abbaye de Westminster, après les funérailles, lundi 19 septembre        Il vous reste 90.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/le-commonwealth-empire-fantome-d-elizabeth-ii_6141953_3210.html"},"headline":"Le Commonwealth, empire fant\u00f4me d\u2019Elizabeth II","dateCreated":"2022-09-16T17:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-16T17:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-17T10:27:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Commonwealth","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Entre aspirations r\u00e9publicaines et demandes de r\u00e9parations post-coloniales,  l\u2019organisation, h\u00e9ritage direct mais maintes fois transform\u00e9 de l\u2019Empire britannique, s\u2019interroge sur son avenir. Et sur ce qui pourra maintenir ensemble ces Etats o\u00f9 vivent 2,5 milliards d\u2019\u00eatres humains apr\u00e8s la disparition de la reine qui a, toute sa vie, \u0153uvr\u00e9 \u00e0 leur unit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/1225/0/4755/2377/1342/671/60/0/aa3852d_1663326856088-gettyimages-141771441.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-16">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’ancien prince Charles devenant roi, ses précédentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salariés ont reçu l’annonce de leur licenciement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Emploi              Pendant le deuil, le personnel du roi Charles III est licencié      L’ancien prince Charles devenant roi, ses précédentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salariés ont reçu l’annonce de leur licenciement.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 17h28, mis à jour hier à 18h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le Royaume-Uni est suspendu aux cérémonies entourant le décès d’Elizabeth II, le Palais tient ses affaires en ordre. Une centaine d’employés qui travaillaient pour l’ancien prince Charles ont appris, lundi 12 septembre, qu’ils étaient menacés de licenciement. Depuis que ce dernier est devenu roi, leurs services ne sont plus nécessaires.            L’information, révélée par le Guardian, a provoqué la colère de ces salariés, certains travaillant de longue date pour Charles. Mais son secrétaire privé, Clive Alderton, n’a pas traîné pour envoyer une lettre ne laissant pas de place au doute. Le prince avait organisé ses activités dans ce qu’il est convenu d’appeler Clarence House, une résidence royale au cœur de Londres, dont le travail était séparé de celui de Buckingham Palace et le personnel distinct de celui de la reine. Son changement de fonction va nécessairement modifier toute l’organisation.                           Sur la terrasse d'un pub du quartier de Victoria à Londres plusieurs télévisions ont été installées pour retransmettre le premier discours du roi Charles III.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                 « Le changement de rôle de (Charles) signifie également un changement pour (nous), écrit M. Alderton. Le travail que nous réalisions soutenait les intérêts personnels de l’ancien prince de Galles. Ses anciennes activités et nos opérations ne vont pas continuer. » Il ajoute : « Clarence House va fermer. Les postes qui sont essentiellement situés à Clarence house, soutenant un travail qui n’est plus nécessaire, devraient donc disparaître. »            Colère des salariés            Dans son premier discours télévisé, le roi Charles III a d’ailleurs reconnu que sa vie allait « bien entendu changer ». « Il ne sera plus possible pour moi de donner autant de temps et d’énergie aux associations caritatives et aux sujets auxquels je tiens tant. » Pendant les quelque cinq décennies où il a attendu d’être monarque, il a développé plusieurs associations importantes, dont celle du Prince’s Trust, créée en 1976, qui vient en aide aux jeunes défavorisés. Il a aussi mené d’importantes campagnes de sensibilisation à la cause environnementale.                             Lire aussi :  « Tout simplement sans cœur » : des employés de Charles III avertis de leur potentiel licenciement quatre jours après la mort de la reine                   L’annonce des licenciements seulement quatre jours après le décès de la reine a provoqué la colère des salariés. Le syndicat Public and Commercial Services Union (PCS), qui représente la fonction publique, a réagi vivement dans un courrier adressé à M. Alderton. « Envoyer une lettre de licenciement pendant cette période de deuil est choquant et manque de sensibilité. Nous demandons à Sir Clive de revenir sur sa décision, de retirer sa lettre et d’entamer des discussions avec nous sur l’avenir de ces employés. »                 Clarence House réplique que le Palais était légalement obligé d’agir de la sorte. « A la suite de l’accession au trône la semaine dernière, les activités de l’ancien prince de Galles et de la duchesse de Cornouailles ont cessé, et, comme le requiert la loi, un processus de consultation a débuté. Notre personnel a servi pendant longtemps et de façon loyale, et, bien que certains licenciements soient inévitables, nous travaillons de façon urgente pour identifier des rôles alternatifs pour le plus grand nombre de salariés. »                 Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/09/16/pendant-le-deuil-le-personnel-du-roi-charles-iii-est-licencie_6141952_1698637.html"},"headline":"Pendant le deuil, le personnel du roi Charles III est licenci\u00e9","dateCreated":"2022-09-16T17:28:29+02:00","datePublished":"2022-09-16T17:28:29+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:11:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Emploi"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Europe","Royaume-Uni","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien prince Charles devenant roi, ses pr\u00e9c\u00e9dentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salari\u00e9s ont re\u00e7u l\u2019annonce de leur licenciement.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/977/0/6375/3187/1342/671/60/0/0b8a907_1662796694540-090922-j1-mort-elyzabeth-ii-londres-2b8a7318.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-17">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Sur les réseaux sociaux, de nombreux comptes anonymes se revendiquant de l’Organisation des « fellas » de l’Atlantique Nord tournent en ridicule les officiels russes à coups de mèmes et de blagues détournant les codes de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International        Pixels              Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien      Sur les réseaux sociaux, de nombreux comptes anonymes se revendiquant de l’Organisation des « fellas » de l’Atlantique Nord tournent en ridicule les officiels russes à coups de mèmes et de blagues détournant les codes de l’OTAN.          Par Romain Mielcarek         Publié hier à 14h58, mis à jour hier à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un « fella » en émoi devant un tir de Himars, lance-roquettes américain, dont l’armée ukrainienne fait un usage remarqué et stratégique depuis juin. Cette image est l’une des plus emblématiques du mouvement en ligne NAFO.  CAPTURE ÉCRAN                 La bataille a commencé le 19 juin sur Twitter. Mikhaïl Oulianov, l’ambassadeur de Russie auprès des organisations internationales à Vienne, parmi lesquelles l’Agence internationale de l’énergie atomique (IAEA), tente de justifier la position de son pays quant à l’invasion de l’Ukraine : « Non provoquée ? Le bombardement de la population civile dans le Donbass par l’armée ukrainienne a commencé en 2014. » Un Internaute, nommé « Ukraine Memes for NATO teens » (mèmes ukrainiens pour adolescents de l’OTAN), traduit la pensée de l’officiel en la reformulant ainsi : « Il faut bombarder tous les civils ukrainiens parce que l’Ukraine menait une guerre interne et que des civils ont été bombardés. » Le diplomate rétorque : « C’est vous qui avez prononcé ce non-sens, pas moi. » Le réseau s’emballe, convaincu d’y voir un aveu de l’ambassadeur.            « Ukraine Memes for NATO teens » est le premier fella [que l’on peut traduire par « gars » en français] à se faire remarquer. Après cet échange, plusieurs centaines de personnes vont le rejoindre et, comme lui, arborer des photos de profil mettant en scène des chiens shiba habillés en soldats ou en agents de la CIA. Un signe de ralliement en référence à doge, un mème bien connu des cultures numériques. Ainsi naît la NAFO, ou OFAN en français, l’Organisation des fellas de l’Atlantique Nord.  « Nous sommes un groupe d’individus rassemblés par une idée simple », résume l’un des membres les plus anciens, « Kama Kamilia », pour qui aider l’Ukraine est une évidence :            « Il faudrait être inhumain pour ne pas se sentir concerné. Je fais juste ce que n’importe quelle personne raisonnable ferait. Notre but, c’est de récolter de l’argent. Je ne suis qu’un rouage dans une plus grande machine. »                           Sur cette vignette parodiant l’ambassadeur de Russie à Londres, Mikhaïl Oulianov semble dire : « idiot, aucun bot ne peut me troller. » Et le « fella » à tête de shiba répond : « Je ne suis pas un bot. »  CAPTURE ÉCRAN TWITTER                 Des méthodes artisanales            Le 20 juin, Mikhaïl Oulianov essaie de rattraper le coup, expliquant dans un tweet, à propos de cet « opposant » ayant « mal interprété ses mots » :            « Ils me retournent cette phrase à chaque occasion. Regardez les commentaires. La plupart d’entre eux sont apparemment des bots, mais certains semblent être humains. Comment les différencier ? »            Contrairement à ce qu’affirme le diplomate, la démarche semble pour le moins artisanale : la plupart des fellas obtiennent leur shiba personnalisé par des graphistes de la communauté après avoir affiché un don de quelques dizaines de dollars au profit de l’Ukraine. Si certains se retrouvent sur des serveurs Discord ou des groupes privés sur Twitter, il n’y a pas de réelle coordination d’ensemble, ni de lien direct avec des organes de communication officiels.                 « Il est délicat pour les Etats d’employer les modes d’action utilisés par des groupes comme les NAFO, estime un ancien employé du ministère des armées français, spécialisé dans les opérations d’influence, notamment en ligne. Une administration a des horaires, des procédures, des règles de sécurité, un cadre légal à respecter… Les NAFO n’ont pas tout ça et peuvent bénéficier à fond de l’effet de réseau. »             Les Ukrainiens (…) saluent très officiellement les efforts des « fellas »            Parmi les comptes actifs – des fantassins peu suivis qui prennent part à tous les raids numériques à ceux plus influents dont les tweets peuvent générer quelques milliers d’interactions –, on repère beaucoup de Nord-Américains et d’Européens de l’Est. Nombre de ces trolls du Net restent discrets sur les professions et parcours derrière les avatars. En France, le phénomène reste plutôt méconnu. De leur côté, les Ukrainiens, qui avaient mobilisé l’humour et les codes numériques dès le début de la guerre, saluent très officiellement les efforts des fellas. Le 4 septembre, le ministre de la défense Oleksii Reznikov a publié sur son compte Twitter une photo de lui avec un Tee-shirt NAFO, après avoir remercié « chaque personne derrière un cartoon shiba inu ». Le 28 août, le ministère faisait de même :            « Nous exprimons habituellement notre gratitude envers nos partenaires internationaux pour leur assistance en matière de sécurité. Mais aujourd’hui nous voudrions saluer une entité unique, NAFO, pour son combat acharné contre les trolls et la propagande du Kremlin. »            Dear #fellas, I’m changing my profile pic,but not switching allegiance.
Thanks for inviting me to NAFO!

<article-nb="2022/09/17/19-18">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Selon le journal « Corriere della Sera », environ 400 mm de pluie – l’équivalent de six mois de précipitations – sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Italie             Italie : de violents orages sur la région des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes      Selon le journal « Corriere della Sera », environ 400 mm de pluie – l’équivalent de six mois de précipitations – sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h46, mis à jour hier à 20h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes travaillent à dégager le chemin après les fortes pluies et les inondations meurtrières qui ont frappé la région centrale italienne des Marches, à Cantiano, en Italie, le 16 septembre 2022.  YARA NARDI / REUTERS                 Au moins dix personnes ont trouvé la mort dans de violentes intempéries ayant frappé dans la nuit de jeudi 15 à vendredi 16 septembre les Marches, région du centre l’Italie, au bord de l’Adriatique ; ce qui remet le changement climatique au cœur du débat politique à une semaine des législatives.            « A ce stade nous déplorons dix morts et quatre disparus, mais malheureusement ces chiffres sont en constante évolution », a annoncé lors d’une conférence de presse le chef du gouvernement, Mario Draghi, attendu en fin de journée dans le petit village d’Ostra, particulièrement sinistré.                 Parmi les quatre personnes portées disparues figure un enfant de 8 ans qui se trouvait en voiture avec sa mère. Cette dernière a été sauvée par les pompiers, mais la force du courant a emporté l’enfant, selon l’agence de presse AGI. Selon le Corriere della Sera, environ 400 mm de pluie sont tombés jeudi soir en deux heures sur les Marches, l’équivalent de six mois de précipitations pour cette région.            A Ancône, un grand port sur l’Adriatique, plusieurs quartiers se sont retrouvés sans électricité et téléphone. Les écoles ont été fermées dans les zones les plus touchées.                           A l’extérieur d’une maison inondée suite aux fortes pluies pendant la nuit à Pianello di Ostra, dans la province d’Ancône, le 16 septembre 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                 « Plus de 150 interventions »            Mario Draghi a déclaré l’état d’urgence dans les Marches et débloqué une première tranche de cinq millions d’euros pour financer les premiers secours. « Nous ferons tout ce qui est nécessaire (…). Nous sommes à vos côtés, comptez sur nous », a-t-il affirmé lors d’une visite éclair à Ostra.                L’eau a envahi les caves, et de nombreuses voitures ont été emportées par la force du courant ou ensevelies sous des coulées de boue. Des chutes d’arbres et des éboulements de terrain ont coupé de nombreuses routes locales, compliquant le travail des secours.            « Des dizaines de personnes qui s’étaient réfugiées sur les arbres et les toits des maisons ont été secourues », ont annoncé les pompiers sur Twitter, faisant état de « plus de 150 interventions ».            #Maltempo #Ancona, 180 #vigilidelfuoco al lavoro: salvate nella notte decine di persone rifugiatesi sui tetti delle… https://t.co/yaVvJuwNyd— vigilidelfuoco (@Vigili del Fuoco)              Les maires des localités touchées par ces violents orages ont déploré l’absence d’alerte de la part des autorités compétentes. « Cet événement n’était pas prévisible », a toutefois estimé le lieutenant-colonel Guido Guidi, de l’Aéronautique militaire, institution chargée des prévisions météorologiques dans la péninsule.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour l’ONU, la crise climatique est en train d’atteindre une « portée destructrice inouïe »                   « Ça s’appelle “crise climatique”, pas “intempéries” »            « A l’occasion de tous les matchs des championnats de football programmés ce week-end sera observée une minute de recueillement pour honorer la mémoire des victimes », a fait savoir la fédération italienne de football dans un communiqué. Aussi, de nombreux responsables politiques ont exprimé leur soutien à la région des Marches et à sa population, même si d’autres régions voisines ont également été touchées mais plus légèrement, sans déplorer de victimes.                Du président de la République, Sergio Mattarella, au chef du gouvernement, Mario Draghi, en passant par Matteo Salvini, chef de la Ligue souverainiste, Enrico Letta, chef du Parti démocrate (PD, centre gauche) et Giorgia Meloni, cheffe du parti post-fasciste Fratelli d’Italia (FDI), tous ont exprimé leur solidarité.            « Comment peut-on penser que la lutte contre le changement climatique ne soit pas la priorité », a également écrit sur les réseaux sociaux M. Letta. « L’Italie et l’Europe doivent prendre au sérieux le changement climatique », a écrit sur Twitter le commissaire européen à l’économie, l’Italien Paolo Gentiloni.            « Ça s’appelle crise climatique, pas intempéries », a réagi, pour sa part, sur Twitter la branche italienne de « Fridays for Future », le mouvement des jeunes pour le climat, tandis que le président de la Croix-Rouge italienne, Francesco Rocca, s’est dit « préoccupé par la hausse de phénomènes climatiques extrêmes ».                « Ce qui s’est produit est un événement exceptionnel, auquel personne ne s’attendait. Quelque 400 mm de pluie sont tombés en six heures sur un territoire où généralement il en tombe 1 500 par an », a expliqué à l’Agence France-Presse (AFP) Paola Pino D’Astore, conseillère de la Société italienne de géologie environnementale (SIGEA). « C’est certainement lié aux changements climatiques, et nous devons nous y habituer et nous adapter. Ce qui s’est produit, c’est (…) un avant-goût de l’avenir », a-t-elle averti.            Comme ses voisins européens, l’Italie est affectée par le changement climatique. La plaine du Pô, le plus grand fleuve du pays, a connu cet été sa plus grave sécheresse en soixante-dix ans. Et le 11 juillet, 11 personnes ont été tuées dans l’effondrement d’un pan du glacier de la Marmolada, dans les Alpes italiennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Alpes, le dérèglement climatique provoque des risques en cascade                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/en-italie-au-moins-dix-morts-et-quatre-disparus-lors-de-violentes-intemperies_6141926_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: de violents orages sur la r\u00e9gion des Marches, dans le centre du pays, tuent au moins dix personnes","dateCreated":"2022-09-16T13:46:06+02:00","datePublished":"2022-09-16T13:46:06+02:00","dateModified":"2022-09-16T20:14:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Italie"],"description":"Selon le journal \u00ab\u00a0Corriere della Sera\u00a0\u00bb, environ 400\u00a0mm de pluie \u2013 l\u2019\u00e9quivalent de six mois de pr\u00e9cipitations \u2013 sont tomb\u00e9s jeudi soir en deux heures sur les Marches.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/297/0/3500/1750/1342/671/60/0/ba73cba_1663333588507-720918.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-19">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Pour les agences d’information américaines, seul le risque couru par les entreprises en raison du dérèglement climatique doit être pris en compte dans la plate-forme de données que l’ONU doit bientôt lancer, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », la professeure en sciences de gestion Frédérique Déjean.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Planète         Données climatiques : « il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l’impact des entreprises sur le changement climatique »   Tribune        Frédérique Déjean  Professeure de sciences de gestion à l’université Paris-Dauphine-PSL        Pour les agences d’information américaines, seul le risque couru par les entreprises en raison du dérèglement climatique doit être pris en compte dans la plate-forme de données que l’ONU doit bientôt lancer, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », la professeure en sciences de gestion Frédérique Déjean.   Publié hier à 13h30, mis à jour hier à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Elysée a annoncé le 3 juin le lancement d’une initiative internationale, soutenue par l’Etat, visant à la création d’une plate-forme de données sur le comportement des entreprises vis-à-vis du changement climatique. Un projet qui doit être officiellement présenté au public dans les tout prochains jours, à New York, lors de l’assemblée générale des Nations unies qui se tient du 13 au 26 septembre.          Les objectifs mis en avant sont louables : il s’agit de produire des informations comparables – car présentées de manière homogène et centralisées – afin d’aider les investisseurs à placer leurs fonds dans les sociétés les plus mobilisées dans la transition bas carbone. Pour le bien de la planète.          De nombreuses interrogations          Cette annonce suscite cependant de nombreuses interrogations, voire des réserves. Il existe déjà une plate-forme analogue, créée en 2000 à l’initiative d’investisseurs britanniques, le Carbon Disclosure Project (aujourd’hui CDP), qui publie des informations sur l’impact environnemental des entreprises et des villes. Six mille grandes entreprises la nourrissent volontairement de données en continu. Plutôt que de repartir de zéro, pourquoi ne pas soutenir son activité ?               Le projet annoncé par l’Elysée mentionne par ailleurs de nombreux acteurs américains de l’information financière comme partenaires incontournables (Bloomberg, Moodys, etc.). Effectivement, ceux-ci sont en train de développer rapidement leur activité de fournisseur d’information climatique grâce à des partenariats, voire des rachats d’agences spécialisées.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Greenwashing » : « Les entreprises dissimulent souvent un traitement insuffisant ou partiel de la réalité des émissions de carbone »                 Mais le communiqué présidentiel omet curieusement de citer des initiatives européennes pourtant d’un intérêt majeur.          En Europe, un organisme dédié, l’European Financial Reporting Advisory Group (EFRAG, en français, Groupe consultatif européen sur l’information financière), est précisément en train de mettre au point des normes « extra-financières », afin que l’ensemble des entreprises du continent présentent leur impact climatique de manière chiffrée et comparable.              La consultation des parties prenantes avant finalisation de ces normes s’est achevée en août. Toujours en Europe, l’Autorité européenne des marchés financiers (AEMF, en anglais ESMA pour European Securities and Markets Authority) est pressentie pour contrôler l’activité des agences d’évaluation extra-financières.          Un conflit entre deux visions          Tout un écosystème européen de production d’une information climatique fiable est donc en train de se mettre en place. Il est, semble-t-il, ignoré par les promoteurs du nouveau projet. Ignoré ? En réalité, il ne s’agit pas d’ignorance mais d’un conflit entre deux visions de cette information.        Il vous reste 48.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/16/donnees-climatiques-il-faut-mesurer-le-risque-que-le-changement-climatique-fait-courir-aux-entreprises-mais-aussi-l-impact-des-entreprises-sur-le-changement-climatique_6141925_3232.html"},"headline":"Donn\u00e9es climatiques\u00a0: \u00ab\u00a0il faut mesurer le risque que le changement climatique fait courir aux entreprises, mais aussi l\u2019impact des entreprises sur le changement climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-16T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-09-16T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-09-16T13:30:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Pixels","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Pour les agences d\u2019information am\u00e9ricaines, seul le risque couru par les entreprises en raison du d\u00e9r\u00e8glement climatique doit \u00eatre pris en compte dans la plate-forme de donn\u00e9es que l\u2019ONU doit bient\u00f4t lancer, s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la professeure en sciences de gestion Fr\u00e9d\u00e9rique D\u00e9jean.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9rique D\u00e9jean","description":"Professeure de sciences de gestion \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/222/0/5100/2550/1342/671/60/0/2a04bd5_1663317296696-pns-6558701.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-20">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après la déroute qu’elle a subie la semaine dernière dans la région de Kharkiv, l’armée russe détruit les centrales électriques et d’autres infrastructures vitales du pays, afin de briser la résistance des Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Calamity, une enfance de Martha Jane Cannary », sur Ciné+ Famiz : la quête de liberté d’une petite fille devenue Calamity Jane                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Moscou vise délibérément les infrastructures civiles      Après la déroute qu’elle a subie la semaine dernière dans la région de Kharkiv, l’armée russe détruit les centrales électriques et d’autres infrastructures vitales du pays, afin de briser la résistance des Ukrainiens.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 12h22, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Vengeance aveugle, politique de la terre brûlée et emprunt aux tactiques de l’adversaire : la réponse militaire russe après les récentes reconquêtes militaires ukrainiennes, notamment à Izioum, combine ces trois éléments. Dans la soirée du 14 septembre, l’armée russe a ainsi lancé une salve de missiles sur Kryvy Rih, ville natale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au moins sept d’entre eux se sont abattus sur ce centre industriel de 600 000 habitants, situé dans le sud du pays, à 50 kilomètres du front. Aucune victime n’a été signalée, mais les dégâts matériels sont très importants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 Le barrage de Karatchoun et les structures hydrauliques permettant de réguler le cours de la rivière Inhoulets en aval ont été gravement endommagés. Des quartiers de la ville se sont retrouvés privés d’eau. « Plus d’une centaine d’habitations ont été submergées au cours de la nuit, à cause de la destruction de la station de pompage de la ville. Une explosion supplémentaire vient tout juste de se produire », indiquait, le lendemain, un cadre de l’administration régionale, joint par Le Monde. L’employé, qui n’est pas autorisé à parler aux médias et requiert l’anonymat, précise que les missiles tirés par l’armée russe sont des Kinjal et des Iskander, parmi les quatre modèles les plus précis de l’arsenal russe. Ce qui suggère que la destruction d’infrastructures civiles ne résulte pas d’une imprécision, mais constituait bel en bien l’objectif des militaires.          Risque d’inondation          Le chef de l’administration militaire de la ville, Oleksandr Vilkoul, a exhorté sur sa chaîne Telegram les habitants à rester confinés dans des abris antiaériens et à s’abstenir de diffuser des photos et des vidéos sur les réseaux sociaux. Depuis la destruction du barrage, le niveau de la rivière Inhoulets a grimpé de près de trois mètres et le risque d’inondation menace de s’étendre à d’autres zones urbaines.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans les rouages de la machine Zelensky                 Le président Volodymyr Zelensky a lui-même publié une photo du barrage de Karatchoun détruit et réagi en termes très durs : « L’Etat terroriste [russe] continue de mener une guerre contre les civils. Cette fois, par des frappes de missiles sur des structures hydrauliques et une tentative d’inondation de Kryvy Rih. Tout ce que les occupants peuvent faire, c’est semer la panique, créer une situation d’urgence, essayer de priver les gens de lumière, de chauffage, d’eau et de nourriture. »               Le chef de l’Etat ukrainien fait référence à une vague sans précédent de frappes russes contre des infrastructures civiles dans tout l’est du pays, entre le 11 et le 14 septembre. Quatre centrales électriques majeures ont été partiellement ou entièrement détruites à la suite de ces attaques, également menées avec des missiles de longue portée très précis.        Il vous reste 44.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/16/guerre-en-ukraine-moscou-vise-deliberement-les-infrastructures-civiles_6141911_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles","dateCreated":"2022-09-16T12:22:03+02:00","datePublished":"2022-09-16T12:22:03+02:00","dateModified":"2022-09-17T12:50:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s la d\u00e9route qu\u2019elle a subie la semaine derni\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv, l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit les centrales \u00e9lectriques et d\u2019autres infrastructures vitales du pays, afin de briser la r\u00e9sistance des Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/180/0/2126/1063/1342/671/60/0/526fec5_1663315922191-878594.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
