<FILE-date="2022/09/17/19">

<article-nb="2022/09/17/19-1">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les députés s’autonomisent, les ministres lancent des pistes, Matignon pousse ses pions… Le chef de l’Etat rencontre plus de résistance, en interne, que lors de son premier quinquennat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                                             Politique       Renaissance             « Tout le monde a plus de latitude » : les macronistes à l’heure de l’émancipation      Les députés s’autonomisent, les ministres lancent des pistes, Matignon pousse ses pions… Le chef de l’Etat rencontre plus de résistance, en interne, que lors de son premier quinquennat.          Par Matthieu Goar et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente du groupe Renaissance à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, lors des journées parlementaires du parti, à Louan-Villegruis-Fontaine (Seine-et-Marne), le 6 septembre 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Longtemps, les partisans d’Emmanuel Macron se sont couchés de bonne humeur. Se délectant du délitement des oppositions, accueillant les ralliements venus de la droite et de la gauche, mesurant l’ébranlement des vieux partis. « La poutre travaille encore, laissons-la travailler », avait résumé Edouard Philippe, à l’automne 2017. Au mois de juin, à l’issue des élections législatives, c’est l’édifice du camp présidentiel qui a été percuté. Depuis, l’heure est à la restauration.          Autrefois bloc disparate mais uni dans une admiration du chef de l’Etat, parfois tiraillé par quelques débats mais jamais pris en défaut face à l’adversité, le « macronisme » mue. Moins vertical, plus diffus. La perte de la majorité absolue à l’Assemblée nationale a redéfini sa géographie et instillé une dose de liberté à tous les étages. Au front dans l’Hémicycle, les députés s’autonomisent. Les ministres lancent des pistes. Matignon pousse ses pions. Et l’Elysée avance, sans être tout le temps suivi. « Le centre d’équilibre du pouvoir s’est déplacé vers l’Assemblée nationale, c’est indéniable. Tout le monde a plus de latitude, les ministres, les parlementaires, analyse David Amiel, député Renaissance (ex-La République en marche, LRM) de Paris. Emmanuel Macron a pris acte de cet état de fait. On peut lui faire un procès en effacement, mais s’il intervenait tout le temps, on dirait qu’il n’a pas pris en compte la situation politique. »               Le président de la République n’a pas disparu, loin de là. En une prise de parole devant l’Association de la presse présidentielle, lundi 12 septembre, il a relancé la réforme des retraites. Mais il rencontre plus de résistance en interne. Son idée de faire voter ce texte dès la fin de l’année, en l’intégrant au projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS), a été très fraîchement accueillie par le patron du MoDem, François Bayrou, le délégué général de LRM, Stanislas Guerini, et le président d’Horizons, Edouard Philippe. Son Conseil national de la refondation, lancé dans la douleur, le 8 septembre, a été défendu très mollement par la majorité. Et d’autres débats lui échappent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron crispe son camp en voulant accélérer la réforme des retraites                 Car l’un des faits marquants de ce début de quinquennat est que l’agenda n’est plus seulement dicté par le haut de la pyramide. Certains ministres arrivent à imposer le tempo. Gérald Darmanin (intérieur) et Bruno Le Maire (économie) ont occupé l’espace médiatique tout l’été. Sans consulter Matignon ou l’Elysée, le ministre délégué en charge des transports, Clément Beaune, a proposé de réguler les jets privés. Emmanuel Macron l’a recadré lors du conseil des ministres de rentrée, le 24 août. Ce qui n’a pas empêché M. Beaune de réitérer devant les micros de France 2, le lendemain : « On peut réfléchir à des systèmes. » Malgré l’opposition de Bercy et la fin de non-recevoir élyséenne, ce buzz, selon certains ministres, n’est toujours pas clos.        Il vous reste 66.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/17/tout-le-monde-a-plus-de-latitude-les-macronistes-a-l-heure-de-l-emancipation_6142049_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tout le monde a plus de latitude\u00a0\u00bb\u00a0: les macronistes \u00e0 l\u2019heure de l\u2019\u00e9mancipation","dateCreated":"2022-09-17T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-17T12:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Renaissance"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Renaissance"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s s\u2019autonomisent, les ministres lancent des pistes, Matignon pousse ses pions\u2026 Le chef de l\u2019Etat rencontre plus de r\u00e9sistance, en interne, que lors de son premier quinquennat.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/aba9ce8_1662625218849-ad041-jp-renaissance-dsc09902.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Renaissance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/renaissance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-2">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La contre-offensive de l’armée ukrainienne dans l’est du pays, depuis le début du mois de septembre, a mis en lumière le rôle déterminant des équipements militaires occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                              Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...      La contre-offensive de l’armée ukrainienne dans l’est du pays, depuis le début du mois de septembre, a mis en lumière le rôle déterminant des équipements militaires occidentaux.          Par Romain Geoffroy, Assma Maad et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un sous-officier de tir du 3e bataillon de défense aérienne à basse altitude encadre un Marine pendant qu’il tire un missile FIM-92A Stinger sur une cible aérienne sans pilote lors d’un entraînement sur l’île San Clemente (Californie), le 28 juillet 2009.  CHRISTOPHER O’QUIN / OFFICIAL U.S. MARINE CORP               Au début de septembre, l’Ukraine a réalisé une percée éclair dans les lignes russes, et affirme avoir repris 6 000 km2 de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Ces succès militaires doivent beaucoup aux livraisons d’armes occidentales, qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, de nombreux pays ont annoncé vouloir soutenir Kiev militairement et financièrement. Si les livraisons ont d’abord concerné des armements légers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux équipements lourds ont ensuite complété le dispositif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis                 « Il n’y a pas d’armes décisives, toutes les armes sont importantes », rappelle Léo Péria-Peigné, chercheur au centre des études de sécurité de l’Institut français des relations internationales (IFRI), spécialiste des questions d’armement, qui tient à préciser que c’est la combinaison des armes et des choix stratégiques opérés sur le terrain qui font la différence.               Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux et à quoi ont-elles servi ? Nous avons dressé ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux équipements et de ce que l’on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secrètes).          Les lance-roquettes multiples          Les armes antiaériennes          Les obusiers          Les chars          Les missiles          Les lance-roquettes multiples          Seize M142 Himars ont été livrés par les Etats-Unis. Ces lance-roquettes multiples montés sur un blindé léger sont extrêmement mobiles, et peuvent frapper de manière précise et rapide des cibles lointaines. Capables de rouler à 85 km/h, ils évitent facilement les contre-attaques. C’est notamment grâce à ces engins que l’armée ukrainienne a ciblé, cet été, la chaîne logistique russe qui acheminait les munitions sur le front. « Ils ont contribué à la stratégie d’attrition que les Ukrainiens mettent en place depuis des mois, commente Léo Péria-Peigné. Ces armes ont été très bien utilisées sur l’une des faiblesses russes, à savoir la concentration des dépôts de munitions. »              Les Himars peuvent être équipés d’un panier de six roquettes de calibre 227 guidées par GPS, pouvant atteindre une cible jusqu’à 80 km de distance, ou de deux missiles baptisés ATACMS (pour Army Tactical Missile System, « système de missiles tactiques de l’armée ») , dont la portée est annoncée à 300 km avec une charge près de deux fois plus lourde. Si aucun pays n’a confirmé avoir livré ce type de missile à l’Ukraine, certains observateurs estiment que le bombardement, en août, de l’aéroport militaire russe de Saky, en Crimée, pourrait avoir été effectué par un ATACMS.        Il vous reste 81.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/17/les-armes-etrangeres-qui-ont-permis-a-l-ukraine-de-tenir-face-aux-russes_6142012_4355770.html"},"headline":"Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...","dateCreated":"2022-09-17T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-17T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-17T15:26:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs"],"description":"La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays, depuis le d\u00e9but du mois de septembre, a mis en lumi\u00e8re le r\u00f4le d\u00e9terminant des \u00e9quipements militaires occidentaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
,{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/ad24f39_1663166916877-launched-fim-92a-stinger-missile.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-3">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Un homme de 54 ans a été « emporté avec sa maison », dans la nuit de vendredi à samedi, a fait savoir le préfet de la région. La vigilance demeure placée au niveau rouge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Planète              Guadeloupe : un mort après le passage de la tempête Fiona      Un homme de 54 ans a été « emporté avec sa maison », dans la nuit de vendredi à samedi, a fait savoir le préfet de la région. La vigilance demeure placée au niveau rouge.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h46, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                   
  
   La trajectoire de la tempête Fiona, dans la nuit du 16 au 17 septembre 20222.  MÉTÉO-FRANCE.                 De fortes rafales et d’importantes inondations : les effets de la tempête Fiona se sont fait sentir dans la nuit du vendredi 16 au samedi 17 septembre à la Guadeloupe, placée en vigilance rouge pour de fortes pluies et des orages peu avant 18 heures (samedi à minuit, heure de Paris). « Des pluies d’une intensité et d’une durée exceptionnelles s’abattent [depuis plusieurs heures] sur la Guadeloupe », rapporte Météo-France dans son dernier bulletin, envoyé samedi en début de matinée.            Un homme âgé de 54 ans est mort « emporté avec sa maison » par les flots d’une rivière en crue, dans la nuit de vendredi à samedi, a annoncé, samedi, la préfecture de la région Guadeloupe. « La crue de la rivière des Pères a emporté une habitation à Basse-Terre et son occupant », a précisé le préfet. L’homme a été « retrouvé décédé ».                 Un précédent bilan faisait état de deux personnes disparues, mais la deuxième disparition « n’est pas du tout confirmée, parce que ce sont des gens qui pensent avoir vu quelqu’un, mais on n’est absolument pas sûrs », a déclaré le préfet à Franceinfo.                             Lire aussi :  La carte des températures et des événements climatiques extrêmes cet été en Europe                   13 000 usagers privés d’électricité            Selon la préfecture, « 13 000 usagers sont actuellement privés d’électricité », et « trente-cinq antennes relais du réseau Orange sont actuellement indisponibles ainsi que plusieurs usines de productions d’eau ». Suspendu depuis vendredi soir, le trafic aérien, quant à lui, ne reprendra qu’en fonction des conditions météorologiques, ont prévenu les autorités.            La tempête Fiona « a traversé l’archipel guadeloupéen en soirée, elle est à présent en mer des Caraïbes et se dirige vers Montserrat », une île britannique située à 50 kilomètres au nord de la Guadeloupe, a précisé Météo-France dans un autre bulletin envoyé vers minuit.                Mais si Fiona « continue de s’évacuer lentement » vers l’ouest et la mer des Caraïbes samedi, les Guadeloupéens n’en ont pas fini avec cette tempête, prévient Météo-France, qui prévoit « encore de nombreuses inondations » : « Dans les toutes prochaines heures, ces pluies diluviennes vont persister, en particulier sur la Basse-Terre et les Saintes tandis qu’à la Grande-Terre, à Marie-Galante et à La Désirade la pluie va se maintenir avec une intensité plus modérée. »            Si « une amélioration plus nette est attendue dans l’après-midi », la fin de l’événement est prévue pour dimanche à 6 heures, « au plus tôt ».            L’équivalent d’un mois de pluie en vingt-quatre heures            « L’ensemble des déplacements sont à éviter (…), il faut vraiment rester chez soi », avait insisté le préfet de Guadeloupe, Alexandre Rochatte, vendredi soir dans les médias locaux.            #Météo⚠️𝐋𝐞𝐬 𝐜𝐨𝐧𝐬𝐢𝐠𝐧𝐞𝐬 𝐝𝐞 𝐬𝐞́𝐜𝐮𝐫𝐢𝐭𝐞́ 𝐝𝐮 𝐩𝐫𝐞́𝐟𝐞𝐭
🔴⛈ 𝐕𝐈𝐆𝐈𝐋𝐀𝐍𝐂𝐄 𝐑𝐎𝐔𝐆𝐄 𝐅𝐎𝐑𝐓𝐄𝐒 𝐏𝐋𝐔𝐈𝐄𝐒 & 𝐎𝐑𝐀𝐆𝐄𝐒⛈

<article-nb="2022/09/17/19-4">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Dans ce pays longtemps considéré comme un modèle de vivre-ensemble mais confronté à la montée du djihadisme, les amalgames se multiplient, virant parfois au massacre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Sahel             « Nous sommes devenus les premiers suspects » : au Burkina Faso, les Peuls de plus en plus stigmatisés      Dans ce pays longtemps considéré comme un modèle de vivre-ensemble mais confronté à la montée du djihadisme, les amalgames se multiplient, virant parfois au massacre.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié le 15 septembre 2022 à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des militaires à Dori, dans la région burkinabée du Sahel, lors d’un meeting du président Roch Marc Christian Kaboré, en novembre 2020.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP               A Ouagadougou, Amadou* avait appris à oublier les regards insistants qui le poursuivent dans la rue, fixant son visage au teint clair et son turban enroulé autour de la tête. Mais depuis quelque temps, cet étudiant de 27 ans originaire de Dori, dans la région du Sahel (nord-est), ne parvient plus à échapper aux invectives à l’université et jusque dans son cercle d’amis. « On me répète que je ressemble à un terroriste. Un professeur m’a même exhorté devant la classe à convaincre mes parents d’arrêter leurs attaques », raconte le jeune Burkinabé issu de la communauté peule, un groupe ethnique majoritaire dans sa région d’origine ravagée par les violences djihadistes. Pour une partie de l’opinion, le raccourci est vite fait. « Nous sommes devenus les premiers suspects », regrette Amadou, amer.               Au Burkina Faso, la stigmatisation et la discrimination ne cessent de s’aggraver contre la communauté peule depuis que certains de ses membres se sont enrôlés au sein de groupes djihadistes. Lundi 12 septembre, l’ONU a exprimé son inquiétude devant « l’augmentation des discours de haine et d’incitation à la violence contre les minorités ethniques », qui se propagent dans ce pays pourtant longtemps considéré comme un modèle de tolérance et de vivre-ensemble dans la région.                           Lire aussi :  Au Burkina Faso, les djihadistes intensifient leur stratégie d’asphyxie des villes du Nord et de l’Est                 Depuis l’apparition, il y a six ans, du premier groupe djihadiste burkinabé, fondé par le prédicateur peul Ibrahim Malam Dicko, Amadou a vu les messages de haine se multiplier sur son compte Facebook. Insultes, menaces, appels au meurtre… Avant, il les effaçait ; désormais, il garde tout. Pas pour porter plainte, mais « pour apprendre à vivre avec, puisque le pire est à venir », présage-t-il tristement, en montrant les messages d’un inconnu qui le harcèle depuis un mois, l’appelant « monsieur le terroriste » et le sommant de quitter le pays.          « Il faut exterminer, il faut tuer »          En août, Amadou n’a pas pu dormir après avoir écouté un enregistrement devenu viral sur WhatsApp. Dans un message de quatorze minutes, un homme appelait à une « épuration ethnique » en réaction à l’irruption d’hommes armés dans le village de Yerefoula (région du Sud-Ouest). « Il faut exterminer, il faut tuer », martelait-il froidement, invitant les habitants à s’unir pour chasser une « minorité complice », accusée de soutenir les terroristes. Au Burkina Faso, où les mariages mixtes sont nombreux et où parler des problèmes entre ethnies reste tabou, le document audio a horrifié. Le gouvernement a aussitôt condamné « des propos d’une extrême gravité, qui n’ont d’équivalence que les dérives de Radio Mille Collines qui ont conduit au génocide rwandais ».        Il vous reste 65.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/15/nous-sommes-devenus-les-premiers-suspects-au-burkina-faso-les-peuls-de-plus-en-plus-stigmatises_6141793_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes devenus les premiers suspects\u00a0\u00bb\u00a0: au Burkina Faso, les Peuls de plus en plus stigmatis\u00e9s","dateCreated":"2022-09-15T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Dans ce pays longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le de vivre-ensemble mais confront\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e du djihadisme, les amalgames se multiplient, virant parfois au massacre.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/367/0/4000/2000/1342/671/60/0/476cad6_1663242490696-000-8uz2ww.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-5">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Un quart d’heure en ville » (2/5). Gage de rapidité, l’usage de la bicyclette augmente mais n’est pas toujours fluide. Les parcours dédiés requièrent encore des aménagements, et donc des investissements à la hauteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                  Cities        Un quart d'heure en ville         Comment le vélo devient l’atout gagnant des villes moyennes   Par Olivier Razemon, Marjolaine Koch, Mathilde Costil, Marianne Pasquier, Joséfa Lopez et Emmanuel Davidenkoff   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Un quart d’heure en ville » (2/5). Gage de rapidité, l’usage de la bicyclette augmente mais n’est pas toujours fluide. Les parcours dédiés requièrent encore des aménagements, et donc des investissements à la hauteur.              A pied, à vélo, en transports en commun, en voiture ou en train. A quoi ressemble la mobilité des Français ? Et que peuvent-ils faire à quinze minutes de chez eux ? A l’occasion de la Semaine européenne de la mobilité, « Le Monde Cities » est allé sur le terrain à la rencontre d’usagers et d’experts. Des reportages et des enquêtes à retrouver en podcast et à l’écrit dans la série « Un quart d’heure en ville ». Deuxième épisode de ce dossier : le vélo.                    A-15394037-2&cover=false&bgColor=252525&accentColor=ffffff&logo=false&secondaryColor=ffffff&subscribe=false&share=false" 
data-widget-showBottom="show" 
data-widget-apple=" https://podcasts.apple.com/us/podcast/un-quart-dheure-en-ville/id1644710764" 
data-widget-spotify=" https://open.spotify.com/show/7wt6TpGggD3QovydubX8CK
" 


          C’est « par conscience écologique » que, en avril 2021, Soizic (qui n’a pas souhaité donner son nom de famille) a décidé de se rendre au travail à vélo. Huit kilomètres matin et soir, vingt-cinq minutes entre sa maison de Vern-sur-Seiche (Ille-et-Vilaine) et l’hôpital Sud, à Rennes, « presque tous les jours, été comme hiver, souvent très tôt le matin ». Après un an et demi de ce régime, le trajet quotidien est devenu un plaisir, celui « d’être dehors, dans la nature, et de déconnecter le soir », avant de retrouver la vie de famille.               Dans l’enceinte de l’hôpital, le vélo à assistance électrique, acquis après une période de location auprès du service de vélos Star proposé par la métropole de Rennes, l’attend dans « un parking sécurisé par la vidéosurveillance ». Et, pour parcourir sa commune résidentielle de 8 000 habitants, Soizic et sa famille font « tout à pied, ou alors avec nos deux vélos classiques, non électriques ».                                         Pédaler, c’est un peu comme chausser des bottes de sept lieues. Contrairement à la vision déformée qu’en ont les observateurs parisiens braqués sur la rue de Rivoli, c’est moins dans les cœurs des métropoles que dans leurs périphéries immédiates, ainsi que dans les villes moyennes, où les bus ne passent pas si souvent, que la bicyclette trouve sa pertinence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Liberté, légèreté, fluidité : les nouvelles lois de la mobilité urbaine                 Une gare, un pôle commerçant, un lycée, situés à quarante-cinq minutes de marche du domicile, deviennent accessibles trois fois plus vite lorsque l’on s’y rend en pédalant. Au guidon, comme par magie, la « ville du quart d’heure » – ce modèle urbain dans lequel les services essentiels sont accessibles à quinze minutes à pied ou à vélo – resurgit dans le périurbain, dont on la croyait exclue. Souvent associée à un retour romantique à la lenteur, la bicyclette apparaît ainsi comme l’instrument de la rapidité.          Train et bicyclette, un bon attelage          « Le potentiel est énorme », assure le cabinet de conseil BL évolution, qui a réalisé, en se basant sur les distances parcourues chaque jour par la population française, une série de cartes rassemblées dans une étude intitulée « La France à 20 minutes à vélo », publiée au début de cette année. « Viser 30 % de déplacements à vélo », à l’échelle de la France, contre 3 à 4 % actuellement, « ne serait pas utopiste », estiment les consultants.              Ainsi, « la quasi-totalité des élèves d’école primaire, mais aussi quatre collégiens sur cinq et deux lycéens sur trois habitent à moins de vingt minutes à vélo » de leur établissement. Le même calcul a été effectué pour les hypermarchés, les supermarchés, les boulangeries… La combinaison du train et de la bicyclette permettrait de couvrir encore davantage de besoins. En effet, 60 % des habitants vivent « à moins de vingt minutes à vélo d’une gare principale », définie comme une station où s’arrêtent de nombreux trains, de manière régulière. En revanche, « rouvrir les gares fermées aux voyageurs ne ferait progresser que très marginalement le pourcentage de la population couverte », observent les consultants.                                         Le discours du cabinet de conseil se veut raisonnable et convaincant. « Lorsque nous discutons avec des collectivités locales, la capacité du vélo à couvrir les territoires est l’argument qui fait mouche », a observé l’ingénieur Guillaume Martin, coauteur de l’étude.                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                 Encore faudrait-il ne pas avoir le sentiment de risquer sa peau. A Vern-sur-Seiche, Soizic peut en témoigner. « L’essentiel de mon parcours emprunte des pistes ou des bandes cyclables. Mais le long de la départementale, très fréquentée, la piste n’est protégée que par des arbustes. Et, en arrivant à Rennes, je dois traverser un rond-point où la vitesse des voitures m’impressionne à chaque fois », raconte-t-elle.          Carrefours à la « hollandaise »          Comment sécuriser les trajets ? Dès 2020, un rapport publié par la direction générale des entreprises du ministère de l’économie préconisait de doubler la longueur des aménagements cyclables, pour parvenir à un total de 100 000 kilomètres. Cet effort nécessiterait un investissement de l’Etat de 30 euros par an et par habitant, au lieu d’une petite dizaine d’euros en 2019, affirme la Fédération française des usagers de la bicyclette (FUB), qui préconise de « cibler prioritairement les discontinuités, les franchissements, les entrées d’agglomérations, les petites et moyennes villes ».                        




          Loin des « plans vélo » des métropoles, fortement médiatisés, la transition se prépare, à bas bruit, à Soissons (Aisne), Chevilly-Larue (Val-de-Marne), Périgueux (Dordogne) ou Châtellerault (Vienne). Charleville-Mézières, ville industrielle où le taux de pauvreté atteignait 28 % en 2019, contre 15 % au niveau national, ne passe pas pour un fief de « bobos écolos ». Le maire Boris Ravignon (LR) y a pourtant fait adopter en novembre dernier, par référendum local, un « schéma directeur des mobilités » comprenant une limitation de la vitesse à 30 kilomètres-heure pour l’essentiel des rues et la réalisation d’aménagements cyclables. Moins d’un an plus tard, « les travaux sur les principaux axes sont en cours, et la ville va même se doter de quatre carrefours “à la hollandaise” qui ménagent une bande cyclable protégée tout autour du rond-point », explique Antoine Pérardelle, président de l’association locale Ma ville à vélo 08.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour traiter les conflits entre piétons et cyclistes, l’aménagement de l’espace public est l’un des principaux leviers d’action »                 L’essor du vélo, paré de ses vertus écologiques et sociales, est poussé par un mouvement influent. En 2021, le « Baromètre des villes cyclables », une enquête nationale conçue par la FUB, enregistrait 270 000 réponses, contre 113 000 en 2017. Pour peser davantage dans le débat politique, les fédérations d’usagers et d’élus ont créé, en février, une « Alliance pour le vélo » à laquelle elles ont associé l’Union sport et cycle, l’organisation professionnelle des fabricants et distributeurs, qui se frottent les mains en observant cette nouvelle passion française.          Pistes d’un nouveau genre          Le mouvement engendre ses propres débats. Faut-il transformer les berges des rivières et des canaux, « voies vertes » propices au cyclotourisme, quitte à y couler du bitume ? Les vélos ont-ils leur place dans les trains, ou plutôt dans les gares ? Pourquoi la majorité des cyclistes qui roulent dans les villes sont-ils des hommes, alors que le vélo se veut inclusif ? Cette discussion a abouti à l’émergence d’un concept, les « pistes cyclables non genrées », défendu notamment par le vice-président écologiste de la métropole de Lyon, Fabien Bagnon. « Je ne m’y réfère plus, car il n’est pas compris », se garde désormais l’élu.              Le constat reste pourtant le même. Sur certains itinéraires cyclables, plus anxiogènes, les hommes sont largement majoritaires. L’élu explique ce décalage par « la culture du risque », inculquée aux hommes. D’autres parcours, plus apaisés, attirent davantage les femmes. « Ce sont encore elles qui emmènent le plus souvent les enfants à l’école », observe l’élu. Dès lors, pour permettre à tous de pédaler, Fabien Bagnon préconise de « séparer les pistes cyclables de la circulation générale, et de mieux les éclairer ». Une question de bon sens. A Rennes, Soizic témoigne : « De nuit, sur mon parcours, un lampadaire sur deux est en panne. »                              




Retrouvez l'intégralité de notre série « Un quart d’heure en ville » 





cliquer sur les images pour lire les articles





 -->


<article-nb="2022/09/17/19-6">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Après douze années de travaux, le site historique de la Bibliothèque nationale de France ouvre ses portes samedi, à l’occasion des Journées du patrimoine. Sans éviter la polémique patrimoniale et le conflit social, l’ambition est celle d’une mémoire rendue à la nation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Patrimoine             La bibliothèque Richelieu parade dans ses nouveaux habits      Après douze années de travaux, le site historique de la Bibliothèque nationale de France ouvre ses portes samedi, à l’occasion des Journées du patrimoine. Sans éviter la polémique patrimoniale et le conflit social, l’ambition est celle d’une mémoire rendue à la nation.          Par Laurent Carpentier         Publié hier à 06h00, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’escalier tournant du grand hall, en acier et en aluminium vernis, à la Bibliothèque nationale de France, sur le site Richelieu (Paris 2ᵉ), en septembre 2021.  LAURENT JULLIAND               Il faisait nuit. La lumière des lampes se répandait sur les corps poussiéreux et concentrés, noyés dans des documents. On se rappelle être entré timidement dans ce « Saint des Saints » auréolé du mystère du savoir, pour consulter, après avoir montré patte blanche, un livre rare. Un homme sans sourire nous l’avait passé comme une offrande. Trente ans après, quel éblouissement de revoir ce lieu, cette table illuminés de lumière.                           Lire aussi :  Journées européennes du patrimoine : une 39ᵉ édition marquée par le « patrimoine durable »                 Depuis 2016, les chercheurs ont de nouveau accès à la bibliothèque Richelieu, dans le 2e arrondissement parisien, à ses trésors qui, désormais, réunissent dans un même lieu ceux de la Bibliothèque nationale de France (BNF), de l’Ecole des chartes et, comme ici dans la salle Labrouste autrefois consacrée aux imprimés, les volumes de l’Institut national d’histoire de l’art. Concluant dix ans de travaux, la « vieille » Bibliothèque nationale ouvre enfin ses portes au grand public, samedi 17 septembre, profitant des Journées du patrimoine pour célébrer la fin de cette deuxième tranche de rénovation.               Arts du spectacle, estampes et photographies, manuscrits, monnaies, médailles et antiques, musique, cartes et plans ont laissé les imprimés, les collections sonores, les vidéos, la presse et l’archivage du Web sur le site François-Mitterrand, dans le 13e arrondissement de Paris, pour retrouver les rayonnages de leur ancienne demeure de la rive droite. Tout a été nettoyé, mis aux normes (au démarrage du chantier, certaines parties du bâtiment étaient encore alimentées en 110 volts) et réagencé. Si les magasins et les salles de lecture ont été restaurés dans leur jus du XIXe siècle, la circulation de l’ensemble du « quadrilatère » a été entièrement repensée.          « Expansion permanente »          En effet, il ne s’agit pas d’un seul mais de plusieurs bâtiments. 58 000 mètres carrés qui, au fil des années, depuis que Mazarin a acheté, en 1649, l’hôtel Tubeuf, rue des Petits-Champs, pour y installer ses collections, ne cessent d’être modifiés, transformés, reconstruits. Logique : dès lors que, en 1537, François Ier impose le dépôt légal, le fonds ne cesse, mécaniquement, d’augmenter. Le premier inventaire, à Blois, pointait 2 000 livres – beaucoup, pour l’époque. Aujourd’hui, on est à 41,2 millions d’œuvres, hors périodiques. « Les bibliothèques se transforment en permanence, parce qu’elles ne se désherbent pas, souligne Laurence Engel, la présidente de la BNF. L’histoire de ce quadrilatère de bâtis, c’est l’histoire de cette expansion permanente. »          L’abbé Bignon installe ainsi, en 1721, la bibliothèque royale dans l’hôtel de Nevers, adjacent à l’hôtel Tubeuf. Puis il faut élargir l’ensemble après la révolution de 1789, le fonds ayant littéralement explosé, enrichi des livres de Versailles. L’architecte Henri Labrouste, qui, au milieu du XIXe siècle, est chargé de tout rationaliser, détruit massivement pour mieux reconstruire, notamment la magnifique salle de lecture. Son successeur, Jean-Louis Pascal, crée la salle Ovale et le premier Musée des monnaies, médailles et antiques dans un immeuble annexé côté rue Vivienne. Michel Roux-Spitz, admirateur d’Auguste Perret, éventre une partie de l’aile Mazarin, après la seconde guerre mondiale, pour construire le département des cartes et plans dans le style de l’époque…        Il vous reste 76.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/16/la-bibliotheque-richelieu-parade-dans-ses-nouveaux-habits_6141844_3246.html"},"headline":"La biblioth\u00e8que Richelieu parade dans ses nouveaux habits","dateCreated":"2022-09-16T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-16T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-17T17:24:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Patrimoine"],"keywords":["Culture","Patrimoine"],"description":"Apr\u00e8s douze ann\u00e9es de travaux, le site historique de la Biblioth\u00e8que nationale de France ouvre ses portes samedi, \u00e0 l\u2019occasion des Journ\u00e9es du patrimoine. Sans \u00e9viter la pol\u00e9mique patrimoniale et le conflit social, l\u2019ambition est celle d\u2019une m\u00e9moire rendue \u00e0 la nation.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Carpentier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/1890/0/3779/1889/1342/671/60/0/b92133b_1663161198891-bnf-2022-148322hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Patrimoine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/patrimoine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-7">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La photographe Olivia Arthur est allée à la rencontre des gens venus de tout le Royaume-Uni rendre un dernier hommage à Elizabeth II, le 15 septembre, pour comprendre ce qu’elle représentait pour eux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926-2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                            OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                        International       Reine Elizabeth II (1926-2022)         « Il est juste que nous venions lui dire au revoir une dernière fois » : à Londres, les Britanniques rendent hommage à la reine   Par Olivia Arthur   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h32             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesLa photographe Olivia Arthur est allée à la rencontre des gens venus de tout le Royaume-Uni rendre un dernier hommage à Elizabeth II, le 15 septembre, pour comprendre ce qu’elle représentait pour eux.                                  David Waring, 62 ans, venu de Colchester (Essex) : « Je suis royaliste. Tout au long de ma carrière, j’ai été avec la reine et elle a toujours été là. On l’appelle la patronne, elle a toujours été à la tête des forces armées. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   China Kercher, 28 ans, venue de Portsmouth (Hampshire) : « Je suis venue ici pour être avec ma mère, c’est un jour important pour elle. La reine était quelqu’un que j’admirais, elle était beaucoup plus terre-à-terre que d’autres personnes de son rang. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Vanissa Amliwala, venue du comté de l’Essex : « Je veux juste présenter mes respects et la remercier pour ses années de service indéfectible. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Garry Clements, 67 ans, venu de Bexley (Kent) : « La monarchie est synomyme de solidarité, c’est une chose merveilleuse de ce pays. La dette que nous avons tous envers la reine est énorme. J’avais prévu d’aller déposer des fleurs à Green Park, mais lorsque mon train s’est arrêté à London Bridge et que j’ai réalisé que la file d’attente commençait là-bas, je suis descendu pour rejoindre la file d’attente. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Isabel Ying, de Londres : « J’aime ma reine, je suis très fière. Beaucoup de gens l’apprécient. Toujours souriante. Elle travaillait très dur. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Le père Joseph Skinner, 67 ans, venu du sud de Londres : « La monarchie est le tissu de notre unité nationale. C’est l’une des rares choses qui nous reste en commun. D’une certaine manière, le monarque est la clé de voûte qui soude l’ensemble. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Michelle Kercher, 51 ans, venue de Londres : « J’ai bientôt 52 ans et depuis que je suis enfant ma tante, qui adore la reine, nous faisait toujours taire pour regarder ses discours. Elle est donc dans ma vie depuis cinquante ans. »  OLIVIA ARTUHR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Sam, venu du Sud de Londres : « Nous étions en train de regarder des images d’elle dans les Caraïbes et il y avait des hommes là-bas qui portaient des médailles de la première guerre mondiale. C’est historique. »  OLIVIA ARTUHR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Dierdre Holmes, 68 ans, a fait une heure de voyage pour voir le cercueil : « C’est merveilleux. Nous voulons juste rendre nos derniers hommages. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Lisa Winfield, 49 ans, venue d’Eastbourne (Sussex de l’Est) avec ses filles Celine et Danni Relf : « Pour le moment, ce n’est pas tout à fait réel. Quand nous verrons le cercueil, cela deviendra plus réel et nous pourrons alors commencer le processus de deuil. Je voulais que les enfants sachent combien de personnes la reine a touchées, au-delà de notre famille. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Nestor Garbin, 72 ans, venu de Wandsworth (Grand Londres) : « C’était une dame très bonne, qui a tracé mon chemin depuis les Philippines en 1974. Nous étions payés pour venir étudier. Il est juste que nous venions lui dire au revoir une dernière fois. »  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                      Olivia Arthur                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/il-est-juste-que-nous-venions-lui-dire-au-revoir-une-derniere-fois-a-londres-les-britanniques-rendent-hommage-a-la-reine_6142064_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est juste que nous venions lui dire au revoir une derni\u00e8re fois\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0\u00a0Londres, les\u00a0Britanniques rendent hommage \u00e0\u00a0la\u00a0reine","dateCreated":"2022-09-17T15:00:24+02:00","datePublished":"2022-09-17T15:00:24+02:00","dateModified":"2022-09-17T15:32:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926-2022)"],"description":"La photographe Olivia Arthur est all\u00e9e \u00e0 la rencontre des gens venus de tout le Royaume-Uni rendre un dernier hommage \u00e0 Elizabeth II, le 15\u00a0septembre, pour comprendre ce qu\u2019elle repr\u00e9sentait pour eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivia Arthur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/750/0/6000/3000/1342/671/60/0/ec63292_1663274897843-aro2022014g-9778.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926-2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-8">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Pour rejoindre la compétition, qui débute en Australie ce dimanche, l’instance du cyclisme français a fait voyager les coureurs en classe business et les femmes en classe économique. Elle assume ce choix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Mondiaux de cyclisme : la Fédération française accusée de sexisme envers ses coureuses      Pour rejoindre la compétition, qui débute en Australie ce dimanche, l’instance du cyclisme français a fait voyager les coureurs en classe business et les femmes en classe économique. Elle assume ce choix.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Julian Alaphilippe après avoir franchi la ligne d’arrivée pour remporter la première étape du Tour de Wallonie, le 23 juillet 2022.  JOHN THYS / AFP                 Un choix qu’elle assume et défend. La Fédération française de cyclisme (FFC) était sous le feu des critiques, samedi 17 septembre, pour avoir décidé de faire voyager les coureurs en classe business et les femmes en classe économique pour rejoindre les championnats du monde en Australie (du 18 au 25 septembre). Sur les réseaux sociaux, de nombreux internautes se sont indignés de cette différence de traitement.            A l’origine de cette polémique, un article du journal Ouest-France qui a dévoilé que les neuf coureurs de l’équipe de France masculine, dont le double champion du monde en titre, Julian Alaphilippe, feront le périple dans des conditions plus confortables que les femmes et le reste de la délégation (staff, juniors filles et garçons).                 La Fédération française de cyclisme l’assume et l’explique par le budget très important du déplacement. « Ça coûte très très cher. Certains pays comme l’Irlande ont décidé de ne pas participer aux championnats du monde. Nous, on s’est posés la question de savoir si on emmenait toutes les catégories, notamment les juniors. On le fait. Mais on n’a pas les moyens de mettre tout le monde en business », a déclaré, joint au téléphone par l’Agence France-Presse (AFP), le directeur technique national, Christophe Manin, qui a renoncé au voyage par souci d’économie.            « On est plus en position d’outsiders chez les filles »            Il a donc fallu choisir et pour cela, l’instance du cyclisme français dit s’être fondée sur un critère principal : la capacité à se mêler à la lutte pour le titre et les médailles. « Pour les hommes, ça fait deux ans qu’on est champions du monde. On y va vraiment pour gagner, alors qu’on est plus en position d’outsiders chez les filles », a insisté M. Manin. Avant d’assurer : « On aurait les championnats du monde de VTT en Australie avec le même choix économique à faire, on mettrait les deux filles en business et les garçons en éco » – Pauline Ferrand-Prévot et Loana Lecomte ont de meilleurs résultats que les hommes dans cette discipline.            Deux hommes et deux femmes de l’équipe de France élite sont déjà à Wollongong, sur la côte est de l’Australie, pour disputer dimanche le contre-la-montre. Ceux engagés uniquement sur la course en ligne du 25 septembre doivent les rejoindre mardi. Interrogé par l’AFP, le sélectionneur Thomas Voeckler, qui a lui-même voyagé en classe économique pour arriver jusqu’en Australie, a déclaré : « Je me concentre sur le sportif et je n’ai pas d’énergie à perdre à partir du moment [où] les coureurs et coureuses de l’équipe de France sont fiers de porter les couleurs du maillot. »                             Lire aussi :  Les Mondiaux de cyclisme sur route parasités par la lutte contre la relégation                        Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/17/mondiaux-de-cyclisme-la-federation-francaise-accusee-de-sexisme-envers-ses-coureuses_6142066_3242.html"},"headline":"Mondiaux de cyclisme\u00a0: la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise accus\u00e9e de sexisme envers ses coureuses","dateCreated":"2022-09-17T15:28:21+02:00","datePublished":"2022-09-17T15:28:21+02:00","dateModified":"2022-09-17T15:32:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Pour rejoindre la comp\u00e9tition, qui d\u00e9bute en Australie ce dimanche, l\u2019instance du cyclisme fran\u00e7ais a fait voyager les coureurs en classe business et les femmes en classe \u00e9conomique. Elle assume ce choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/433/0/3945/1972/1342/671/60/0/e412302_1663419056994-000-32ja6rl.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-9">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après les révélations de « So Foot » sur les SMS à caractère sexuel supposément envoyés par le président de la Fédération française de football à des salariées, la ministre des sports a diligenté, vendredi 16 septembre, une inspection et un audit à la FFF.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Fédération française de football : le système Le Graët dans le viseur du ministère des sports      Après les révélations de « So Foot » sur les SMS à caractère sexuel supposément envoyés par le président de la Fédération française de football à des salariées, la ministre des sports a diligenté, vendredi 16 septembre, une inspection et un audit à la FFF.          Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Noël Le Graët (au centre), président de la Fédération française de football (FFF), assiste à l’assemblée générale annuelle à Nice, le 18 juin 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               A le croire, Noël Le Graët est sorti ravi de son petit déjeuner parisien, vendredi 16 septembre, avec la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra. « Le rendez-vous fut cordial », précise au Monde le président de la Fédération française de football (FFF), arrivé en berline aux vitres teintées avec dix minutes d’avance à un rendez-vous fixé à 8 heures au siège du ministère, dans le 13e arrondissement de Paris.          Officiellement, le patron du football français depuis 2011 et sa directrice générale, Florence Hardouin, étaient conviés pour aborder « différents sujets ». Deux d’entre eux semblaient pourtant plus importants que les autres : les récentes révélations du magazine So Foot sur l’envoi supposé par M. Le Graët de SMS à caractère sexuel à des employées et les nombreux témoignages sur l’ambiance délétère et les dysfonctionnements présumés au sein de la FFF.               Déjà de retour en fin de matinée dans son fief de Guingamp (Côtes-d’Armor), le Breton affronte la tempête médiatique avec un détachement déroutant. « On n’a presque pas parlé des SMS ce matin. Il n’y en a pas, des SMS, affirme au Monde le dirigeant de 80 ans, élu jusqu’en 2024. C’est bizarre d’ailleurs que personne n’ait déposé de plainte. On va arrêter d’en parler, je m’en fous. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Noël Le Graët, président fragilisé de la Fédération française de football                 A la sortie de ce petit déjeuner, aucun des participants ne s’est exprimé face à la presse, mais un communiqué du ministère a été envoyé dans la foulée. Mme Oudéa-Castéra a indiqué à ses deux convives son intention « d’engager une mission de l’inspection générale de l’éducation, du sport et de la recherche [IGESR] d’audit et de contrôle sur le pilotage de la fédération et le respect des obligations qui s’y attachent ». Une première à la FFF depuis 2011 et l’« affaire des quotas » – des responsables de la fédération souhaitaient limiter le nombre de binationaux dans les sélections de jeunes.          Le communiqué précise que M. Le Graët « s’est engagé à transmettre à cette mission, dans la plus complète transparence, tous les rapports produits dans la période récente sur la FFF et notamment ceux ayant trait à sa gouvernance et à son management ».          « Culture toxique » au sein de la FFF          Alors que certains de ses proches le décrivent « affecté » et « en roue libre » depuis les révélations de So Foot, le patron de la « 3F » accueille cette nouvelle avec sérénité. « Cette inspection, c’est très bien, c’est parfait. C’est une bonne initiative. L’inspection est habituée à aller un peu partout », dit-il. Il ne s’agit pourtant pas d’une simple visite de courtoisie.            Il vous reste 68.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/17/federation-francaise-de-football-le-systeme-le-graet-dans-le-viseur-du-ministere-des-sports_6142036_3242.html"},"headline":"F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football\u00a0: le syst\u00e8me Le Gra\u00ebt dans le viseur du minist\u00e8re des sports","dateCreated":"2022-09-17T09:31:15+02:00","datePublished":"2022-09-17T09:31:15+02:00","dateModified":"2022-09-17T16:08:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de \u00ab\u00a0So Foot\u00a0\u00bb sur les SMS \u00e0 caract\u00e8re sexuel suppos\u00e9ment envoy\u00e9s par le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football \u00e0 des salari\u00e9es, la ministre des sports a diligent\u00e9, vendredi 16\u00a0septembre, une inspection et un audit \u00e0 la FFF.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/53/0/8062/4031/1342/671/60/0/717e179_5217271-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-10">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, 450 corps de civils retrouvés près d’Izioum portent « des traces de mort violente et de torture ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé les « tortionnaires » russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, 450 corps de civils retrouvés près d’Izioum portent « des traces de mort violente et de torture ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé les « tortionnaires » russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terriblement juste » aux responsables des crimes présumés.        Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.        La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».        De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».        Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».        Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.        Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.                  Tout le live                17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zaporijia : l’AIEA annonce que la centrale est à nouveau alimentée en électricité        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les forces russes, est « de nouveau connectée » au réseau électrique externe, a annoncé samedi dans un communiqué l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place.          L’une des quatre lignes à haute tension de 750 kilovolts (kV) a été réparée et recommence à alimenter la centrale en électricité à partir du réseau ukrainien, deux semaines après en avoir été déconnectée, explique l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU.          Depuis des semaines, la confusion règne autour de la plus grande centrale d’Europe, occupée par les Russes, qui a été touchée par de multiples frappes, dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement. Les troupes russes ont pris début mars le contrôle de la centrale, qui compte six réacteurs nucléaires d’une puissance de 1 000 mégawatts chacun et qui produisait 20 % de l’électricité ukrainienne avant l’invasion russe.             Lire aussi :   Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                                  17:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  un char russe est remorqué, près de la ville d’Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                 Les dommages de l’attaque russe la ville d’Izioum, dans la région de Kharkiv, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     16:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un corps exhumé gît dans un cimetière improvisé près de la ville d’Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre        La République tchèque, qui assure actuellement la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne (UE), a appelé, samedi, à la création d’un tribunal international pour les crimes de guerre. Cet appel fait suite à la découverte de plus de 400 tombes en périphérie d’Izioum. Selon les enquêteurs, certains corps exhumés avaient les mains attachées derrière le dos. Des corps d’enfants ont aussi été trouvés.          « Au XXIe siècle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses, a déclaré le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, sur Twitter. Nous ne devons pas passer outre. Nous sommes pour la punition de tous les criminels de guerre. » « J’appelle à la création rapide d’un tribunal international spécial qui poursuivra le crime d’agression » (sic), a ajouté M. Lipavsky.          La République tchèque, ancien pays communiste, et désormais membre de l’UE et de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), a accueilli environ 400 000 réfugiés ukrainiens et fourni une aide militaire d’une valeur d’environ 150 millions de dollars à l’Ukraine.                                        14:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule de l’armée russe garé dans une rue de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 17 septembre 2022. ALEXEI ALEXANDROV / AP                     14:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des membres de la garde d’honneur tiennent un drapeau national au-dessus d’un cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Cérémonie funéraire pour le militaire ukrainien et célèbre danseur de ballet Oleksandr Shapoval, à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Le cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, récemment tué lors d’un combat contre les troupes russes dans la région de Donetsk, lors d’une cérémonie funéraire à l’Opéra national d’Ukraine à Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     14:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale        Le premier ministre indien, Narendra Modi, a signifié, vendredi, au président russe, Vladimir Poutine, que l’heure n’est « pas à la guerre ». « Je sais que l’ère actuelle n’est pas une ère de guerre, et je vous en ai parlé au téléphone », a-t-il déclaré au chef de l’Etat russe lors d’un tête-à-tête organisé au sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, à Samarcande, en Ouzbékistan.          Malgré les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s’est toujours refusé à condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, se contentant d’appeler les deux parties à « retourner à la table des négociations » sans désigner l’agresseur. Juste avant son départ pour Samarcande, Narendra Modi avait reçu, à New Delhi, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, pour réaffirmer sa volonté de bâtir une force de coopération et de défense dans l’Indo-Pacifique, destinée à contrer la puissance chinoise.          A elles seules, ces deux rencontres résument le jeu paradoxal de l’Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la « russosphère », sans jamais se lier les mains.             Lire aussi :     Le jeu trouble de l’Inde sur la scène internationale                                  13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Greenpeace bloque un déchargement de gaz russe en Finlande        Des militants de Greenpeace ont bloqué, samedi, un déchargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel liquéfié (GNL) à Tornio, dans le nord-ouest de la Finlande. Une semaine auparavant, des militants de l’organisation non gouvernementale internationale avaient également bloqué un déchargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel à Nynäshamn, près de Stockholm, en Suède.          « Il s’agit d’un cargo contenant du gaz naturel liquéfié en provenance de Russie », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Olga Väisänen, porte-parole du groupe finlandais Gasum, importateur de la livraison bloquée. Mika Kolehmainen, directeur de Manga LNG, le gestionnaire du terminal, a expliqué à l’AFP que l’action avait commencé vers 7 heures, heure locale (8 heures à Paris). L’opérateur a précisé que des militants étaient montés sur des bras de chargement et que deux bateaux se trouvaient en dehors de la zone du terminal, situé tout près de la frontière suédoise.                    « C’est totalement inacceptable que du gaz russe soit toujours autorisé à circuler en Finlande, plus de six mois après que Poutine a débuté son invasion en Ukraine », a déclaré dans un communiqué Olli Tiainen, un militant de Greenpeace. La Russie avait cessé ses livraisons de gaz par gazoduc à la Finlande en mai, invoquant des problèmes de paiements, mais la livraison de chargement de gaz russe liquéfié par navire se poursuit. « Le gouvernement finlandais et la première ministre, Sanna Marin, doivent bannir toutes les importations d’énergies fossiles russes immédiatement », a-t-il ajouté.          Mercredi, la tension était montée d’un cran entre Moscou et l’Union européenne sur la question des livraisons de gaz russe, le président russe, Vladimir Poutine, menaçant de cesser toute livraison d’hydrocarbures en cas de plafonnement des prix, un projet relancé le même jour par Bruxelles. Il n’y a actuellement aucune sanction européenne sur les importations de gaz en provenance de Russie, uniquement sur le pétrole et le charbon.             Lire aussi :     A l’approche de l’hiver, une bataille mondiale pour le GNL a commencé                        12:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les régions occupées du sud et de l’est de l’Ukraine, plusieurs responsables prorusses assassinés        La cadence des exécutions s’accélère pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorités russes d’occupation. Vendredi, au moins cinq d’entre eux ont été éliminés au cours de trois incidents séparés, dans des régions du sud et de l’est de l’Ukraine occupées par la Russie. Des opérations menées parallèlement aux deux contre-offensives pilotées par l’armée ukrainienne dans les oblasts de Donetsk et de Kherson.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : exécutions en série de collaborateurs ukrainiens prorusses                                  12:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense ukrainien évalue les pertes russes à plus de 54 200 hommes        Alors que le conflit est entré dans son 206e jour, les forces armées ukrainiennes ont dressé, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24 février. Le ministère de la défense ukrainien dénombre 54 250 soldats tués et estime les pertes d’équipements militaires à 251 avions, 216 hélicoptères ou encore 2 202 chars.                    Outre les défaillances militaires observées dans le cadre de la contre-offensive menée dans la région de Kharkiv, la Russie peine également à regarnir les rangs de son armée et multiplie les efforts pour recruter des « volontaires ».                     12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft        L’Allemagne a annoncé, vendredi, la mise sous tutelle de la société Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe pétrolier russe, qui importe de l’or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La société sera placée sous l’autorité de l’agence des réseaux allemande, pour une durée provisoire de six mois. Cette initiative intervient quelques mois après la mise sous tutelle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe Gazprom, qui gérait d’importantes infrastructures de transport et de stockage de gaz outre-Rhin.          Ces deux décisions sont justifiées par le gouvernement par la nécessité d’assurer la sécurité de l’approvisionnement énergétique de l’Allemagne, qui s’était placée, ces dernières années, dans une dangereuse dépendance vis-à-vis des groupes russes.             Lire aussi :     Energie : Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe pétrolier russe Rosneft                        11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden met en garde Vladimir Poutine contre l’utilisation d’armes chimiques         Dans une interview qui sera diffusée, dimanche, sur la chaîne américaine CBS News, le président des Etats-Unis averti de nouveau qu’il y aura des « conséquences » en cas de déploiement d’armes nucléaires ou chimiques en Ukraine. S’adressant directement au président russe, Vladimir Poutine, Joe Biden déclare : « Vous changeriez le visage de la guerre comme jamais depuis la seconde guerre mondiale. » Et d’ajouter que la Russie « deviendrait un Etat paria dans le monde comme elle ne l’a jamais été ».                     Au mois de mars, le président américain avait déjà promis une « réponse » de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en cas de « recours » aux armes chimiques : « La nature de la réponse dépendra de la nature de cette utilisation », affirmait-il.                    10:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ils ont décidé de nous inonder, nous le peuple » : à Kryvy Rih, les habitants en colère contre les Russes        Huit missiles de croisière ont fracassé la paroi du réservoir Karatchoun, mercredi, selon l’Ukraine, qui accuse la Russie.          Peu de temps après les tirs de missile contre ce barrage hydraulique, la rivière Inhoulets est progressivement sortie de son lit, montant de plusieurs mètres. Plus de cent maisons ont été inondées en contrebas, dans la ville de Kryvy Rih, évaluent les autorités locales. Vendredi après-midi, certaines rues de la ville étaient encore couvertes de boue.          « [Les Russes] se sont mis en colère car notre armée les repousse dans une contre-offensive, raconte Svitlana Chpouk, une ouvrière de 42 ans. Ce n’est pas une catastrophe naturelle, c’est la guerre. Ils ont juste décidé de nous inonder, nous le peuple. »          En détruisant le barrage, la Russie a ainsi « essayé de faire monter le niveau de l’eau de l’Inhoulets pour endommager les ponts flottants installés par l’armée ukrainienne dans le Sud », affirme à l’Agence France-Presse Serhiy Zgurets, un analyste militaire établi à Kiev. L’Institut pour l’étude de la guerre, un centre de recherche américain indépendant, effectuait jeudi le même raisonnement. L’Inhoulets est « un élément important de la contre-offensive » dans le Sud, les troupes ukrainiennes tentant de progresser à partir de cette rivière, observait-il                              09:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Svetlana Chabanova dans sa maison, après une attaque russe, à Izioum (oblast de Kharkiv), le 14 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Des militaires ukrainiens exhument le corps de leur frère d’armes dans une ancienne position des forces armées ukrainiennes, dans le village de Kozatcha Lopan (oblast de Kharkiv), le 16 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un champ marqué de cratères causés par les bombardements, près d’Izioum, le 13 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV / AP                 Pendant l’exhumation de corps dans une forêt en périphérie d’Izioum, le 16 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                     06:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles sont les armes étrangères qui ont favorisé le succès de la contre-offensive ukrainienne ?        Au début de septembre, l’Ukraine a effectué une percée éclair dans les lignes russes et affirme avoir repris 6 000 kilomètres carrés de son territoire près de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Cette victoire militaire doit beaucoup aux livraisons d’armes occidentales, qui ont permis à l’armée ukrainienne de se moderniser.          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, de nombreux pays ont annoncé vouloir soutenir Kiev militairement et financièrement. Si les livraisons ont d’abord concerné des armements légers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux équipements lourds ont ensuite complété le dispositif.          Quelles ont été les armes fournies par les Occidentaux et à quoi ont-elles servi ? Le Monde a dressé dans l’article ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux équipements et de ce que l’on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secrètes).             Lire aussi :     Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                                  06:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les exhumations ont commencé à Izioum        Une fosse commune et plus de quatre cents tombes ont été découvertes, jeudi 15 septembre, après le départ des Russes, au milieu d’une forêt à l’entrée de la ville d’Izioum, située dans l’est de l’Ukraine et qui comptait quarante-sept mille habitants avant la guerre. Policiers, militaires et démineurs ukrainiens ont été dépêchés sur place.          Les autorités ukrainiennes ont commencé les exhumations des corps, vendredi, pour déterminer les causes de leur mort, qui évoquent de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorités locales. Elle était surmontée d’une croix avec l’inscription : « Armée ukrainienne, dix-sept personnes. Izioum, de la morgue », comme l’ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse. Les corps seront autopsiés à Kharkiv, où des tests ADN seront effectués.          Les tombes sont situées tout autour de la fosse. Selon des témoins et un enquêteur ukrainien, certaines victimes ont été tuées par balle et d’autres par des tirs d’artillerie, des mines ou des bombardements. Des corps présentent des signes de torture, a affirmé le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov. Au moins un cadavre exhumé avait les mains liées avec une corde. Il était toutefois impossible d’établir dans l’immédiat s’il s’agissait d’un civil ou d’un militaire, la dépouille étant très abîmée.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : la Russie de nouveau en accusation après les découvertes macabres à Izioum                        06:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terriblement juste » aux responsables des crimes présumés.        Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.        La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».        De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».        Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».        Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.        Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  A Donetsk, le 17 septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé, vendredi 16 septembre, les crimes d’une armée de « tortionnaires » après la découverte de centaines de corps enterrés sommairement dans une forêt à la périphérie d’Izioum, ville de l’est de l’Ukraine reprise aux Russes la semaine dernière. Dans une vidéo postée sur Telegram, il a promis « un châtiment terrible et juste » aux responsables des crimes présumés.Selon le gouverneur de l’oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total « quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture » qui ont été enterrés sur ce site. « Il y avait aussi des [corps d’]enfants » parmi ceux qui ont été exhumés dans la journée par les « deux cents agents et experts » qui travaillent sur le site, a-t-il ajouté.La Russie agit de « manière épouvantable et cela se voit et se répète (…). On voit ce qu’elle laisse dans son sillage », a commenté à Washington le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, s’est dit « profondément choqué », tandis qu’Emmanuel Macron a condamné « avec la plus grande fermeté les atrocités commises à Izioum, en Ukraine, sous occupation russe ».De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme a annoncé vouloir envoyer une équipe à Izioum pour « déterminer les circonstances de la mort de ces personnes ».Présent aux côtés du président russe, Vladimir Poutine, pour un sommet régional en Ouzbékistan, le chef d’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appelé à mettre fin au conflit en Ukraine « au plus vite », tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a souligné que l’heure n’était « pas à la guerre ».Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l’Est, les autorités séparatistes de Louhansk ont annoncé la mort d’un procureur prorusse local et de son adjointe, tués par une explosion.Dans l’oblast de Kharkiv, douze personnes ont été blessées dans des bombardements russes « massifs » dans des zones récemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville même de Kharkiv, selon les autorités régionales.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Découverte macabre à Izioum, après le retrait des Russes         Enquête. Moscou vise délibérément les infrastructures civiles         Factuel. « Dialoguer » avec Poutine ? Pour le pape François, « ça sent mauvais, mais on doit le faire »         Décryptage. Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes         Récit. Six mois d’occupation russe à Koupiansk         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Entretien. Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »         Décryptage. Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien         Podcast. Contre-offensive ukrainienne : le tournant de la guerre ?         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                             Ce qu’il faut savoir samedi 17 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-17T14:35:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-18T02:35:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","description":"Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, 450\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum portent \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la présidence tchèque de l’Union européenne veut un tribunal pour crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, 450\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum portent \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/0/0/3500/2405/1342/922/3/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-17T14:35:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-18T02:35:17+00:00"
  La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, est \u00ab\u00a0de nouveau connect\u00e9e\u00a0\u00bb au r\u00e9seau \u00e9lectrique externe, a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), dont des experts se trouvent sur place.          L\u2019une des quatre lignes \u00e0 haute tension de\u00a0750 kilovolts (kV) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e et recommence \u00e0 alimenter la centrale en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du r\u00e9seau ukrainien, deux semaines apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e, explique l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU.          Depuis des semaines, la confusion r\u00e8gne autour de la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par les Russes, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par de multiples frappes, dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement. Les troupes russes ont pris d\u00e9but mars le contr\u00f4le de la centrale, qui compte six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires d\u2019une puissance de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts chacun et qui produisait 20\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne avant l\u2019invasion russe.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA annonce que la centrale est \u00e0 nouveau aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-09-17T15:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T15:49:07+00:00","articleBody":"                     un char russe est remorqu\u00e9, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Les dommages de l\u2019attaque russe la ville d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/405e809_1663429615623-2022-09-17t150427z-2133856557-rc2viw9wanjy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T15:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T14:26:57+00:00","articleBody":"                     Un corps exhum\u00e9 g\u00eet dans un cimeti\u00e8re improvis\u00e9 pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, le 17\u00a0septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/757cd54_1663424601739-2022-09-17t140834z-1123568686-rc2xiw9tafom-rtrmadp-3-ukraine-crisis-izium-graves.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T14:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T13:37:18+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure actuellement la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a appel\u00e9, samedi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international pour les crimes de guerre. Cet appel fait suite \u00e0 la d\u00e9couverte de plus de 400 tombes en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum. Selon les enqu\u00eateurs, certains corps exhum\u00e9s avaient les mains attach\u00e9es derri\u00e8re le dos. Des corps d\u2019enfants ont aussi \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s.          \u00ab\u00a0Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, de telles attaques contre la population civile sont impensables et odieuses, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, sur Twitter. Nous ne devons pas passer outre. Nous sommes pour la punition de tous les criminels de guerre.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 la cr\u00e9ation rapide d\u2019un tribunal international sp\u00e9cial qui poursuivra le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb (sic), a ajout\u00e9 M. Lipavsky.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, ancien pays communiste, et d\u00e9sormais membre de l\u2019UE et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a accueilli environ 400\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et fourni une aide militaire d\u2019une valeur d\u2019environ 150\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour crimes de guerre","dateModified":"2022-09-17T13:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:59:07+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule de l\u2019arm\u00e9e russe gar\u00e9 dans une rue de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 17\u00a0septembre 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/ce9dd93_54ad67bcb64b45e598a4b8b8e47b9578-54ad67bcb64b45e598a4b8b8e47b9578-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T13:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:34:06+00:00","articleBody":"                     Des membres de la garde d\u2019honneur tiennent un drapeau national au-dessus d\u2019un cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 C\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour le militaire ukrainien et c\u00e9l\u00e8bre danseur de ballet Oleksandr Shapoval, \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Le cercueil contenant le corps du militaire ukrainien et danseur de ballet Oleksandr Shapoval, r\u00e9cemment tu\u00e9 lors d\u2019un combat contre les troupes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra national d\u2019Ukraine \u00e0 Kiev, le 17 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/5bcf4a3_1663417884817-2022-09-17t120633z-1835384720-rc20jw93ew3q-rtrmadp-3-ukraine-crisis-funeral-dancer.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T12:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T12:18:40+00:00","articleBody":"     Le premier ministre indien, Narendra Modi, a signifi\u00e9, vendredi, au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que l\u2019heure n\u2019est\u00a0\u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Je sais que l\u2019\u00e8re actuelle n\u2019est pas une \u00e8re de guerre, et je vous en ai parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au chef de l\u2019Etat russe lors d\u2019un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate organis\u00e9 au sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan.          Malgr\u00e9 les multiples tentatives des Occidentaux, le premier ministre indien s\u2019est toujours refus\u00e9 \u00e0 condamner l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, se contentant d\u2019appeler les deux parties \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0retourner \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb\u00a0sans d\u00e9signer l\u2019agresseur.\u00a0Juste avant son d\u00e9part pour Samarcande, Narendra Modi avait re\u00e7u, \u00e0 New Delhi, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, pour r\u00e9affirmer sa volont\u00e9 de b\u00e2tir une force de coop\u00e9ration et de d\u00e9fense dans l\u2019Indo-Pacifique, destin\u00e9e \u00e0 contrer la puissance chinoise.          A elles seules, ces deux rencontres r\u00e9sument le jeu paradoxal de l\u2019Inde, un pied dans le camp occidental, un autre dans la \u00ab\u00a0russosph\u00e8re\u00a0\u00bb, sans jamais se lier les mains.             Lire aussi :     Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu trouble de l\u2019Inde sur la sc\u00e8ne internationale","dateModified":"2022-09-17T12:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T11:16:54+00:00","articleBody":"     Des militants de Greenpeace ont bloqu\u00e9, samedi, un d\u00e9chargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) \u00e0 Tornio, dans le nord-ouest de la Finlande. Une semaine auparavant, des militants de l\u2019organisation non gouvernementale internationale avaient \u00e9galement bloqu\u00e9 un d\u00e9chargement de gaz russe dans un terminal de gaz naturel \u00e0 Nyn\u00e4shamn, pr\u00e8s de Stockholm, en Su\u00e8de.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un cargo contenant du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 en provenance de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Olga V\u00e4is\u00e4nen, porte-parole du groupe finlandais Gasum, importateur de la livraison bloqu\u00e9e. Mika Kolehmainen, directeur de Manga LNG, le gestionnaire du terminal, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que l\u2019action avait commenc\u00e9 vers 7\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures \u00e0 Paris). L\u2019op\u00e9rateur a pr\u00e9cis\u00e9 que des militants \u00e9taient mont\u00e9s sur des bras de chargement et que deux bateaux se trouvaient en dehors de la zone du terminal, situ\u00e9 tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re su\u00e9doise.                    \u00ab\u00a0C\u2019est totalement inacceptable que du gaz russe soit toujours autoris\u00e9 \u00e0 circuler en Finlande, plus de six mois apr\u00e8s que Poutine a d\u00e9but\u00e9 son invasion en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Olli Tiainen, un militant de Greenpeace. La Russie avait cess\u00e9 ses livraisons de gaz par gazoduc \u00e0 la Finlande en mai, invoquant des probl\u00e8mes de paiements, mais la livraison de chargement de gaz russe liqu\u00e9fi\u00e9 par navire se poursuit. \u00ab\u00a0Le gouvernement finlandais et la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, doivent bannir toutes les importations d\u2019\u00e9nergies fossiles russes imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mercredi, la tension \u00e9tait mont\u00e9e d\u2019un cran entre Moscou et l\u2019Union europ\u00e9enne sur la question des livraisons de gaz russe, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mena\u00e7ant de cesser toute livraison d\u2019hydrocarbures en cas de plafonnement des prix, un projet relanc\u00e9 le m\u00eame jour par Bruxelles. Il n\u2019y a actuellement aucune sanction europ\u00e9enne sur les importations de gaz en provenance de Russie, uniquement sur le p\u00e9trole et le charbon.             Lire aussi :     A l\u2019approche de l\u2019hiver, une bataille mondiale pour le GNL a commenc\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Greenpeace bloque un d\u00e9chargement de gaz russe en Finlande","dateModified":"2022-09-17T11:31:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:41:12+00:00","articleBody":"     La cadence des ex\u00e9cutions s\u2019acc\u00e9l\u00e8re pour les Ukrainiens ayant choisi de collaborer avec les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation. Vendredi, au moins cinq d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au cours de trois incidents s\u00e9par\u00e9s, dans des r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine occup\u00e9es par la Russie. Des op\u00e9rations men\u00e9es parall\u00e8lement aux deux contre-offensives pilot\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les oblasts de Donetsk et de Kherson.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: ex\u00e9cutions en s\u00e9rie de collaborateurs ukrainiens prorusses                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les r\u00e9gions occup\u00e9es du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs responsables prorusses assassin...","dateModified":"2022-09-17T10:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:23:11+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 206e jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien d\u00e9nombre 54\u00a0250\u00a0soldats tu\u00e9s et estime les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 251 avions, 216 h\u00e9licopt\u00e8res ou encore 2\u00a0202 chars.                    Outre les d\u00e9faillances militaires observ\u00e9es dans le cadre de la contre-offensive men\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kharkiv, la Russie peine \u00e9galement \u00e0 regarnir les rangs de son arm\u00e9e et multiplie les efforts pour recruter des \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 54\u00a0200\u00a0hommes","dateModified":"2022-09-17T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T10:00:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a annonc\u00e9, vendredi, la mise sous tutelle de la soci\u00e9t\u00e9 Rosneft Deutschland, la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe, qui importe de l\u2019or noir et exploite trois raffineries outre-Rhin.          La soci\u00e9t\u00e9 sera plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019agence des r\u00e9seaux allemande, pour une dur\u00e9e provisoire de six mois. Cette initiative intervient quelques mois apr\u00e8s la mise sous tutelle de Gazprom Germania, filiale du groupe russe Gazprom, qui g\u00e9rait d\u2019importantes infrastructures de transport et de stockage de gaz outre-Rhin.          Ces deux d\u00e9cisions sont justifi\u00e9es par le gouvernement par la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Allemagne, qui s\u2019\u00e9tait plac\u00e9e, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans une dangereuse d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des groupes russes.             Lire aussi :     Energie\u00a0: Berlin place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne place sous tutelle la filiale allemande du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft","dateModified":"2022-09-17T10:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T09:12:25+00:00","articleBody":"     Dans une interview qui sera diffus\u00e9e, dimanche, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS News, le pr\u00e9sident des Etats-Unis averti de nouveau qu\u2019il y aura des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb en cas de d\u00e9ploiement d\u2019armes nucl\u00e9aires ou chimiques en Ukraine. S\u2019adressant directement au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, Joe Biden d\u00e9clare : \u00ab\u00a0Vous changeriez le visage de la guerre comme jamais depuis la seconde guerre mondiale.\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0que la Russie \u00ab\u00a0deviendrait un Etat paria dans le monde comme elle ne l\u2019a jamais \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.                     Au mois de mars, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9j\u00e0 promis une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en cas de \u00ab\u00a0recours\u00a0\u00bb aux armes chimiques\u00a0: \u00ab\u00a0La nature de la r\u00e9ponse d\u00e9pendra de la nature de cette utilisation\u00a0\u00bb, affirmait-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden met en garde Vladimir Poutine contre l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques ","dateModified":"2022-09-17T09:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T08:50:55+00:00","articleBody":"     Huit missiles de croisi\u00e8re ont fracass\u00e9 la paroi du r\u00e9servoir Karatchoun, mercredi, selon l\u2019Ukraine, qui accuse la Russie.          Peu de temps apr\u00e8s les tirs de missile contre ce barrage hydraulique, la rivi\u00e8re Inhoulets est progressivement sortie de son lit, montant de plusieurs m\u00e8tres. Plus de cent maisons ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es en contrebas, dans la ville de Kryvy Rih, \u00e9valuent les autorit\u00e9s locales. Vendredi apr\u00e8s-midi, certaines rues de la ville \u00e9taient encore couvertes de boue.          \u00ab\u00a0[Les Russes] se sont mis en col\u00e8re car notre arm\u00e9e les repousse dans une contre-offensive, raconte Svitlana Chpouk, une ouvri\u00e8re de 42\u00a0ans. Ce n\u2019est pas une catastrophe naturelle, c\u2019est la guerre. Ils ont juste d\u00e9cid\u00e9 de nous inonder, nous le peuple.\u00a0\u00bb          En d\u00e9truisant le barrage, la Russie a ainsi \u00ab\u00a0essay\u00e9 de faire monter le niveau de l\u2019eau de l\u2019Inhoulets pour endommager les ponts flottants install\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le Sud\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Serhiy Zgurets, un analyste militaire \u00e9tabli \u00e0 Kiev. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre, un centre de recherche am\u00e9ricain ind\u00e9pendant, effectuait jeudi le m\u00eame raisonnement. L\u2019Inhoulets est \u00ab\u00a0un \u00e9l\u00e9ment important de la contre-offensive\u00a0\u00bb dans le Sud, les troupes ukrainiennes tentant de progresser \u00e0 partir de cette rivi\u00e8re, observait-il                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de nous inonder, nous le peuple\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Kryvy Rih, les habitants en col\u00e8re contre le...","dateModified":"2022-09-17T09:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T07:17:27+00:00","articleBody":"                     Svetlana Chabanova dans sa maison, apr\u00e8s une attaque russe, \u00e0 Izioum (oblast de Kharkiv), le 14\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens exhument le corps de leur fr\u00e8re d\u2019armes dans une ancienne position des forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans le village de Kozatcha Lopan (oblast de Kharkiv), le 16\u00a0septembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 Un champ marqu\u00e9 de crat\u00e8res caus\u00e9s par les bombardements, pr\u00e8s d\u2019Izioum, le 13\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Pendant l\u2019exhumation de corps dans une for\u00eat en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, le 16\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/47af83d_b827fa74657943eea78797b6e668d8d3-5940bff9bb4e44c7a27230ffaf4d1a66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019Union europ\u00e9enne veut un tribunal pour cri...","dateModified":"2022-09-17T07:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:22:44+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but de septembre, l\u2019Ukraine a effectu\u00e9\u00a0une perc\u00e9e \u00e9clair dans les lignes russes et affirme avoir repris 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de son territoire pr\u00e8s de Kherson et de Kharkiv, dans le sud et le nord-est du pays. Cette victoire militaire doit beaucoup aux livraisons d\u2019armes occidentales, qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de se moderniser.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de nombreux pays ont annonc\u00e9 vouloir soutenir Kiev militairement et financi\u00e8rement. Si les livraisons ont d\u2019abord concern\u00e9 des armements l\u00e9gers, tels que des lance-missiles portatifs, de nombreux \u00e9quipements lourds ont ensuite compl\u00e9t\u00e9 le dispositif.          Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes fournies par les Occidentaux et \u00e0 quoi ont-elles servi\u00a0? Le Monde a dress\u00e9 dans l\u2019article ci-dessous un panorama non exhaustif des principaux \u00e9quipements et de ce que l\u2019on sait de leurs livraisons (qui sont parfois tenues secr\u00e8tes).             Lire aussi :     Les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont permis \u00e0 l\u2019Ukraine de tenir face aux Russes\u00a0: Himars, Javelin, drones suicides...                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les armes \u00e9trang\u00e8res qui ont favoris\u00e9 le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne\u00a0?","dateModified":"2022-09-17T05:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:05:04+00:00","articleBody":"     Une fosse commune et plus de quatre cents tombes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes, jeudi 15\u00a0septembre, apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes, au milieu d\u2019une for\u00eat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville d\u2019Izioum, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et\u00a0qui comptait quarante-sept mille habitants avant la guerre. Policiers, militaires et d\u00e9mineurs ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 les exhumations des corps, vendredi, pour d\u00e9terminer les causes de leur mort, qui \u00e9voquent de possibles crimes de guerre. La fosse commune contenait les corps de dix-sept soldats ukrainiens, selon les autorit\u00e9s locales. Elle \u00e9tait surmont\u00e9e d\u2019une croix avec l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0Arm\u00e9e ukrainienne, dix-sept personnes. Izioum, de la morgue\u00a0\u00bb, comme l\u2019ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Les corps seront autopsi\u00e9s \u00e0 Kharkiv, o\u00f9 des tests ADN seront effectu\u00e9s.          Les tombes sont situ\u00e9es tout autour de la fosse. Selon des t\u00e9moins et un enqu\u00eateur ukrainien, certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par balle et d\u2019autres par des tirs d\u2019artillerie, des mines ou des bombardements. Des corps pr\u00e9sentent des signes de torture, a affirm\u00e9 le chef du bureau du procureur de Kharkiv, Oleksandr Filtchakov. Au moins un cadavre exhum\u00e9 avait les mains li\u00e9es avec une corde. Il \u00e9tait toutefois impossible d\u2019\u00e9tablir dans l\u2019imm\u00e9diat s\u2019il s\u2019agissait d\u2019un civil ou d\u2019un militaire, la d\u00e9pouille \u00e9tant tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie de nouveau en accusation apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres \u00e0 Izioum          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exhumations ont commenc\u00e9 \u00e0 Izioum","dateModified":"2022-09-17T05:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:01:03+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, vendredi 16\u00a0septembre, les crimes d\u2019une arm\u00e9e de \u00ab\u00a0tortionnaires\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s sommairement dans une for\u00eat \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Izioum, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re. Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, il a promis \u00ab\u00a0un ch\u00e2timent terriblement juste\u00a0\u00bb aux responsables des crimes pr\u00e9sum\u00e9s.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, ce sont au total \u00ab\u00a0quatre cent cinquante corps de civils portant des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s sur ce site. \u00ab\u00a0Il y avait aussi des [corps d\u2019]enfants\u00a0\u00bb parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans la journ\u00e9e par les \u00ab\u00a0deux cents agents et experts\u00a0\u00bb qui travaillent sur le site, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie agit de \u00ab\u00a0mani\u00e8re \u00e9pouvantable et cela se voit et se r\u00e9p\u00e8te (\u2026). On voit ce qu\u2019elle laisse dans son sillage\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 \u00e0 Washington le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s commises \u00e0 Izioum, en Ukraine, sous occupation russe\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a annonc\u00e9 vouloir envoyer une \u00e9quipe \u00e0 Izioum pour \u00ab\u00a0d\u00e9terminer les circonstances de la mort de ces personnes\u00a0\u00bb.          Pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour un sommet r\u00e9gional en Ouzb\u00e9kistan, le chef d\u2019Etat turc, Recep Tayyip Erdogan, a appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit en Ukraine \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb, tandis que le premier ministre indien, Narendra Modi, a soulign\u00e9 que l\u2019heure n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats et bombardements se poursuivaient. Dans l\u2019Est, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Louhansk ont annonc\u00e9 la mort d\u2019un procureur prorusse local et de son adjointe, tu\u00e9s par une explosion.          Dans l\u2019oblast de Kharkiv, douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb dans des zones r\u00e9cemment reprises par les Ukrainiens, ainsi que quatre personnes dans la ville m\u00eame de Kharkiv, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi 17\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-17T05:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html#657446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-presidence-tcheque-de-l-union-europeenne-veut-un-tribunal-pour-crimes-de-guerre_6142015_3210.html","datePublished":"2022-09-17T04:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/655/0/3500/1750/1342/671/60/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-17T04:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/0/0/3500/2405/1342/922/3/0/b03bcff_u001-ukraine-crisis-donetsk-0917-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/17/19-11">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’ancien prince Charles devenant roi, ses précédentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salariés ont reçu l’annonce de leur licenciement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Emploi              Pendant le deuil, le personnel du roi Charles III est licencié      L’ancien prince Charles devenant roi, ses précédentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salariés ont reçu l’annonce de leur licenciement.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 17h28, mis à jour hier à 18h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le Royaume-Uni est suspendu aux cérémonies entourant le décès d’Elizabeth II, le Palais tient ses affaires en ordre. Une centaine d’employés qui travaillaient pour l’ancien prince Charles ont appris, lundi 12 septembre, qu’ils étaient menacés de licenciement. Depuis que ce dernier est devenu roi, leurs services ne sont plus nécessaires.            L’information, révélée par le Guardian, a provoqué la colère de ces salariés, certains travaillant de longue date pour Charles. Mais son secrétaire privé, Clive Alderton, n’a pas traîné pour envoyer une lettre ne laissant pas de place au doute. Le prince avait organisé ses activités dans ce qu’il est convenu d’appeler Clarence House, une résidence royale au cœur de Londres, dont le travail était séparé de celui de Buckingham Palace et le personnel distinct de celui de la reine. Son changement de fonction va nécessairement modifier toute l’organisation.                           Sur la terrasse d'un pub du quartier de Victoria à Londres plusieurs télévisions ont été installées pour retransmettre le premier discours du roi Charles III.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                 « Le changement de rôle de (Charles) signifie également un changement pour (nous), écrit M. Alderton. Le travail que nous réalisions soutenait les intérêts personnels de l’ancien prince de Galles. Ses anciennes activités et nos opérations ne vont pas continuer. » Il ajoute : « Clarence House va fermer. Les postes qui sont essentiellement situés à Clarence house, soutenant un travail qui n’est plus nécessaire, devraient donc disparaître. »            Colère des salariés            Dans son premier discours télévisé, le roi Charles III a d’ailleurs reconnu que sa vie allait « bien entendu changer ». « Il ne sera plus possible pour moi de donner autant de temps et d’énergie aux associations caritatives et aux sujets auxquels je tiens tant. » Pendant les quelque cinq décennies où il a attendu d’être monarque, il a développé plusieurs associations importantes, dont celle du Prince’s Trust, créée en 1976, qui vient en aide aux jeunes défavorisés. Il a aussi mené d’importantes campagnes de sensibilisation à la cause environnementale.                             Lire aussi :  « Tout simplement sans cœur » : des employés de Charles III avertis de leur potentiel licenciement quatre jours après la mort de la reine                   L’annonce des licenciements seulement quatre jours après le décès de la reine a provoqué la colère des salariés. Le syndicat Public and Commercial Services Union (PCS), qui représente la fonction publique, a réagi vivement dans un courrier adressé à M. Alderton. « Envoyer une lettre de licenciement pendant cette période de deuil est choquant et manque de sensibilité. Nous demandons à Sir Clive de revenir sur sa décision, de retirer sa lettre et d’entamer des discussions avec nous sur l’avenir de ces employés. »                 Clarence House réplique que le Palais était légalement obligé d’agir de la sorte. « A la suite de l’accession au trône la semaine dernière, les activités de l’ancien prince de Galles et de la duchesse de Cornouailles ont cessé, et, comme le requiert la loi, un processus de consultation a débuté. Notre personnel a servi pendant longtemps et de façon loyale, et, bien que certains licenciements soient inévitables, nous travaillons de façon urgente pour identifier des rôles alternatifs pour le plus grand nombre de salariés. »                 Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/09/16/pendant-le-deuil-le-personnel-du-roi-charles-iii-est-licencie_6141952_1698637.html"},"headline":"Pendant le deuil, le personnel du roi Charles III est licenci\u00e9","dateCreated":"2022-09-16T17:28:29+02:00","datePublished":"2022-09-16T17:28:29+02:00","dateModified":"2022-09-16T18:11:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Emploi"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Europe","Royaume-Uni","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien prince Charles devenant roi, ses pr\u00e9c\u00e9dentes fonctions disparaissent. Une centaine de ses salari\u00e9s ont re\u00e7u l\u2019annonce de leur licenciement.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/977/0/6375/3187/1342/671/60/0/0b8a907_1662796694540-090922-j1-mort-elyzabeth-ii-londres-2b8a7318.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-12">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Cela représente 2,7 milliards de personnes. Elles étaient 3,6 milliards en 2019 et 3 milliards en 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Accès à Internet             En 2022, un tiers de la population mondiale n’a toujours pas accès à Internet      Cela représente 2,7 milliards de personnes. Elles étaient 3,6 milliards en 2019 et 3 milliards en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En 2022, un tiers de la population mondiale est privée d’accès à Internet, selon les statistiques de l’Organisation des Nations unies publiées vendredi 16 septembre. « Quelque 5,3 milliards de personnes dans le monde utilisent désormais Internet. Bien que la croissance continue soit encourageante, la tendance suggère que, sans investissements supplémentaires dans les infrastructures et une nouvelle impulsion pour susciter de nouveaux savoir-faire numériques, les chances de connecter la population mondiale d’ici à 2030 semblent de plus en plus maigres », explique l’Union internationale des télécommunications (UIT). Cette agence des Nations unies, sise à Genève, se consacre au développement spécialisé dans les technologies de l’information et de la communication.            Si, cette année, 2,7 milliards de personnes n’ont toujours pas accès à Internet, elles étaient 3 milliards en 2021 et 3,6 milliards en 2019, juste avant la pandémie de Covid-19.            Celle-ci « nous a donné un bon coup de fouet en matière de connectivité, mais il nous faut soutenir le même rythme pour s’assurer que tout le monde peut bénéficier » du numérique, a souligné Houlin Zhao, secrétaire général de l’UIT. « Cela ne pourra se faire qu’avec plus d’investissements dans les réseaux et technologies numériques, une règlementation s’inspirant des meilleurs exemples et la formation », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Sobriété : vers une limitation de l’usage du numérique ?                   De fortes disparités            L’UIT a identifié deux obstacles principaux à son objectif d’une population mondiale entièrement connectée : tout d’abord les populations qui ne sont toujours pas connectées sont aussi les plus difficiles à atteindre, l’autre barrière étant la difficulté à établir un accès régulier et facile à internet. L’UIT estime que les obstacles – des vitesses de connexion trop lentes, des prix trop élevés pour le matériel et les abonnements, le manque de culture numérique, des barrières culturelles et linguistiques, la discrimination de genre et parfois le simple manque d’accès à l’électricité – sont souvent sous-estimés.                 « Si la hausse du nombre de personnes utilisant Internet dans le monde est encourageante, nous ne pouvons simplement assurer que la forte croissance constatée ces dernières années va se poursuivre ainsi », a mis en garde l’Américaine Doreen Bogdan-Martin, directrice chargée du développement à l’UIT.            Les disparités régionales restent fortes. L’Afrique est la moins connectée des six régions de l’ITU, avec 40 % de la population en ligne. Dans les pays arabes, ce taux est de 70 %. En Asie-Pacifique, le taux de pénétration d’Internet est passé de 61 % en 2021 à 64 % cette année. Les Amériques, la communauté des Etats indépendants et l’Europe (en tête de ce classement avec 89 %) affichent des taux de plus de 80 % de leur population connectée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Internet : le risque de pannes toujours plus importantes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/17/en-2022-un-tiers-de-la-population-mondiale-n-a-toujours-pas-acces-a-internet_6142058_4408996.html"},"headline":"En\u00a02022, un tiers de la population mondiale n\u2019a toujours pas acc\u00e8s \u00e0 Internet","dateCreated":"2022-09-17T14:01:55+02:00","datePublished":"2022-09-17T14:01:55+02:00","dateModified":"2022-09-17T14:35:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"keywords":["Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"description":"Cela repr\u00e9sente 2,7\u00a0milliards de personnes. Elles \u00e9taient 3,6\u00a0milliards en\u00a02019 et 3\u00a0milliards en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/261/0/3000/1500/1342/671/60/0/1934740_b135bec50a014ba788f8c0ea0325f1ce-b135bec50a014ba788f8c0ea0325f1ce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Acc\u00e8s \u00e0 Internet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/acces-a-internet/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-13">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Membre de la cinquième génération depuis la création de l’entreprise familiale, Bruno Bonduelle en a été PDG de 1985 à 1994. Il s’était aussi beaucoup investi dans la promotion de la région de Lille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Distribution / agroalimentaire             Mort de Bruno Bonduelle, ancien PDG du géant des légumes en conserve      Membre de la cinquième génération depuis la création de l’entreprise familiale, Bruno Bonduelle en a été PDG de 1985 à 1994. Il s’était aussi beaucoup investi dans la promotion de la région de Lille.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Bonduelle, le 29 octobre 2003, au siège du groupe à Villeneuve-d’Ascq, dans le Nord.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 Bruno Bonduelle, ancien PDG de l’entreprise familiale du même nom spécialisée dans les légumes en conserve et surgelés, est mort vendredi à l’âge de 89 ans, à Marcq-en-Barœul (Nord), a annoncé le groupe samedi 17 septembre, confirmant une information du quotidien La Voix du Nord.            Membre de la cinquième génération depuis la création de l’entreprise familiale, Bruno Bonduelle en a été PDG de 1985 à 1994, avant de prendre la tête de son conseil de surveillance, puis de devenir membre de son conseil d’administration. Son mandat avait notamment été marqué par la reprise de son concurrent Cassegrain en 1989.                 « Bruno Bonduelle a été un acteur déterminant de la transformation du groupe, qu’il a accompagné dans son expansion en France (…) et à l’international en élargissant l’activité à l’Espagne, au Portugal et à l’Europe centrale », a souligné l’entreprise dans un communiqué. Elle « salue la mémoire d’un grand capitaine d’industrie dont l’esprit entrepreneur et l’audace ont permis le développement économique et social de nombreux acteurs de la métropole lilloise ».            Promoteur de sa région            Hors de ses fonctions managériales, M. Bonduelle s’était beaucoup investi dans la promotion de la région de Lille. Il a été entre autres président de l’Association pour la promotion internationale de Lille Métropole (APIM), président de l’association patronale Comité Grand Lille, porteurs de la candidature de Lille aux Jeux olympiques de 2004 et président de la chambre de commerce et d’industrie Lille Métropole.            Bruno Bonduelle s’était ému de l’image négative pour la région du film Germinal de Claude Berri, en 1993. Il avait aussi fait une courte incursion en politique en se présentant aux régionales de 1998 dans le Nord-Pas-de-Calais, sous l’étiquette Génération Ecologie.                Le groupe Bonduelle, géant de son secteur, a réalisé lors de son exercice 2021-2022 (clos le 30 juin) un chiffre d’affaires de 2,9 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Bonduelle, l'éternel « saint patron » du capitalisme lillois                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/17/mort-de-bruno-bonduelle-ancien-pdg-du-geant-des-legumes-en-conserve_6142070_3382.html"},"headline":"Mort de Bruno Bonduelle, ancien PDG du g\u00e9ant des l\u00e9gumes en conserve","dateCreated":"2022-09-17T16:47:47+02:00","datePublished":"2022-09-17T16:47:47+02:00","dateModified":"2022-09-17T16:47:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Entreprises","\u00c9conomie","Disparitions"],"description":"Membre de la cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis la cr\u00e9ation de l\u2019entreprise familiale, Bruno Bonduelle en a \u00e9t\u00e9 PDG de 1985 \u00e0 1994. Il s\u2019\u00e9tait aussi beaucoup investi dans la promotion de la r\u00e9gion de Lille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/04/04/106/0/510/254/1342/671/60/0/7b1741c_10821-it4gdh.4ycmasv2t9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-14">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Il n’y a pas que les librairies dans la vie. D’où ce classement subjectif des auteurs-stars dénichés dans 25 bibliothèques d’extérieur, où les ouvrages s’offrent une seconde vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          L'époque       Livres             Dans les boîtes à livres, de Régine Deforges à Jacques Attali, l’autre rentrée littéraire      Il n’y a pas que les librairies dans la vie. D’où ce classement subjectif des auteurs-stars dénichés dans 25 bibliothèques d’extérieur, où les ouvrages s’offrent une seconde vie.          Par Guillemette Faure         Publié hier à 18h00, mis à jour à 05h37    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des livres dans une cabine téléphonique, à Eragny-sur-Oise (Val-d’Oise), le 21 juillet 2017.  BRUNO LEVESQUE / IP3               Septembre 2022, près de 500 nouveaux romans viennent d’arriver dans les librairies. Un mois plus tôt, une autre rentrée littéraire a déjà eu lieu. Incognito. Celle des armoires à livres, ces étagères bricolées, aménagées dans des lieux publics, des laveries, des commerces, où chacun est invité à déposer des ouvrages et à en emprunter d’autres. Leurs rayons se renouvellent l’été, saison des grands retours et des livres de vacances que l’on renonce à rapporter chez soi, saison aussi des grands ménages d’avant la reprise.          Quelles sont les grandes tendances de cette rentrée parmi les ouvrages dont on ne veut plus ? Après l’étude approfondie de vingt-cinq de ces minibibliothèques, de Dinard à Piriac, de Sagy à Chartres, on a pu établir un palmarès. Largement en tête, Henri Troyat. Derrière lui, d’autres romanciers prolifiques, comme Paul-Loup Sulitzer et Maurice Denuzière, des auteurs de polars, comme Agatha Christie et Georges Simenon, et bien sûr, Molière, dont on retrouve Les Fourberies de Scapin dans toutes les éditions. Dans la catégorie essais, l’œuvre de l’éditorialiste de droite Philippe Alexandre fait un tabac dans les boîtes à livres.               Voilà pour les auteurs. En scrutant ces rayonnages à la loupe, on pourrait établir un autre classement, par genres – avec des catégories innovantes : grands auteurs sans postérité (plus nombreux qu’on ne le croit) ; romans audacieux pour l’époque (tous les Régine Deforges, La Dérobade, de Jeanne Cordelier) ou abordant des questions de société nouvelles, du moins dans les années 1970 (Marie Cardinal, Janine Boissard, Nicole de Buron…) ; méthodes de régime qui n’ont pas marché (Dukan vient chasser Rika Zaraï), de management dont on est revenu, d’éducation auxquelles on a renoncé.          Cimetières des modes          Notable aussi, le rayon des futurologues du passé : Jean-Louis Servan-Schreiber, François de Closets, jusqu’à Jacques Attali. C’est aussi grâce aux armoires à livres qu’on peut lire Quand la Chine s’éveillera… le monde tremblera, d’Alain Peyrefitte (1973). A côté de cette étagère, on aurait celle des perdants aux élections livrant leur vision du monde (qui veut lire un livre de Michel Jobert ?). Enfin, éparpillés, les livres qui pourraient nous plaire s’ils se trouvaient au bon endroit (Guillaume Musso en allemand, guide touristique du Périgord trouvé en Bretagne). Sans oublier le rayon de bouquins qu’on a tenu à lire mais pas à garder (deux exemplaires de Merci pour ce moment, de Valérie Trierweiler, à Saint-Malo, ce qui nous fait penser, par association d’idées, qu’en 2016, une branche anglaise de l’organisation caritative Oxfam avait demandé qu’on arrête de lui offrir des exemplaires de Cinquante nuances de Grey).        Il vous reste 64.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/09/16/dans-les-boites-a-livres-de-regine-deforges-a-jacques-attali-l-autre-rentree-litteraire_6141962_4497916.html"},"headline":"Dans les bo\u00eetes \u00e0 livres, de R\u00e9gine Deforges \u00e0 Jacques Attali, l\u2019autre rentr\u00e9e litt\u00e9raire","dateCreated":"2022-09-16T18:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-17T05:37:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Il n\u2019y a pas que les librairies dans la vie. D\u2019o\u00f9 ce classement subjectif des auteurs-stars d\u00e9nich\u00e9s dans 25\u00a0biblioth\u00e8ques d\u2019ext\u00e9rieur, o\u00f9 les ouvrages s\u2019offrent une seconde vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/56/0/2953/1476/1342/671/60/0/4ca1227_1663085880245-lux-ip3blev17072381.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-15">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’université, qui emménage dans un nouveau campus dans l’est de Paris, accumule les problèmes logistiques et immobiliers, dans un climat social dégradé. La rentrée a été décalée de deux semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Universités             A Sorbonne-Nouvelle, la rentrée maudite : reprise décalée, locaux trop petits, campus pas fini…      L’université, qui emménage dans un nouveau campus dans l’est de Paris, accumule les problèmes logistiques et immobiliers, dans un climat social dégradé. La rentrée a été décalée de deux semaines.          Par Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le chantier de construction de l’université Sorbonne-Nouvelle, le 9 octobre 2020.  BRUNO LEVESQUE/IP3 PRESS/MAXPPP               L’université Sorbonne-Nouvelle craque de partout. Lundi 12 septembre, lors d’une réunion de prérentrée en amphithéâtre, une corniche en bois installée à 2 mètres de hauteur, lourde de plusieurs kilos, s’est effondrée sur une étudiante de licence – par chance, elle n’a pas été blessée. Cette semaine, des photos de la « poutre » tombée du mur ont circulé dans les messageries et sur les réseaux sociaux, suscitant un certain émoi au sein du personnel et chez les étudiants. « Depuis, tous les éléments ont été refixés. Mais c’est absolument inadmissible », commente le président de l’université, Jamil Jean-Marc Dakhlia.          Le campus est pourtant tout neuf. Sorbonne-Nouvelle (ex-Paris-III, dite « Censier ») vient juste de quitter ses bâtiments vétustes et amiantés du Quartier latin pour emménager cet été dans un bel ensemble coloré de 26 000 mètres carrés signé par l’architecte star Christian de Portzamparc, à côté de la place de la Nation. Mais, depuis, cet établissement de 17 000 étudiants, spécialisé dans les langues, la culture et la littérature, accumule les difficultés. Au point que, début septembre, le report de deux semaines de la rentrée a été voté (elle aura lieu le 3 octobre, pour la plupart des étudiants), car les emplois du temps ne pouvaient être finalisés dans les temps. Les étudiants ont été prévenus au dernier moment. Une seule de ces deux semaines sera rattrapée, plus tard dans l’année, l’autre sera perdue.          Chantier mal géré          Cette situation inhabituelle découle de lourdes difficultés d’organisation interne, associées à un chantier mal géré où les péripéties se sont accumulées. Aussi beaux soient-ils, ces nouveaux locaux sont bien trop petits – l’université compte une trentaine de salles de moins par rapport à l’année passée. Ce problème, pourtant signalé depuis plusieurs années par les représentants du personnel, a été minimisé par le ministère et par les dirigeants de l’université, qui appelaient à une meilleure optimisation de l’utilisation des salles… Ils se sont retrouvés au pied du mur, au mois de juin. En outre, deux grands amphithéâtres ne sont finalement pas utilisables, à cause de défauts de conception, et ne pourront être occupés cette année. Tout comme la vaste salle de spectacle. Aussi, si le restaurant universitaire fonctionne, la cafétéria ne sera pas ouverte pour la rentrée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la crise de l’énergie affecte les finances des laboratoires de recherche et les universités en France                 Juste avant l’été, le basculement en ligne de toute une série de cours (principalement les cours magistraux des élèves de licence) a été annoncé pour la rentrée, faute de salles libres. Début septembre, tout un autre pan d’enseignements (les langues, notamment) a été basculé en ligne pour le premier semestre. Pour nombre d’étudiants, le volume de cours derrière un ordinateur pourrait atteindre 40 %, ce semestre.             Il vous reste 50.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/09/17/reprise-decalee-locaux-trop-petits-campus-pas-fini-a-sorbonne-nouvelle-la-rentree-maudite_6142056_4401467.html"},"headline":"A Sorbonne-Nouvelle, la rentr\u00e9e maudite\u00a0: reprise d\u00e9cal\u00e9e, locaux trop petits, campus pas fini\u2026","dateCreated":"2022-09-17T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-17T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-17T15:34:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Universit\u00e9s"],"keywords":["\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","M Campus"],"description":"L\u2019universit\u00e9, qui emm\u00e9nage dans un nouveau campus dans l\u2019est de Paris, accumule les probl\u00e8mes logistiques et immobiliers, dans un climat social d\u00e9grad\u00e9. La rentr\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e de deux semaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/272/0/4252/2126/1342/671/60/0/37257f9_1657722054242-maxnewsfrfour696667.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-16">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite de la police des mœurs, qui patrouille dans les lieux publics pour vérifier l’application de la loi sur le foulard et d’autres règles islamiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, la mort d’une jeune femme arrêtée par la police des mœurs suscite des protestations      La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite de la police des mœurs, qui patrouille dans les lieux publics pour vérifier l’application de la loi sur le foulard et d’autres règles islamiques.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 17h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mahsa Amini, morte le 17 septembre 2022 dans un hôpital de Téhéran, en Iran.  SOCIAL NETWORKS / ZUMA PRESS/MAXPPP/MAXPPP                 Elle s’appelait Mahsa Amini. Cette Iranienne de 22 ans est morte, vendredi, trois jours après son arrestation par la police des mœurs à Téhéran. Ses funérailles, samedi 17 septembre, dans sa ville natale de Saqqez, dans la province du Kurdistan, ont donné lieu à une manifestation que les forces de sécurité iraniennes ont dispersée à coups de gaz lacrymogènes. La veille un rassemblement avait eu lieu à proximité de l’hôpital Kasra de Téhéran, où elle est morte.            Women remove their headscarves to protest Iran regime at funeral of Mahsa Amini, the 22-year-old who died in custod… https://t.co/cMliKhDjk4— borzou (@Borzou Daragahi 🖊🗒)              Mahsa Amini a été arrêtée mardi par l’unité de police chargée de faire respecter le code vestimentaire strict de la République islamique pour les femmes, dont le port obligatoire du foulard en public. La télévision d’Etat a annoncé vendredi sa mort après trois jours dans le coma.            Deux heures entre l’arrestation et le transfert à l’hôpital            Son frère a déclaré au site Internet IranWire qu’alors qu’il attendait sa sœur à l’extérieur du commissariat, il a vu une ambulance en sortir et l’emmener à l’hôpital. Il dit avoir été informé qu’elle avait fait une attaque cardiaque et cérébrale et qu’elle était dans le coma. « Il ne s’est déroulé que deux heures entre son arrestation et son transfert à l’hôpital, a-t-il déclaré, annonçant son intention de porter plainte. Je n’ai rien à perdre. Je ne laisserai pas les choses ainsi sans protester. »                 Après ses funérailles, des personnes « ont scandé des slogans en exigeant des enquêtes détaillées sur cette affaire », rapporte l’agence de presse iranienne Fars. Les « manifestants se sont ensuite rassemblés devant le bureau du gouverneur » en scandant « d’autres slogans » avant d’être « dispersés par les forces de sécurité, qui ont tiré des gaz lacrymogènes ».            La télévision d’Etat a diffusé vendredi des extraits d’une vidéo montrant une salle, visiblement dans un commissariat, où l’on peut voir de nombreuses femmes. L’une d’elles, présentée comme Mahsa Amini, se lève pour discuter avec une « instructrice » au sujet de sa tenue vestimentaire, puis elle s’effondre. Dans un autre extrait, le service d’urgence transporte le corps de la femme vers une ambulance. La police de Téhéran a confirmé vendredi le décès, affirmant « qu’il n’y avait pas eu de contact physique » entre les agents de police et la jeune femme.            Les abus de la police des mœurs            La présidence iranienne avait annoncé, de son côté, que le président Ebrahim Raïssi avait chargé le ministre de l’intérieur d’enquêter sur cette affaire. Le chef du bureau du médecin légiste de Téhéran a déclaré samedi à la télévision d’Etat que des enquêtes sur la cause du décès de la jeune femme étaient en cours mais qu’elles prendraient trois semaines.                Le cinéaste iranien Asghar Farhadi a réagi sur son compte Instagram et qualifié la mort d’Amini en détention de « crime ». La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite la police des mœurs, qui patrouille dans les lieux publics pour vérifier l’application de la loi sur le foulard et d’autres règles islamiques.            Depuis la révolution islamique de 1979, la loi impose à toutes les femmes le port d’un voile recouvrant la tête et le cou tout en dissimulant les cheveux. Cependant, ces deux dernières décennies, de plus en plus de femmes à Téhéran et dans d’autres grandes villes laissent des mèches de cheveux, voire plus, dépasser de leur voile.                             Lire aussi :  L’appli qui piste les brigades des mœurs iraniennes                             Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 19 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  """Titanic"", touché, coulé"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/17/en-iran-la-mort-d-une-jeune-femme-arretee-par-la-police-des-m-urs-suscite-des-protestations_6142073_3210.html"},"headline":"En Iran, la mort d\u2019une jeune femme arr\u00eat\u00e9e par la police des m\u0153urs suscite des protestations","dateCreated":"2022-09-17T17:55:02+02:00","datePublished":"2022-09-17T17:55:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La mort de Mahsa Amini survient alors que la controverse enfle sur la conduite de la police des m\u0153urs, qui patrouille dans les lieux publics pour v\u00e9rifier l\u2019application de la loi sur le foulard et d\u2019autres r\u00e8gles islamiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/187/0/3300/1650/1342/671/60/0/9cfd44c_1663428131225-maxnewsfrfive032665.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/17/19-17">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Alors que le Comité consultatif national d’éthique a entrouvert la possibilité d’une évolution législative sur la fin de vie, les évêques français exhortent, dans une tribune au « Monde », à renforcer les soins palliatifs et à honorer chaque vie humaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Fin de vie         Conférence des évêques de France : « L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ? »   Tribune        Collectif        Alors que le Comité consultatif national d’éthique a entrouvert la possibilité d’une évolution législative sur la fin de vie, les évêques français exhortent, dans une tribune au « Monde », à renforcer les soins palliatifs et à honorer chaque vie humaine.   Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au moment où le président de la République vient de présenter les termes d’un débat national sur la fin de vie, en entamant un examen approfondi de son avis, nous notons que le Conseil consultatif national d’éthique (CCNE) souligne surtout « qu’il ne serait pas éthique d’envisager une évolution de la législation si les mesures de santé publique recommandées dans le domaine des soins palliatifs ne sont pas prises en compte ». Il précise même qu’il faut développer les soins palliatifs « avant toute réforme ».          Nous entendons les interrogations de notre société. Nous sommes sensibles aux souffrances de personnes malades en fin de vie ou très sévèrement atteintes de pathologies graves. Nous percevons les détresses de leur entourage, bouleversé par leurs souffrances, voire désespéré par un sentiment d’impuissance. Nous savons bien que les questions de la fin de vie et de l’approche de la mort ne peuvent pas être abordées de manière simpliste.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Sur la fin de vie, le tournant du Comité d’éthique                 A l’écoute de malades, de soignants, de familles, d’acteurs des soins palliatifs, nous percevons que le besoin essentiel du plus grand nombre est d’être considérés, respectés, aidés, accompagnés, non abandonnés. Leur souffrance doit être soulagée, mais leurs appels expriment aussi leur besoin de relation et de proximité. L’attente la plus profonde de tous n’est-elle pas l’aide active à vivre, plutôt que l’aide active à mourir ?               Depuis plusieurs décennies, un équilibre s’est progressivement trouvé dans notre pays pour éviter l’acharnement thérapeutique et promouvoir les soins palliatifs. Cette « voie française » a pu faire école et dit quelque chose du patrimoine éthique de notre pays. Nos soignants, qui ont à faire face à tant de difficultés concrètes pour faire vivre notre système de santé, expriment souvent combien ils sont attachés à cet équilibre qui constitue l’honneur de leur profession et correspond au sens de leur engagement.          Une authentique fraternité          Depuis plusieurs décennies, les soins palliatifs, qui prennent en compte aussi bien le corps que la vie relationnelle et l’entourage des malades, ont fait progresser la solidarité et la fraternité dans notre pays. Mais ils sont encore absents d’un quart des départements français ! La priorité, selon le CCNE lui-même, est de faire disparaître ces « déserts palliatifs ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »                 Durant la crise liée au Covid-19, notre société a fait de lourds sacrifices pour « sauver la vie », en particulier des personnes les plus fragiles, au point même parfois de surisoler les personnes malades ou âgées afin de préserver la santé de leur corps. Comment comprendre que, quelques mois seulement après cette grande mobilisation nationale, soit donnée l’impression que la société ne verrait pas d’autre issue à l’épreuve de la fragilité ou de la fin de vie que l’aide active à mourir, qu’un suicide assisté ?            Il vous reste 34.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/16/conference-des-eveques-de-france-l-attente-la-plus-profonde-de-tous-n-est-elle-pas-l-aide-active-a-vivre-plutot-que-l-aide-active-a-mourir_6141960_3232.html"},"headline":"Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019attente la plus profonde de tous n\u2019est-elle pas l\u2019aide active \u00e0 vivre, plut\u00f4t que l\u2019aide active \u00e0 mourir\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-16T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-16T18:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Fin de vie"],"keywords":["M\u00e9decine","Religions","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Fin de vie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que le Comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique a entrouvert la possibilit\u00e9 d\u2019une \u00e9volution l\u00e9gislative sur la fin de vie, les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais exhortent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 renforcer les soins palliatifs et \u00e0 honorer chaque vie humaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/437/0/5249/2624/1342/671/60/0/43f361a_1650436873772-000-327w3px.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fin de vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fin-de-vie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/17/19-18">
<filnamedate="20220917"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220917"><AAMMJJHH="2022091719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les sites patrimoniaux abondent en France, mais sont souvent vides ou à l’abandon. Dans une tribune au « Monde », Jean Guiony, directeur adjoint du programme Action cœur de ville et Ulysse Jardat, conservateur du patrimoine, proposent que s’engage un inventaire de ces lieux, dont ils soulignent le potentiel, avant de faire l’objet de dispositifs finançant et facilitant leur réhabilitation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Réforme des retraites    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Fin de vie    Jean-Luc Godard    Éducation    Basket    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Les piscines fermées seront toutes rouvertes sous une semaine, annonce l’exploitant Vert Marine                   Économie  Article réservé à nos abonnés « L’élève sera le client » : aux Etats-Unis, l’école selon Jeff Bezos, Mark Zuckerberg et Elon Musk                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La moutarde monte en graine »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Bouclier tarifaire : le juste équilibre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : Les séries sont-elles (encore) trop blanches ?   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Irène Théry : « Les jeunes générations récusent la dissymétrie entre une sexualité masculine de conquête et une sexualité féminine de citadelle »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Le plan anti-inflation de Joe Biden « promeut une transformation verte selon une approche inverse à celles qui ont échoué »   Robert Bell Brooklyn College, City University de New-York                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Joao Pedro Rodrigues, cinéaste (« Feu follet ») : « J’aime que l’on croie à l’incroyable »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Robbe-Grillet », de Benoît Peeters : Alain Robbe-Grillet, professeur de soi-même                   Culture « Vandal », sur BrutX : quand les tagueurs étaient les ennemis publics de la RATP                   Télévisions & Radio Alain Chabat va présenter une nouvelle émission sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : le pot à lait                   Le Monde passe à table Le sésame noir va-t-il détrôner le chocolat ?                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Entre Lot et Célé : et au milieu coulent deux rivières                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Vos enfants n’aiment pas l’école ? Cinq livres pour les inciter à y aller... ou pas                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Économie         « Les sites patrimoniaux sont un gisement de transformation : écologique, sociale, économique et esthétique »   Tribune        Jean Guiony  Directeur adjoint du programme national Action cœur de ville          Ulysse Jardat  Conservateur du patrimoine        Les sites patrimoniaux abondent en France, mais sont souvent vides ou à l’abandon. Dans une tribune au « Monde », Jean Guiony, directeur adjoint du programme Action cœur de ville et Ulysse Jardat, conservateur du patrimoine, proposent que s’engage un inventaire de ces lieux, dont ils soulignent le potentiel, avant de faire l’objet de dispositifs finançant et facilitant leur réhabilitation.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Traditionnellement considéré comme un marqueur d’identité promu au travers d’activités touristiques, le patrimoine est plus rarement connu pour sa valeur écologique. Il est temps de reconnaître la contribution des sites patrimoniaux à la sobriété foncière, qui réduit la consommation d’espaces naturels, propose une alternative à l’étalement urbain, et concourt à un mode de développement territorial et d’aménagement durable.          Le patrimoine contribue aussi à la revalorisation des territoires, ainsi qu’à l’insertion professionnelle. Mais le déficit d’investissement, privé comme public, les difficultés réglementaires, le manque de connaissance et donc d’intérêt, sont autant de facteurs qui l’empêchent encore d’être pleinement exploité.          Pire, ce déficit alimente dangereusement un phénomène dont nous n’avons pas suffisamment pris la mesure : la vacance patrimoniale. A l’instar de la vacance de logements ou de la vacance commerciale, celle qui touche les patrimoines doit faire l’objet de dispositifs finançant et facilitant les opérations de réhabilitation.          Des solutions sobres et innovantes          Alors que les sites patrimoniaux abondent en France, qu’ils soient ou non protégés au titre des monuments historiques, nombre d’entre eux sont laissés vides ou abandonnés depuis plusieurs années. Ces abandons sont récurrents en dehors des métropoles. Les coûts financiers liés au respect des normes de préservation s’avèrent difficilement supportables par des collectivités souffrant de carences financières et techniques.               Le potentiel détenu par le patrimoine est à double tranchant : il peut apparaître comme un marqueur d’embarras ou d’identité repoussée, s’il est laissé en déshérence. C’est l’ancien couvent endormi et inaccessible qui menace ruine, ou la caserne désaffectée qui faisait la fierté militaire du territoire. La nécessité de résorber la vacance patrimoniale prend donc toute son ampleur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Dès que je suis entrée, j’ai eu plus qu’un coup de cœur, un appel, une sorte de révélation » : ces particuliers qui habitent dans des églises                 Certes, le bâti ancien et les sites historiques présentent des défis qui ne permettent pas de faire des opérations faciles. Pourtant, une volonté d’élaboration de solutions sobres et innovantes permettrait d’atteindre trois objectifs : restauration, recyclage urbain et rayonnement touristique, insertion et transition écologique.          Le château du Hazé à Flers (Orne), l’hôpital Jean-Martial à Cayenne (Guyane), l’hôtel de Clugny à Autun (Saône-et-Loire), le couvent de la Visitation au Puy-en-Velay (Haute-Loire), ou encore la minoterie Saint-Frères à Dunkerque (Nord)… autant de sites où un projet de réhabilitation n’a pu être lancé ou a été abandonné. Ils sont plusieurs centaines, pour lesquels le montage de projet est un défi encore à relever.        Il vous reste 55.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/17/les-sites-patrimoniaux-sont-un-gisement-de-transformation-ecologique-sociale-economique-et-esthetique_6142053_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les sites patrimoniaux sont un gisement de transformation\u00a0: \u00e9cologique, sociale, \u00e9conomique et esth\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-17T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-17T13:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Culture","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les sites patrimoniaux abondent en France, mais sont souvent vides ou \u00e0 l\u2019abandon. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Jean Guiony, directeur adjoint du programme Action c\u0153ur de ville et Ulysse Jardat, conservateur du patrimoine, proposent que s\u2019engage un inventaire de ces lieux, dont ils soulignent le potentiel, avant de faire l\u2019objet de dispositifs finan\u00e7ant et facilitant leur r\u00e9habilitation.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Guiony","description":"Directeur adjoint du programme national Action c\u0153ur de ville"}
,{"@type":"Person","name":"Ulysse Jardat","description":"Conservateur du patrimoine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/16/466/0/5223/2611/1342/671/60/0/9cda0bf_1663321248582-pns-900455187.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  
