<FILE-date="2022/05/03/19">

<article-nb="2022/05/03/19-1">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Défense, énergie, politique migratoire… le premier ministre italien, ancien président de la Banque centrale européenne, dessine les contours d’une Europe élargie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Union européenne             Mario Draghi défend un « fédéralisme pragmatique » et un « nouvel élan » pour l’élargissement de l’Union européenne      Défense, énergie, politique migratoire… le premier ministre italien, ancien président de la Banque centrale européenne, dessine les contours d’une Europe élargie.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 19h45    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Mario Draghi, le premier ministre italien, lors de son discours au Parlement européen de Strasbourg, le 3 mai 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Peut-être est-ce une habitude qu’il a prise quand il était banquier central mais une chose est sûre, Mario Draghi distille sa parole avec parcimonie. Pourtant, mardi 3 mai, devant le Parlement de Strasbourg, le premier ministre italien s’est fait plus éloquent que d’habitude et a pris le temps de livrer sa vision de l’Europe.          La pandémie de Covid-19 et, plus encore, la guerre en Ukraine nécessitent que l’Union européenne (UE) « bouge » vite, a commencé Mario Draghi, devant les eurodéputés. Les défis – économique, énergétique, migratoire et sécuritaire – que ce conflit a fait naître exigent une réponse des Vingt-sept à la hauteur, mais il leur faut aussi se préparer aux prochaines crises et mettre l’Europe en ordre de bataille pour y faire face. Tel est en substance le message du premier ministre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mario Draghi mise sur sa crédibilité pour replacer l’Italie dans l’Union européenne                 Dans ce contexte, Mario Draghi appelle de ses vœux un « fédéralisme pragmatique » qui serait aussi un « fédéralisme des idéaux ». A chaque crise, a-t-il résumé, l’Europe fait un pas supplémentaire vers l’intégration, il lui faut désormais faire un saut plus grand, « accélérer le processus d’intégration », pour se préparer aux bouleversements qui l’attendent.          Concrètement, l’ex-président de la Banque centrale européenne (2011-2019) préconise, en matière de défense, la tenue d’une conférence, dans les plus brefs délais, afin que les Européens coordonnent leurs efforts militaires. « Nos dépenses de sécurité sont environ trois fois supérieures à celles de la Russie, mais elles sont réparties en 146 systèmes de défense. Les Etats-Unis n’en ont que 34 », insiste-t-il. Cet effort doit être accompagné d’une politique étrangère dont les décisions ne seraient plus prises à l’unanimité mais à la majorité qualifiée, a-t-il poursuivi.          « Aspirations légitimes »          Plus structurellement, pour lui, la sécurité du Vieux Continent ne peut se concevoir si on laisse à sa porte les pays des Balkans occidentaux, ainsi que l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie. « La pleine intégration des pays qui manifestent des aspirations européennes ne représente pas une menace pour le maintien du projet européen, cela fait partie de sa réalisation », a-t-il jugé. « Nous voulons que l’Ukraine fasse partie de l’UE », a-t-il aussi insisté, après avoir demandé « l’ouverture immédiate de négociations d’adhésion avec l’Albanie et la Macédoine du Nord », que soit donné « un nouvel élan aux négociations avec la Serbie et le Monténégro » et accordée « la plus grande attention aux aspirations légitimes de la Bosnie-Herzégovine et du Kosovo ».        Il vous reste 51.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/mario-draghi-defend-un-federalisme-pragmatique-et-un-nouvel-elan-pour-l-elargissement-de-l-union-europeenne_6124635_3210.html"},"headline":"Mario Draghi d\u00e9fend un \u00ab\u00a0f\u00e9d\u00e9ralisme pragmatique\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0nouvel \u00e9lan\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-05-03T19:45:22+02:00","datePublished":"2022-05-03T19:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Italie","Europe","Union europ\u00e9enne","International"],"description":"D\u00e9fense, \u00e9nergie, politique migratoire\u2026 le premier ministre italien, ancien pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, dessine les contours d\u2019une Europe \u00e9largie.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d1006a4_76800de5532144c3838f81f7ae78b61e-76800de5532144c3838f81f7ae78b61e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-2">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Des vidéos, des témoignages et un document interne de Frontex révèlent que l’agence européenne de gardes-frontières a illégalement renvoyé des migrants en mer Egée, alors même que ces derniers avaient accosté en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Immigration en Europe             Enquête vidéo : comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce      vidéo   Des vidéos, des témoignages et un document interne de Frontex révèlent que l’agence européenne de gardes-frontières a illégalement renvoyé des migrants en mer Egée, alors même que ces derniers avaient accosté en Europe.          Publié aujourd’hui à 19h31, mis à jour à 19h42         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est une enquête qui secoue jusqu’au sommet de Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières. Un document interne de plusieurs millions de lignes obtenu par Le Monde et ses partenaires du média d’investigation Lighthouse Reports, montre que Frontex a enregistré plusieurs dizaines de refoulements illégaux de migrants comme de simples opérations de « prévention au départ » depuis la Turquie, entre mars 2020 et septembre 2021.            Quelques heures après la publication de cette enquête dans Le Monde et des médias partenaires, Fabrice Leggeri, directeur exécutif de Frontex, a annoncé avoir posé sa démission.            Grâce à des vidéos localisées et authentifiées, ainsi qu’à plusieurs témoignages, notre enquête vidéo prouve que des migrants ont bien posé le pied en Grèce, avant d’en être illégalement expulsés. Au total, entre mars 2020 et septembre 2021, au moins 957 migrants arrivés en Europe ont ensuite été refoulés en mer, parfois sans eau ni gilet de sauvetage.                                   Lire aussi :  Migrations : Frontex ne peut s’affranchir des valeurs européennes                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/03/enquete-video-comment-frontex-a-maquille-des-renvois-illegaux-de-migrants-au-large-de-la-grece_6124634_3210.html"},"headline":"Enqu\u00eate vid\u00e9o\u00a0: comment Frontex a maquill\u00e9 des renvois ill\u00e9gaux de migrants, au large de la Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-05-03T19:31:37+02:00","datePublished":"2022-05-03T19:31:37+02:00","dateModified":"2022-05-03T19:42:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o","Immigration en Europe","Europe","International"],"description":"Des vid\u00e9os, des t\u00e9moignages et un document interne de Frontex r\u00e9v\u00e8lent que l\u2019agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8res a ill\u00e9galement renvoy\u00e9 des migrants en mer Eg\u00e9e, alors m\u00eame que ces derniers avaient accost\u00e9 en Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/81/0/1920/960/1342/671/60/0/f5d0ac0_1651591339655-mig1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-3">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Olga, de retour à Paris après un séjour à Vienne, compose toujours avec l’angoisse et célèbre la fête de l’Aïd avec son compagnon. A Kiev, Sasha passe des entretiens d’embauche et fête aussi joyeusement que possible ses 33 ans. Pour la dixième semaine d’affilée, elles ont accepté de partager leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE          « J’ai reçu un courriel pour un deuxième entretien avec l’entreprise française. Les bombes et le futur. La vie dans deux espaces-temps totalement contraires »   Par Elisa Mignot  Publié aujourd’hui à 19h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesOlga, de retour à Paris après un séjour à Vienne, compose toujours avec l’angoisse et célèbre la fête de l’Aïd avec son compagnon. A Kiev, Sasha passe des entretiens d’embauche et fête aussi joyeusement que possible ses 33 ans. Pour la dixième semaine d’affilée, elles ont accepté de partager leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 32 ans, vit à Kiev. Au début de la guerre, elle s’est installée dans un immeuble avec sa mère, son compagnon, Viktor, son chien et son amie Y. Désormais, Sasha vit dans un petit appartement, seule avec son chien, dans la même résidence que Y. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Olga, de retour à Paris après un séjour à Vienne, compose toujours avec l’angoisse et célèbre la fête de l’Aïd avec son compagnon. A Kiev, Sasha passe des entretiens d’embauche et fête aussi joyeusement que possible ses 33 ans.                         Le journal d’Olga et Sasha, au fil des semaines       Le 24 février 2022, l’existence d’Olga, 34 ans, et de Sasha, 32 ans, a basculé dans la guerre. L’aînée vit cette tragédie depuis la France, la cadette est bloquée à Kiev, en Ukraine, réfugiée dans un parking souterrain. Elles ont accepté de raconter leur quotidien.         Semaine 1 : « Ce matin, sur l’écran de mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur »Semaine 2 : « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple »Semaine 3 : « Nous sommes plus forts que nous pouvions l’imaginer »Semaine 4 : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »Semaine 5 : « On a envie de rentrer dans un profond sommeil et de se réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »Semaine 6 : « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »Semaine 7 : « Quand ma grand-mère parlait ukrainien, j’avais honte, je me disais que c’était une langue de la campagne. C’est dire à quel point, moi aussi, j’ai été victime de la propagande russe »Semaine 8 : « Mes peurs sont revenues. Le ministère de la défense russe a annoncé la possibilité d’envoyer des missiles sur Kyiv »Semaine 9 : « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                                Mardi 26 avril          Olga : Je suis à Vienne pour voir I., mon amie d’enfance. Elle doit encore déménager avec ses deux enfants. Le propriétaire de l’appartement qu’elle loue depuis leur arrivée d’Ukraine, il y a un mois et demi, est de retour. I. en a trouvé un autre, trois fois plus petit. Pas trop le choix, elle était pressée. Alors on a fait des allers-retours, avec la petite de 8 mois dans la poussette pleine de sacs. I. dit qu’elle peut se permettre de louer. Avec son mari, resté à Kyiv [Kiev, M respecte le choix orthographique d’Olga et de Sasha], ils ­travaillent dans la finance. Elle ­préfère que les gens qui n’ont pas de moyens bénéficient des aides.          Je me suis promenée pendant qu’elle était avec les petits chez le médecin. J’ai traversé le vieux quartier, vu la cathédrale. Il y avait un grand drapeau avec marqué « Stop war ». Sérieusement ? « Stop Putin and his war », c’est ça la bonne formulation. Beaucoup d’Européens ont peur de le dire, j’ai l’impression. À l’intérieur de la cathédrale, il y avait des murs avec plein de papiers jaune et bleu couverts de messages en ukrainien. Ça me fait tellement mal de savoir qu’il y a tant d’Ukrainiens déracinés. Ensuite, je suis allée sur une terrasse qui donnait sur un parc très joli pour prendre un verre. J’ai goûté un riesling excellent. Mais je ne trouve plus de calme en moi.          Sasha : Triste anniversaire de Tchernobyl. On est trente-six ans après la plus grande catastrophe de l’« atome pacifique » – c’est bien comme ça qu’on dit ? Le plus grand mensonge du gouvernement soviétique, qui a provoqué des morts prématurées, des maladies pour toute une génération. Quand j’étais petite, chaque année, c’était un jour de commémoration. On étudiait les faits, les preuves. Pour savoir quelles erreurs humaines avaient été commises. On a toujours rigolé avec Olga en se disant qu’à l’étranger on ne connaissait l’Ukraine que par Tchernobyl. Maintenant ce n’est plus le cas.        Il vous reste 80.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                     Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                     Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/03/j-ai-recu-un-courriel-pour-un-deuxieme-entretien-avec-l-entreprise-francaise-les-bombes-et-le-futur-la-vie-dans-deux-espaces-temps-totalement-contraires_6124628_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u un courriel pour un deuxi\u00e8me entretien avec l\u2019entreprise fran\u00e7aise. Les bombes et le futur. La vie dans deux espaces-temps totalement contraires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T19:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-03T19:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Olga, de retour \u00e0 Paris apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 Vienne, compose toujours avec l\u2019angoisse et c\u00e9l\u00e8bre la f\u00eate de l\u2019A\u00efd avec son compagnon. A Kiev, Sasha passe des entretiens d\u2019embauche et f\u00eate aussi joyeusement que possible ses 33\u00a0ans. Pour la dixi\u00e8me semaine d\u2019affil\u00e9e, elles ont accept\u00e9 de partager leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/188/114/946/473/1342/671/60/0/1095c40_181461-3266929.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-4">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Premières réserves d’Afrique, le gaz nigérian attire l’intérêt des Européens en pleine guerre russe contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Nigeria             Le Nigeria cherche des fonds pour construire son gazoduc vers le Maroc      Premières réserves d’Afrique, le gaz nigérian attire l’intérêt des Européens en pleine guerre russe contre l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Nigeria et le Maroc sont toujours à la recherche de fonds pour financer un mégaprojet de gazoduc visant à acheminer le gaz nigérian à l’Afrique du Nord et à l’Europe, a déclaré le ministre nigérian du pétrole lundi 2 mai.            Depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, les réserves en gaz de l’Afrique attirent de plus en plus les regards, l’Union européenne (UE) cherchant notamment des alternatives à son approvisionnement en gaz par la Russie.                             Lire aussi :  Gaz : l’Algérie menace de rompre son contrat avec l’Espagne                   Il y a quatre ans, le roi du Maroc Mohammed VI et le président nigérian Muhammadu Buhari sont tombés d’accord sur un mégaprojet de transport de gaz le long de la côte atlantique, sur plus de 3 000 km. Un accord entre les deux pays a été signé pour la première fois en 2016.              Le ministre nigérian du pétrole, Timipre Sylva, a déclaré que le pipeline serait une extension d’un gazoduc acheminant le gaz du sud du Nigeria au Bénin, au Ghana et au Togo depuis 2010. « Nous voulons continuer ce même pipeline jusqu’au Maroc le long de la côte. Aujourd’hui, le projet est toujours à l’étude, a affirmé lundi M. Sylva. Nous en sommes à la sécurisation du financement et beaucoup de personnes manifestent leur intérêt. »            Enorme potentiel            « Les Russes étaient dans mon bureau la semaine dernière, ils sont très désireux d’investir dans ce projet », a encore indiqué le ministre.            Pour l’heure, M. Sylva a précisé qu’aucun accord sur le financement n’a été trouvé. « Il y a beaucoup d’intérêt à l’international mais nous n’avons pas encore identifié les investisseurs avec lesquels nous voulons travailler. »                             Lire aussi :  « Le gaz africain est une opportunité, pas une solution miracle »                   L’acheminement du gaz nigérian à l’Afrique du Nord alimente depuis longtemps de nombreux intérêts, l’Algérie ayant notamment mené des discussions en 2002 pour un projet similaire de pipeline traversant la région du Sahel.              Le Nigeria, membre de l’OPEP, dispose d’énormes réserves en gaz, les premières en Afrique et les septièmes au niveau mondial.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/03/le-nigeria-cherche-des-fonds-pour-construire-son-gazoduc-vers-le-maroc_6124622_3212.html"},"headline":"Le Nigeria cherche des fonds pour construire son gazoduc vers le Maroc","dateCreated":"2022-05-03T18:05:36+02:00","datePublished":"2022-05-03T18:05:36+02:00","dateModified":"2022-05-03T18:05:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Energie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","Maroc","Nigeria","Le Monde Afrique","International"],"description":"Premi\u00e8res r\u00e9serves d\u2019Afrique, le gaz nig\u00e9rian attire l\u2019int\u00e9r\u00eat des Europ\u00e9ens en pleine guerre russe contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d3f0249_1651593831785-000-1dn2zm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-5">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La situation est chaotique à l’aéroport d’Amsterdam, principalement à cause d’un manque criant d’agents de sécurité et de bagagistes. Ce week-end, la compagnie nationale KLM, associée à Air France, a dû annuler plus de 70 vols, et une partie de son trafic a été déroutée vers Rotterdam.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Pays-Bas             A Amsterdam, l’aéroport de Schiphol incapable de faire face à l’afflux de voyageurs      La situation est chaotique à l’aéroport d’Amsterdam, principalement à cause d’un manque criant d’agents de sécurité et de bagagistes. Ce week-end, la compagnie nationale KLM, associée à Air France, a dû annuler plus de 70 vols, et une partie de son trafic a été déroutée vers Rotterdam.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h04    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Au cours des derniers jours, les voyageurs étaient priés d’arriver quatre heures avant le décollage et des files immenses se sont formées aux portes de l’aéroport au cours du week-end des 30 avril et 1er mai.  EVERT ELZINGA / AFP               Les départs en vacances massifs des Néerlandais en cette saison et les conséquences de la crise sanitaire due au Covid-19, qui a entraîné la suppression, tout aussi massive, de postes de travail : il n’en fallait pas plus pour créer une situation totalement chaotique à l’aéroport d’Amsterdam-Schiphol. Au cours des derniers jours, les voyageurs étaient priés d’arriver quatre heures avant le décollage et des files immenses se sont formées aux portes de l’aéroport au cours du week-end des 30 avril et 1er mai. Les pompiers ont parfois dû intervenir pour procéder à la distribution d’eau et, en bout de ligne, le directeur des opérations a dû appeler à la suppression de vols.          La compagnie nationale KLM, associée à Air France, a dû en annuler plus de 70, et une partie de son trafic a été déroutée vers Rotterdam. Une tuile pour la société, qui connaissait un redressement spectaculaire à la faveur de la forte reprise des mouvements, et qui réunissait ses actionnaires lundi 2 mai, notamment pour confirmer la nomination de Marjan Rintel, ex-présidente des chemins de fer néerlandais (NS), au poste de PDG. Elle succède à Pieter Elbers.          Pour la direction de Schiphol, il s’agissait, au cours du week-end, d’assurer « la sécurité des passagers et des personnels », a-t-elle fait valoir. Elle était en réalité incapable de faire face à un afflux de voyageurs pourtant prévisible compte tenu d’un manque criant d’agents de sécurité et de bagagistes. Il en manquerait 500 sur un total de 5 000 dans ce hub parmi les plus importants d’Europe qui, en 2019, avant la pandémie, avait enregistré quelque 70 millions de passagers. Lors de cette semaine de congés scolaires aux Pays-Bas on en prévoyait 174 000 par jour.          « Grève à la française »          Un fort taux d’absentéisme et la difficulté à trouver des remplaçants pour les nombreux membres du personnel qui ont quitté l’entreprise durant la crise sanitaire expliquent une situation qui n’est plus exceptionnelle. L’aéroport londonien d’Heathrow a, en effet, été confronté à des problèmes semblables il y a quelques semaines, et celui de Bruxelles-Zaventem a lancé une opération de recrutement de 1 200 collaborateurs qui se heurte à la traditionnelle faiblesse des salaires dans ce secteur, ainsi qu’à la nécessité, pour les candidats, d’accepter des horaires très flexibles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les aéroports à la peine et de plus en plus contestés                 L’absence, aux Pays-Bas, d’un système de chômage partiel a, en outre, accéléré les départs d’employés lors de la pandémie. Et ceux qui sont restés décrivent des conditions de travail devenues impossibles. Ils ont déclenché, vendredi 23 avril, ce que le quotidien NRC appelait « une grève à la française ». Un mouvement « sauvage », non organisé par les syndicats, ce qui est exceptionnel dans l’histoire sociale du royaume. En quelques heures, 150 bagagistes sont parvenus à bloquer toute l’activité, ce qui avait entraîné une première vague d’annulations de vols : une centaine pour KLM, une quarantaine pour d’autres compagnies. La police avait finalement dû couper les accès routiers menant à l’aéroport.        Il vous reste 43.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/a-amsterdam-l-aeroport-de-schiphol-incapable-de-faire-face-a-l-afflux-de-voyageurs_6124581_3234.html"},"headline":"A Amsterdam, l\u2019a\u00e9roport de Schiphol incapable de faire face \u00e0 l\u2019afflux de voyageurs","dateCreated":"2022-05-03T14:04:42+02:00","datePublished":"2022-05-03T14:04:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas","Entreprises","Transports","\u00c9conomie"],"description":"La situation est chaotique \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Amsterdam, principalement \u00e0 cause d\u2019un manque criant d\u2019agents de s\u00e9curit\u00e9 et de bagagistes. Ce week-end, la compagnie nationale KLM, associ\u00e9e \u00e0 Air France, a d\u00fb annuler plus de 70 vols, et une partie de son trafic a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rout\u00e9e vers Rotterdam.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/37a717b_5071948-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-6">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Russie a lancé mardi une offensive sur l’usine Azovstal de Marioupol, où deux cents civils seraient encore réfugiés. La Russie assure vouloir détruire les « positions de tir » de combattants ukrainiens sortis de l’usine. Une centaine de personnes évacuées ce week-end sont arrivées en lieu sûr.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Plus de 200 civils seraient encore réfugiés dans l’usine Azovstal à Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Pierre Bouvier         Les Européens travaillent à durcir leurs sanctions économiques contre Moscou. Les ministres de l’énergie des Vingt-Sept ont évoqué lundi, à Bruxelles, un calendrier d’arrêt progressif de leurs importations de pétrole russe, qui représentent 30 % de leurs importations de pétrole. L’UE a réitéré à cette occasion son refus de payer en roubles ses achats de gaz russe. Mardi 3 mai, de nouvelles banques russes devraient être exclues du système de paiement Swift, a annoncé le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, Josep Borrell. Enfin, un contrat avec le groupe russe Rosatom pour construire un réacteur nucléaire dans le nord de la Finlande a été annulé.Dans le Donbass, les forces russes poursuivent leur offensive, avec des combats particulièrement intenses autour d’Izioum, Lyman et Roubijné. A l’approche du 9 mai, jour, en Russie, de la victoire contre l’Allemagne nazie, le gouverneur de la région de Louhansk a dit s’attendre à « une intensification des bombardements ».Interrogé sur les affirmations russes selon lesquelles la guerre vise à « dénazifier » l’Ukraine alors que le président Zelensky est juif, Sergueï Lavrov a suscité un tollé en affirmant : « Je peux me tromper, mais Hitler avait aussi du sang juif. » Son homologue israélien, Yaïr Lapid, a jugé ces propos « scandaleux, impardonnables », dénoncé « une horrible erreur historique », et convoqué l’ambassadeur russe pour « clarifications ».Toute la journée de lundi, les autorités ukrainiennes ont espéré pouvoir reprendre les évacuations de civils depuis Marioupol, entamées ce week-end avec la sortie d’une centaine de personnes de l’immense aciérie Azovstal. Mais les convois affrétés par l’Unicef et plusieurs ONG tardaient à arriver lundi soir à Zaporijia, une ville sous contrôle ukrainien à quelque 200 kilomètres au nord-ouest.Odessa, port russophone de la mer Noire considéré comme un centre culturel majeur par les Ukrainiens comme par les Russes, a encore été la cible de bombardements russes lundi.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « La guerre en Ukraine est une guerre médiatique à “visages humains” », pour l’historienne et sociologue des médias Isabelle Veyrat-Masson.         Reportage. En Lituanie, un train russe sous haute surveillance.         Décryptages. Au Donbass, « les dés sont loin d’être jetés, mais la météo chaude et sèche depuis une semaine favorise l’offensive russe ».         Reportage. Pologne : à Konin, un « Lieu de bonté » pour les réfugiés ukrainiens.         Tribune. « Garantissons que la Russie paiera la reconstruction de l’Ukraine »         Reportage. La guerre en Ukraine déchire la Bulgarie         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en fin de journée         « Puissant assaut » des forces russes contre l’usine Azovstal à Marioupol, selon un commandant du régiment Azov qui la défend         
                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-03T17:53:26+00:00","coverageEndTime":"2022-05-04T05:53:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","description":"La Russie a lanc\u00e9 mardi une offensive sur l\u2019usine Azovstal de Marioupol, o\u00f9 deux cents civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s. La Russie assure vouloir d\u00e9truire les \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens sortis de l\u2019usine. Une centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es ce week-end sont arriv\u00e9es en lieu s\u00fbr.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a lanc\u00e9 mardi une offensive sur l\u2019usine Azovstal de Marioupol, o\u00f9 deux cents civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s. La Russie assure vouloir d\u00e9truire les \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens sortis de l\u2019usine. Une centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es ce week-end sont arriv\u00e9es en lieu s\u00fbr.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-03T17:53:26+00:00"
,"endDate":"2022-05-04T05:53:26+00:00"
  A Marioupol, la Russie a lanc\u00e9, mardi, \u00ab\u00a0un puissant assaut\u00a0\u00bb, appuy\u00e9 par des chars et de l\u2019infanterie contre l\u2019usine Azovstal, selon Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov dans un message vid\u00e9o sur Telegram. Lundi, 101 civils, coinc\u00e9s depuis des semaines dans le complexe industriel, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et sont parvenus, mardi, \u00e0 Zaporijia. L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0r\u00e9ussie\u00a0\u00bb par la coordinatrice humanitaire des Nations unies pour l\u2019Ukraine, Osnat Lubrani. Toutefois, plus de 200\u00a0civils sont toujours terr\u00e9s dans l\u2019usine, selon le maire de Marioupol. Selon lui, environ 100\u00a0000\u00a0civils \u2013 sur les 400\u00a0000\u00a0habitants de Marioupol avant la guerre \u2013 se trouvent plus g\u00e9n\u00e9ralement encore dans la ville.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une frappe russe sur \u00ab\u00a0l\u2019usine de coke [un combustible tir\u00e9 du charbon] d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, pr\u00e9venant que le bilan risquait d\u2019\u00e9voluer. Avdi\u00efvka est une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants. Elle est situ\u00e9e sur la ligne de front et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de la ville de Donetsk, une \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Un projet d\u2019embargo sur le p\u00e9trole et les produits p\u00e9troliers achet\u00e9s \u00e0 la Russie \u00e9tait soumis, mardi, aux pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), mais la mesure suscite encore des r\u00e9serves. Cette proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pr\u00e9voit un arr\u00eat progressif des achats europ\u00e9ens sur une p\u00e9riode de six \u00e0 huit mois jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2022, avec une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Ces deux pays enclav\u00e9s pourront continuer leurs achats \u00e0 la Russie en\u00a02023, a, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9 un responsable europ\u00e9en. Aucune d\u00e9claration n\u2019avait encore \u00e9t\u00e9 faite.          Au cours d\u2019un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, mardi, le pr\u00e9sident russe a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Occident pourrait arr\u00eater ces atrocit\u00e9s en (\u2026) arr\u00eatant la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine a aussi affirm\u00e9 que Kiev \u00ab\u00a0manqu[ait] de pr\u00e9paration pour un travail s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans les pourparlers de paix. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Macron a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e.          Le Royaume-Uni va augmenter son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine avec notamment des radars et des drones, a annonc\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien. Ce nouveau plan s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 300\u00a0millions de livres (environ 355\u00a0millions d\u2019euros), apr\u00e8s les 450\u00a0millions de livres d\u2019aide militaire d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9s pour Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-05-03T17:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T16:35:19+00:00","articleBody":"               Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une frappe russe sur \u00ab\u00a0l\u2019usine de coke [un combustible tir\u00e9 du charbon] d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e9venant que le bilan risquait d\u2019\u00e9voluer. Selon son propri\u00e9taire, 4\u00a0000 ouvriers travaillaient avant la guerre dans cette usine, la plus grande d\u2019Ukraine et une des plus grandes d\u2019Europe.          Avdi\u00efvka est une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants. Elle est situ\u00e9e sur la ligne de front et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de la ville de Donetsk, une \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La ville a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de nombreux combats depuis le d\u00e9clenchement d\u2019une guerre dans la r\u00e9gion entre Kiev et les s\u00e9paratistes en\u00a02014. En\u00a02017, 27\u00a0personnes, civils et militaires, y avaient trouv\u00e9 la mort en l\u2019espace d\u2019une semaine durant un \u00e9pisode de reprise des combats. La situation y \u00e9tait toutefois relativement calme depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et le front n\u2019a quasiment pas boug\u00e9 dans cette zone. Elle avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, le 24\u00a0avril.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix morts dans une attaque contre une usine dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-03T16:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T16:30:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, il n'\u00e9tait pas cens\u00e9 y avoir une d\u00e9claration sur les sanctions europ\u00e9ennes aujourd'hui?    Seb         Bonjour, Seb,          Les Europ\u00e9ens discutent effectivement d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou, et son annonce est attendue dans la journ\u00e9e de mardi.          Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 lundi, \u00e0 Bruxelles, un calendrier d\u2019arr\u00eat progressif de leurs importations de p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% de leurs importations de p\u00e9trole. L\u2019UE a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, \u00e0 cette occasion, son refus de payer en roubles ses achats de gaz russe.          De nouvelles banques russes devraient, par ailleurs, \u00eatre exclues du syst\u00e8me de paiement Swift, avait dit le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, Josep Borrell.          Aucune annonce n\u2019a \u00e9t\u00e9 faite pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T16:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T16:23:27+00:00","articleBody":"           Dans les rues de Marioupol (Ukraine), on voit les fum\u00e9es qui montent au-dessus de l\u2019usine Azovstal, alors que les forces russes et prorusses ont lanc\u00e9 l\u2019offensive, mardi 3 mai, sur ce dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainien de la ville. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/b32550c_1651593285791-2022-05-02t220044z-1744689594-rc20zt92r4lh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T17:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T15:55:36+00:00","articleBody":"     Au cours d\u2019un nouvel \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident russe, Emmanuel Macron a appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0en mettant un terme \u00e0 cette agression d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a aussi r\u00e9clam\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0permet[te] la poursuite des \u00e9vacuations\u00a0\u00bb de civils cach\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, poursuit le communiqu\u00e9. Cette \u00e9vacuation doit se faire \u00ab\u00a0en coordination avec les acteurs humanitaires et en laissant le choix aux \u00e9vacu\u00e9s de leur destination, conform\u00e9ment au droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, alors que l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 mardi un assaut contre le complexe m\u00e9tallurgique.          Bien que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ait \u00ab\u00a0renouvel\u00e9 son exigence de cessez-le-feu\u00a0\u00bb et exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant Marioupol et le Donbass, il a aussi r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa disponibilit\u00e9 pour \u00ab\u00a0\u0153uvrer aux conditions d\u2019une solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb entre l\u2019Ukraine et la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent d...","dateModified":"2022-05-03T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T15:48:18+00:00","articleBody":"           Des personnes attendent un transport lors d'une \u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 30 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP                 Des Ukrainiens embrassent leurs proches \u00e0 Kramatorsk en amont d\u2019une \u00e9vacuation. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0d58f2e_1651583537289-279929.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T15:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T15:42:54+00:00","articleBody":"     Le Parquet national antiterroriste (PNAT) a annonc\u00e9, mardi, l\u2019ouverture d\u2019une cinqui\u00e8me enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb pour des faits commis entre le 26\u00a0mars et le 7\u00a0avril contre un Fran\u00e7ais \u00e0 Borodianka et \u00e0 Velykyi Lis, pr\u00e8s de Kiev.          Les crimes de guerre vis\u00e9s correspondent notamment \u00e0 des \u00ab\u00a0atteintes volontaires \u00e0 la vie, des atteintes volontaires \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou psychique de la personne\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0vols ou extorsions\u00a0\u00bb commis \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019encontre d\u2019une personne prot\u00e9g\u00e9e par le droit international des conflits arm\u00e9s en vertu des lois et coutumes de guerre et du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le PNAT. La victime poss\u00e8de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e. Borodianka a \u00e9t\u00e9, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres de civils\u00a0\u00bb durant le mois de mars, lorsque les forces russes occupaient la ville.          Une premi\u00e8re enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le PNAT apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Pierre Zakrzewski, un journaliste franco-irlandais, le 14\u00a0mars, \u00e0 Horenka, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne. Puis trois autres ont \u00e9t\u00e9 ouvertes pour des faits commis \u00e0 Marioupol entre le 25\u00a0f\u00e9vrier et le 16\u00a0mars, \u00e0 Hostomel entre le 1er et le 12\u00a0mars et \u00e0 Tchernihiv depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date \u00e0 laquelle les troupes russes ont envahi l\u2019Ukraine, avait d\u00e9taill\u00e9 le PNAT, comp\u00e9tent pour ce type d\u2019infraction.          Ces trois enqu\u00eates concernent des Fran\u00e7ais de retour d\u2019Ukraine qui \u00ab\u00a0se sont d\u00e9clar\u00e9s comme victimes de crimes de guerre\u00a0\u00bb, avait alors pr\u00e9cis\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Jean-Philippe Reiland, chef de l\u2019Office central de lutte contre les crimes contre l\u2019humanit\u00e9, les g\u00e9nocides et les crimes de guerre (OCLCH), charg\u00e9 des cinq enqu\u00eates.          La justice fran\u00e7aise ne peut ouvrir d\u2019enqu\u00eates pour des faits commis hors du territoire fran\u00e7ais que si une victime est fran\u00e7aise, si l\u2019auteur du crime de guerre all\u00e9gu\u00e9 est fran\u00e7ais ou si l\u2019auteur de l\u2019infraction a sa r\u00e9sidence habituelle sur le sol fran\u00e7ais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUne cinqui\u00e8me enqu\u00eate ouverte en France pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-03T16:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:58:13+00:00","articleBody":"    A-t-on des informations de la part des civils revenus d\u2019Azovstal ? Comment ils ont surv\u00e9cu aussi longtemps sans eau ni nourriture ? Quelle est la situation sur place ? Dans quel \u00e9tat sont-ils ?    Art         Bonjour,          Les civils \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal ne sont, pour certains, parvenus \u00e0 Zaporijia que mardi, et n\u2019avaient, en cons\u00e9quence, que peu eu l\u2019occasion de retracer \u00e0 nos journalistes aussi pr\u00e9cis\u00e9ment les semaines qu\u2019ils ont pass\u00e9es dans la derni\u00e8re proche de r\u00e9sistance de la cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e.          Toutefois, notre journaliste Emmanuel Grynszpan, qui a couvert le conflit depuis le d\u00e9but, a recueilli le r\u00e9cit d\u2019Evgueni, \u00e0 la fin du mois d\u2019avril. A 37\u00a0ans, l\u2019entrepreneur d\u00e9barquait de Marioupol \u2013 il n\u2019\u00e9tait toutefois pas \u00e0 Azvostal pr\u00e9cis\u00e9ment \u2013 \u00e0 Zaporijia, le 28\u00a0avril, au volant d\u2019une camionnette transportant treize personnes, et lui confiait l\u2019enfer de ce qu\u2019il y a v\u00e9cu.                    Lire aussi :  L\u2019enfer de Marioupol racont\u00e9 par ses survivants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T15:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:37:28+00:00","articleBody":"    Mon petit-fils de 5 ans m'a avou\u00e9 faire des cauchemars \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. Je suis d\u00e9muni pour lui en parler sans dramatiser mais en ne lui cachant pas la v\u00e9rit\u00e9. Existe-t-il des articles fiables qui ont abord\u00e9 ce sujet ?    Popol         Bonjour, Popol,          Le Monde a effectivement cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos nombreuses questions sur le sujet, sans pour autant \u00eatre capable d\u2019apporter de r\u00e9ponses g\u00e9n\u00e9riques. Voici, pour vous aider, une s\u00e9lection de nos contenus sur ce th\u00e8me\u00a0:         Un entretien avec la p\u00e9dopsychiatre Marie Rose Moro, qui souligne qu\u2019il est essentiel d\u2019en parler aux enfants, de leur expliquer en adaptant le discours en fonction de leur \u00e2ge\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb            Un tchat avec la p\u00e9dopsychiatre et psychoth\u00e9rapeute Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment, qui recommande d\u2019adopter une parole rassurante\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les enfants ont besoin d\u2019une parole rassurante, m\u00eame s\u2019il est difficile d\u2019\u00eatre toujours un parent apais\u00e9\u00a0\u00bb            Une chronique de Juliette Prouteau, qui a recueilli les paroles d\u2019enfants sur l\u2019actualit\u00e9 angoissante de la guerre (et leurs petits trucs pour aller mieux)\u00a0:                     Lire aussi :  Paroles d\u2019enfants\u00a0sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pour me rassurer, je demande \u00e0 mon papa de baisser le son des infos\u00a0\u00bb            Une critique de \u00ab\u00a0La guerre qui a chang\u00e9 Rondo\u00a0\u00bb, un livre, compos\u00e9 par les artistes ukrainiens Andriy Lesiv et Romana Romanyshyn en\u00a02015, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, pour \u00ab\u00a0aborder [avec les enfants] la guerre et ses blessures, l\u2019espoir \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 entretenir sans mi\u00e8vrerie\u00a0\u00bb\u00a0:                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Guerre qui a chang\u00e9 Rondo\u00a0\u00bb\u00a0: pour aider les enfants \u00e0 chasser les monstres en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T16:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:25:28+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e Azovstal, \u00e0 Marioupol, le 3 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/e71d420_1651587108569-494770.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T14:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:15:17+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9, mardi, \u00ab\u00a0un puissant assaut\u00a0\u00bb, appuy\u00e9 par des chars et de l\u2019infanterie contre l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol, a annonc\u00e9 un commandant du bataillon Azov qui d\u00e9fend l\u2019aci\u00e9rie.          \u00ab\u00a0Un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal est en cours actuellement, avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov dans un message vid\u00e9o sur Telegram.                    Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, ce dernier avait d\u00e9clar\u00e9 au site d\u2019information Ukra\u00efnska Pravda, cit\u00e9 dans un message du centre de communication strat\u00e9gique ukrainien sur la messagerie Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s toute la nuit (\u2026), deux femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et, maintenant, un assaut d\u2019Azovstal est en cours.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Puissant assaut\u00a0\u00bb des forces russes contre l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, selon un commandant du r...","dateModified":"2022-05-03T16:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:11:20+00:00","articleBody":"           Un rassemblement demandant aux dirigeants internationaux d'organiser un corridor humanitaire pour l'\u00e9vacuation des militaires et des civils ukrainiens de Marioupol, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 3 mai 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0c8e5f6_1651587052802-579628.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T14:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:50:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que l\u2019Occident devait arr\u00eater de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, dans une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, leur premier \u00e9change depuis le 29\u00a0mars. \u00ab\u00a0L\u2019Occident pourrait aider \u00e0 arr\u00eater ces atrocit\u00e9s, en exer\u00e7ant une influence appropri\u00e9e sur les autorit\u00e9s de Kiev, ainsi qu\u2019en arr\u00eatant la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin, affirmant que Kiev \u00ab\u00a0manque de pr\u00e9paration pour un travail s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans les pourparlers de paix.          Cet appel intervient \u00e0 la suite de la discussion t\u00e9l\u00e9phonique qu\u2019a eue, samedi, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion de son pays par l\u2019arm\u00e9e russe. Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe, qui s\u2019\u00e9taient entretenus \u00e0 de nombreuses reprises \u2013 pr\u00e8s de vingt fois depuis d\u00e9cembre\u00a02021, dont huit fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013, n\u2019ont pas \u00e9chang\u00e9 depuis la d\u00e9couverte du massacre de Boutcha, d\u00e9but avril. Qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0insoutenables\u00a0\u00bb les images des nombreux cadavres trouv\u00e9s dans cette ville du nord-ouest de Kiev apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e de Moscou, Emmanuel Macron avait affirm\u00e9 que les autorit\u00e9s russes devraient \u00ab\u00a0r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine dit \u00e0 Emmanuel Macron que l\u2019Occident doit cesser de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-05-03T14:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:39:52+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a annonc\u00e9, mardi, l\u2019\u00e9vacuation \u00ab\u00a0r\u00e9ussie\u00a0\u00bb la veille de 101 civils coinc\u00e9s depuis des semaines dans le complexe industriel ukrainien d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est), assi\u00e9g\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, qui y a lanc\u00e9 une nouvelle offensive.          \u00ab\u00a0Je suis heureuse et soulag\u00e9e de confirmer que 101 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s avec succ\u00e8s de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a fait savoir la coordinatrice humanitaire des Nations unies pour l\u2019Ukraine Osnat Lubrani, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9.                    Des images de l\u2019arriv\u00e9e des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol \u00e0 Zaporijia circulent sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019ONU annonce l\u2019\u00e9vacuation \u00ab\u00a0r\u00e9ussie\u00a0\u00bb de 101 civils de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e Azovstal","dateModified":"2022-05-03T14:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:32:41+00:00","articleBody":"           Des pompiers \u00e9teignent un incendie \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe dans un parc de Kharkiv, en Ukraine, mardi 3 mai 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/80d4e2d_1651584362995-280000.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T13:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:29:17+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir volontairement perturb\u00e9 puis coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet dans la r\u00e9gion de Kherson et dans certaines zones autour de Zaporijia, territoires occup\u00e9s par les troupes russes.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9connexion est caus\u00e9e par des coupures des c\u00e2bles de fibre optique et par une perte de courant \u00e9lectrique dans les \u00e9quipements des op\u00e9rateurs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Service d\u2019Etat pour les communications sp\u00e9ciales et la s\u00e9curit\u00e9 informatique (SSSCIP). Les habitants ont commenc\u00e9 \u00e0 constater des perturbations samedi, avant que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet mobile et fixe ne soit interrompu, selon les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Ces derni\u00e8res ont \u00e9galement accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir fait courir la rumeur selon laquelle la coupure aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Selon l\u2019organisation NetBlocks, qui surveille les coupures d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet, la connexion a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e au bout de quelques heures, mais les flux de donn\u00e9es entrant et sortant de la r\u00e9gion de Kherson transitent d\u00e9sormais par le fournisseur d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet russe Rostelecom. Ils passaient auparavant par les r\u00e9seaux ukrainiens. \u00ab\u00a0Ces perturbations sont une nouvelle tentative de l\u2019ennemi de priver les Ukrainiens d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations v\u00e9ridiques sur l\u2019\u00e9volution de la guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine, et de faire de leur propagande l\u2019unique source d\u2019information, comme ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le SSSCIP.          La structure du r\u00e9seau Internet de l\u2019est de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement remodel\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au fil du conflit qui oppose Kiev aux s\u00e9paratistes prorusses qui contr\u00f4laient d\u00e9j\u00e0 une partie de la r\u00e9gion avant la guerre. Des chercheurs ont ainsi d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019une partie des r\u00e9seaux du Donbass avait \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9connect\u00e9e du reste de l\u2019Internet ukrainien et s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9e de la Russie \u00e0 partir de 2017. Un mouvement similaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9 par la Russie. Cette \u00ab\u00a0russification\u00a0\u00bb de l\u2019Internet dans certaines zones occup\u00e9es par la Russie s\u2019inscrit dans une strat\u00e9gie plus large, qui comprend aussi, par exemple, l\u2019introduction du rouble dans la r\u00e9gion de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie resserre son contr\u00f4le d\u2019Internet dans les zones occup\u00e9es","dateModified":"2022-05-03T13:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:59:44+00:00","articleBody":"     En temps normal, la mine appartenant au milliardaire ukrainien Rinat Akhmetov, visit\u00e9e par Le Monde, compte 4\u00a0000 employ\u00e9s. La guerre lui en a soustrait 800, partis combattre contre l\u2019envahisseur russe. Une moiti\u00e9 s\u2019est engag\u00e9e volontairement, l\u2019autre a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e. Parcourant une galerie \u00e0 460 m\u00e8tres sous terre, le directeur de la mine reconna\u00eet\u00a0: \u00ab\u00a0La production est tr\u00e8s ralentie faute de bras. Nous sommes contraints de r\u00e9duire les zones exploit\u00e9es. Mais nous continuons \u00e0 travailler d\u2019arrache-pied parce que l\u2019Ukraine a besoin de notre charbon pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\u00bb Pour lui, cette guerre est \u00ab\u00a0insens\u00e9e\u00a0\u00bb, parce que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine est un pays pacifique\u00a0\u00bb. Il souligne que \u00ab\u00a0la langue de travail ici a toujours \u00e9t\u00e9 le russe. Cela ne pose aucun probl\u00e8me, m\u00eame si tout ce qui est \u00e9crit doit l\u2019\u00eatre en ukrainien. C\u2019est normal en Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLes mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre","dateModified":"2022-05-03T13:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:30:23+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, le lundi\u00a02\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/d96fa63_mar001-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-0502-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-03T12:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:13:35+00:00","articleBody":"    Pour compl\u00e9ter le post de 9 h 44, la recherche : site:lemonde.fr live guerre ukraine fonctionne sur quasiment tous les moteurs de recherche, pas seulement Google. C'est toujours utile de rappeler l'existence de Bing, Qwant, Duckduckgo et j'en passe.    G33k encore         Bonjour G33k,          merci, bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T12:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:11:24+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va augmenter son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, face \u00e0 l\u2019invasion russe, de 300\u00a0millions de livres (environ 355\u00a0millions d\u2019euros) avec notamment des radars et des drones, a annonc\u00e9, mardi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien.          \u00ab\u00a0Je peux annoncer aujourd\u2019hui un nouveau plan d\u2019aide du gouvernement britannique d\u2019un montant total de 300\u00a0millions de livres, incluant des radars pour localiser l\u2019artillerie qui bombarde vos villes, des drones de transport lourd pour approvisionner vos forces, et des milliers d\u2019appareils de vision nocturne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant dans ce discours prononc\u00e9 par visioconf\u00e9rence depuis Londres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres augmente son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de plus de 350\u00a0millions d\u2019euros","dateModified":"2022-05-03T12:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:05:47+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe et les forces prorusses ont lanc\u00e9, mardi, une offensive sur l\u2019usine d\u2019Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne de la ville de Marioupol, dont des civils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ces derniers jours gr\u00e2ce \u00e0 un cessez-le-feu.          \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commencent \u00e0 d\u00e9truire\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens sortis de l\u2019usine, a fait savoir le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Vadim Astafiev, dans une allocution dont la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e par les agences russes.          Le porte-parole des forces arm\u00e9es russes a affirm\u00e9 que le r\u00e9giment ukrainien Azov, qui d\u00e9fend l\u2019usine, a \u00ab\u00a0utilis\u00e9\u00a0\u00bb le cessez-le-feu, d\u00e9clar\u00e9 pour \u00e9vacuer des civils, pour sortir des sous-sols de l\u2019aci\u00e9rie et \u00ab\u00a0prendre des positions de tir sur le territoire et dans les b\u00e2timents de l\u2019usine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s toute la nuit (\u2026), deux femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et, maintenant, un assaut d\u2019Azovstal est en cours\u00a0\u00bb, a, pour sa part, d\u00e9clar\u00e9 Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, au site d\u2019information Ukra\u00efnska Pravda et cit\u00e9 dans un message du centre de communication strat\u00e9gique ukrainien sur la messagerie Telegram. Il a appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 \u00ab\u00a0une action forte, car la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          Cette offensive russe sur l\u2019usine intervient presque deux semaines apr\u00e8s que Vladimir Poutine avait donn\u00e9 l\u2019ordre d\u2019assi\u00e9ger cette derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance plut\u00f4t que de l\u2019attaquer. Une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s ce week-end de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique du sud du Donbass presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe. Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk,  il resterait quelques centaines de civils cach\u00e9s dans l\u2019usine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe et les forces prorusses lancent une offensive sur l\u2019usine Azovstal ","dateModified":"2022-05-03T16:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:45:53+00:00","articleBody":"     C\u2019est une premi\u00e8re pour un dirigeant occidental depuis le d\u00e9but de la guerre. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, doit s\u2019adresser aujourd\u2019hui au Parlement ukrainien par visioconf\u00e9rence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson s\u2019exprimera devant le Parlement ukrainien, en visioconf\u00e9rence, aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-05-03T12:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:30:27+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram et accompagn\u00e9 de photos flout\u00e9es des corps, Pavlo Kyrylenko, gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0au moins\u00a0\u00ab\u00a0neuf civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs russes\u00a0\u00bb ces derniers jours.          Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe a bombard\u00e9 Avdiivka dans la matin\u00e9e, visant une zone r\u00e9sidentielle dans la partie centrale de la ville. La nuit derni\u00e8re, les forces d\u2019occupation ont utilis\u00e9 Grady dans la m\u00eame zone.            Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite du bombardement de Vuhlehdar alors qu\u2019elles marchaient pour aller chercher de l\u2019eau potable. Trois autres civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite du bombardement de Liman.            La commune d\u2019Ochertinskyy \u00e9tait \u00e9galement sous le feu aujourd\u2019hui. Les informations sur les victimes et les d\u00e9molitions sont en cours de v\u00e9rification.           Plus t\u00f4t aujourd\u2019hui, le bureau du pr\u00e9sident ukrainien avait annonc\u00e9 que d\u2019autres zones de Donetsk subissaient le feu constant de l\u2019arm\u00e9e russe, tandis que les autorit\u00e9s r\u00e9gionales tentaient d\u2019\u00e9vacuer les civils des lignes de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins neuf civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, selon le gouverneur l...","dateModified":"2022-05-03T11:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:15:50+00:00","articleBody":"     Le premier ministre centriste demandera, le 4 mai, au Parlement d\u2019approuver l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev. Mais dans ce pays traditionnellement proche de Moscou, la question divise jusqu\u2019au sein de la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine d\u00e9chire la Bulgarie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage en Bulgarie, o\u00f9 la guerre en Ukraine divise les \u00e9lus et l\u2019opi...","dateModified":"2022-05-03T11:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:05:13+00:00","articleBody":"     La Slovaquie demandera une exemption de tout embargo sur le p\u00e9trole russe, si cette mesure venait \u00e0 \u00eatre approuv\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne dans le cadre de son prochain train de sanctions contre Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re slovaque de l\u2019\u00e9conomie. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a d\u00e9j\u00e0 fait savoir que l\u2019extension des sanctions aux secteurs p\u00e9trolier et gazier constituait \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb pour son pays.          Des d\u00e9rogations qui pourraient bien leur \u00eatre accord\u00e9es. Ces deux pays enclav\u00e9s, qui n\u2019ont pas d\u2019ouverture sur la mer et ne sont reli\u00e9s \u00e0 aucun ol\u00e9oduc europ\u00e9en, d\u00e9pendent en effet exclusivement du p\u00e9trole russe.          Pour en savoir plus, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  P\u00e9trole et gaz\u00a0: les Europ\u00e9ens cherchent la parade face \u00e0 Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Slovaquie et Hongrie s\u2019opposent \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-03T11:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:59:11+00:00","articleBody":"     Des opposants bi\u00e9lorusses viennent pr\u00eater main-forte \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Certains y voient une mani\u00e8re d\u2019affronter Alexandre Loukachenko, devenu un oblig\u00e9 du Kremlin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les volontaires du bataillon Kastous-Kalinowski, \u00ab\u00a0la Bi\u00e9lorussie ne sera jamais libre si l\u2019Ukraine ne l\u2019est pas\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Bi\u00e9lorussie ne sera jamais libre, si l\u2019Ukraine ne l\u2019est pas\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-03T11:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:30:19+00:00","articleBody":"     Le pays a \u00e9chapp\u00e9 au d\u00e9faut de paiement, le rouble d\u00e9passe son niveau d\u2019avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, et la Banque centrale a rabaiss\u00e9 son taux directeur. Preuve que la panique financi\u00e8re est bel et bien enray\u00e9e, la gouverneure de la Banque centrale de Russie, Elvira Nabioullina, a annonc\u00e9 la baisse du taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeur russe de 17\u00a0% \u00e0 14\u00a0%. Fin f\u00e9vrier, l\u2019institution avait doubl\u00e9 son niveau, jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0%, pour r\u00e9pondre aux sanctions financi\u00e8res impos\u00e9es contre Moscou et parer au risque de pagaille mon\u00e9taire. Mais, depuis, elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 rabaiss\u00e9 deux fois. Le rouble, qui s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9 initialement, est d\u00e9sormais revenu au-dessus de son niveau d\u2019avant la guerre. Par rapport \u00e0 mi-f\u00e9vrier, il est en progression de 5\u00a0% face au dollar et m\u00eame de 15\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019euro (qui est en baisse face \u00e0 la majorit\u00e9 des monnaies mondiales, ces derni\u00e8res semaines).                    Lire aussi :  La Russie a \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario d\u2019une panique financi\u00e8re, malgr\u00e9 les sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario d\u2019une panique financi\u00e8re, malgr\u00e9 les sanctions","dateModified":"2022-05-03T11:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:15:36+00:00","articleBody":"    Merci pour votre direct.\r\nLe terme \"nazi\" utilis\u00e9 par les russes \u00e0 propos de l'Ukraine et des ukrainiens est la justification de cette \"op\u00e9ration sp\u00e9ciale\"\r\nQuelle est la signification de \"nazi\" chez les russes? D'ou vient leur interpr\u00e9tation de ce terme fort \u00e9loign\u00e9e de la n\u00f4tre?    Marcogiac         Bonjour, Marcogiac,          pour l\u2019historien Omer Bartov, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Brown (Rhode Island), qui a consacr\u00e9 ses recherches \u00e0 la Shoah\u00a0: \u00ab\u00a0Quand Poutine parle de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, il ne fait que justifier sa propre politique expansionniste.\u00a0\u00bb          La rh\u00e9torique russe autour de l\u2019Ukraine nazie est, en effet, destin\u00e9e \u00e0 convaincre la population russe \u2013 en dehors des principaux centres urbains, o\u00f9 se d\u00e9roulent des manifestations antiguerre \u2013 de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9f\u00e9rence ranime les souvenirs h\u00e9ro\u00efques de la seconde guerre mondiale de l\u2019arm\u00e9e russe et exploite les pr\u00e9jug\u00e9s anti-ukrainiens que partage une partie de la population russe, laquelle consid\u00e8re les \u00ab\u00a0petits Russes\u00a0\u00bb avec un certain m\u00e9pris.          Omer Bartov pr\u00e9cise ainsi\u00a0:           Bien s\u00fbr, l\u2019Ukraine n\u2019est pas dirig\u00e9e par des nazis. Il existe certes, en Ukraine, des groupes d\u2019extr\u00eame droite que l\u2019on peut qualifier de n\u00e9onazis. Mais ce sont des \u00e9l\u00e9ments marginaux, comme l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019\u00e9lection triomphale du pr\u00e9sident Zelensky, qui est lui-m\u00eame d\u2019origine juive. En r\u00e9alit\u00e9, Vladimir Poutine veut restaurer l\u2019empire sovi\u00e9tique, voire l\u2019Empire russe. La Russie, pour Poutine et ses propagandistes, devrait \u00eatre compos\u00e9e des trois \u00e9l\u00e9ments constitutifs de l\u2019Empire russe\u00a0: les Grands Russes (Russie), les Petits Russes (Ukraine) et les Russes blancs (Bi\u00e9lorussie). A quoi s\u2019ajoutent les territoires qui ont fait partie de l\u2019Empire, comme la Finlande, les pays baltes, la Pologne, la Bessarabie, sans compter une sph\u00e8re d\u2019influence parmi les Slaves du Sud, dans les Balkans\u2026 Rien \u00e0 voir avec le nazisme.           Vous pouvez lire son interview ici\u00a0:                    Lire aussi :  Omer Bartov\u00a0: \u00ab\u00a0En parlant de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, Poutine veut justifier sa politique expansionniste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T11:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:05:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\n\r\nMerci pour le live, la Chine ne fait plus de commentaires \u00e0 propos de la guerre en Ukraine ?    Cl\u00e9ment         Bonjour Cl\u00e9ment,          Si les deux anciens pays \u00ab\u00a0fr\u00e8res\u00a0\u00bb communistes, longtemps brouill\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9stalinisation en URSS, ont renou\u00e9 avec une amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb, la Chine est \u00e9cartel\u00e9e entre son partenariat strat\u00e9gique avec la Russie et ses imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques menac\u00e9s par les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Contrairement aux pays occidentaux, Xi Jinping refuse de prendre position sur ce conflit. \u00ab\u00a0P\u00e9kin a constamment refus\u00e9 de condamner \u00ab\u00a0l\u2019invasion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, un terme qu\u2019elle n\u2019a d\u2019ailleurs jamais utilis\u00e9, affirmant que les Etats-Unis et l\u2019OTAN \u00e9taient les responsables de cette guerre. Xi Jinping est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 dire \u00e0 son homologue am\u00e9ricain Joe Biden que Washington et l\u2019Alliance atlantique \u00e9taient \u00ab\u00a0le c\u0153ur\u00a0\u00bb du probl\u00e8me\u00a0\u00bb, note Pierre-Antoine Donnet sur le site d\u2019information consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Asie Asialyst.          \u00ab\u00a0Mais la Chine ne se prive pas de r\u00e9fl\u00e9chir sur la meilleure attitude \u00e0 adopter, et on a vu au cours des derni\u00e8res semaines plusieurs voix s\u2019\u00e9lever \u2013 certes timidement et sans r\u00e9sonance apparente \u2013 pour encourager l\u2019Etat-parti \u00e0 tourner le dos \u00e0 Moscou pour renforcer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et se positionner comme un partenaire fiable pour l\u2019Occident. Mais face aux exigences am\u00e9ricaines \u2013 Joe Biden et Anthony Blinken ont menac\u00e9 P\u00e9kin de repr\u00e9sailles si la Chine refuse d\u2019adh\u00e9rer au r\u00e9gime de sanctions \u2013, l\u2019attitude des dirigeants chinois indique qu\u2019aucune d\u00e9cision ne sera prise en ce sens, car il est pour l\u2019heure exclu de rompre avec le partenaire russe\u00a0\u00bb, observe Barth\u00e9l\u00e9my Courmont, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) charg\u00e9 du programme Asie-Pacifique.           \u00ab\u00a0D\u00e8s le premier jour de la guerre, les m\u00e9dias chinois ont \u00e9t\u00e9 le m\u00e9gaphone de la propagande de Moscou, \u00e9crit Pierre-Antoine Donnet. Ils ont ainsi relay\u00e9 les d\u00e9clarations russes selon lesquelles le pr\u00e9sident ukrainien Zelinsky avait fui la capitale et que les soldats ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus. Par ailleurs, la t\u00e9l\u00e9vision Phoenix TV avait diffus\u00e9 des images qui affirmaient que la population civile de Marioupol, ville aujourd\u2019hui presque enti\u00e8rement d\u00e9truite, avait manifest\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019arriv\u00e9e des soldats russes comme des \u201clib\u00e9rateurs\u201d. De fait, les m\u00e9dias chinois s\u2019\u00e9vertuent \u00e0 d\u00e9peindre la Russie comme une victime plut\u00f4t que comme un agresseur. Les universit\u00e9s chinoises, aux ordres du Parti, ont mis sur pied des cours destin\u00e9s \u00e0 donner aux \u00e9tudiants une \u201ccompr\u00e9hension correcte\u201d de ce conflit, mettant en exergue les \u201cerreurs\u201d des Etats-Unis et de l\u2019Occident en g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb           Nous vous conseillons \u00e9galement la lecture d\u2019articles que Le Monde a consacr\u00e9s aux relations de P\u00e9kin avec Moscou et l\u2019Occident.                    Lire aussi :  Chine et Russie poursuivent leurs campagnes de d\u00e9sinformation sur l\u2019Ukraine                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0Jamais la Chine n\u2019a autant commerc\u00e9 avec l\u2019Occident, pourtant jamais elle n\u2019en a paru aussi \u00e9loign\u00e9e\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: terrain\u00a0min\u00e9 pour l\u2019axe\u00a0Moscou-P\u00e9kin                       Lire aussi :  La chute de l\u2019URSS continue de hanter la Chine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T11:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:45:10+00:00","articleBody":"     Leur dernier \u00e9change remontait au 29\u00a0mars. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit \u00e9changer au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe \u00e0 midi au sujet de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Cet appel fait suite \u00e0 la discussion t\u00e9l\u00e9phonique qu\u2019a eue samedi le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un appel pr\u00e9vu \u00e0 midi entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-03T10:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:40:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T09:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:25:28+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/19d06a2_1651569897390-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0305.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes","dateModified":"2022-05-03T09:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:11:10+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a accus\u00e9 ce matin sur Twitter \u00ab\u00a0l\u2019actuel gouvernement isra\u00e9lien [de] soutenir le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb.          Une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9nonciation ferme par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, hier, des propos de son homologue russe, Serge\u00ef Lavrov. Ce dernier avait fait un rapprochement entre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de confession juive, et Adolf Hitler, d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0je peux me tromper, mais Hitler avait aussi du sang juif\u00a0\u00bb. La Russie justifie, en effet, son invasion de l\u2019Ukraine par la n\u00e9cessit\u00e9, selon elle, de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb le pays.          Ce n\u2019est pas le premier message provocateur qu\u2019un compte Twitter officiel russe publie. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, et encore bien plus depuis le blocage, en Europe, des diff\u00e9rentes d\u00e9clinaisons de la cha\u00eene RT, la Russie a recentr\u00e9 ses efforts de propagande sur les comptes de ses ambassades et de ses minist\u00e8res dans le monde entier. S\u2019il est logique qu\u2019un Etat utilise ses ambassades pour diffuser ses arguments et \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0\u00bb, la Russie est, depuis la fin de f\u00e9vrier, all\u00e9e beaucoup plus loin, en utilisant massivement ses pages Facebook et, surtout, Twitter pour diffuser de fausses informations ou des messages de provocation.          Pour en savoir plus, retrouvez notre analyse ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, les comptes des ambassades russes et\u00a0la\u00a0\u00ab\u00a0diplomatie du\u00a0\u201cshitpost\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0soutenir le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-03T09:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T08:49:53+00:00","articleBody":"                     Des Ukrainiens arrivent dans un centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, Ukraine, lundi 2\u00a0mai 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                           Des Ukrainiens, venus de la ville ukrainienne de Tokmak, \u00e0 leur arriv\u00e9e dans un centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es, lundi 2\u00a0mai 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/19a3f7c_1651566387440-278078.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T09:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T08:35:13+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde!\r\n\r\nApparemment les renseignements britanniques et ukrainiens soup\u00e7onneraient la Russie de faire le recensement de ses r\u00e9servistes afin de pr\u00e9parer une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale le 9 mai.\r\nAuriez-vous plus d'informations \u00e0 ce sujet? A-t-on une id\u00e9e de ce que cela pourrait impliquer si cela devait s'av\u00e9rer? Une g\u00e9n\u00e9ralisation du conflit?\r\n\r\nMerci pour votre travail.    UnQuiet         Bonjour,          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN qui cite des responsables am\u00e9ricains et occidentaux, Vladimir Poutine pourrait officiellement d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine d\u00e8s le 9\u00a0mai, une d\u00e9cision qui permettrait la mobilisation des r\u00e9servistes et le recrutement des conscrits, au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine. Le 9\u00a0mai, connu sous le nom de \u00ab\u00a0Jour de la victoire\u00a0\u00bb en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945. Les responsables occidentaux ont longtemps cru que Vladimir Poutine tirerait parti de la signification symbolique de cette journ\u00e9e pour annoncer la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine et le succ\u00e8s de la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb dans ce pays. Ce que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a formellement d\u00e9menti.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il va essayer d\u2019abandonner son \u201cop\u00e9ration sp\u00e9ciale\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, \u00e0 la radio LBC le 30\u00a0avril. \u00ab\u00a0Il a pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour pouvoir dire \u201cregardez, c\u2019est maintenant une guerre contre les nazis, et ce dont j\u2019ai besoin, c\u2019est de plus de monde. J\u2019ai besoin de plus de chair \u00e0 canon russe\u201d.\u00a0\u00bb Une d\u00e9claration de guerre officielle le 9\u00a0mai pourrait potentiellement renforcer le soutien des Russes \u00e0 l\u2019invasion.                    Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0de bonnes raisons de croire que les Russes feront tout ce qu\u2019ils peuvent pour utiliser\u00a0\u00bb le 9\u00a0mai \u00e0 des fins de propagande. Ned Price a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait au courant de \u00ab\u00a0la sp\u00e9culation selon laquelle la Russie pourrait officiellement d\u00e9clarer la guerre\u00a0\u00bb le 9\u00a0mai. \u00ab\u00a0Ce serait une grande ironie si Moscou profitait de l\u2019occasion du Jour de la victoire\u00a0pour d\u00e9clarer la guerre, ce qui en soi leur permettrait d\u2019augmenter les effectifs de conscrits sur le terrain, ce qu\u2019ils ne sont pas en mesure de faire maintenant\u00a0; ce qui reviendrait \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler au monde que leur effort de guerre \u00e9choue, qu\u2019ils pataugent dans leur campagne et leurs objectifs militaires.\u00a0\u00bb Les responsables occidentaux et ukrainiens ont estim\u00e9 qu\u2019au moins 10\u00a0000 soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion russe, il y a un peu plus de deux mois.          D\u2019autres sc\u00e9narios sont toutefois envisag\u00e9s. Les Etats-Unis disposent de rapports de renseignement \u00ab\u00a0hautement cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb selon lesquels la Russie tentera d\u2019annexer Louhansk et Donetsk \u00ab\u00a0\u00e0 la mi-mai\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, Michael Carpenter. Une pouss\u00e9e majeure vers Odessa, dans le sud, ou la d\u00e9claration du contr\u00f4le total de la ville portuaire de Marioupol pourraient \u00eatre aussi envisag\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T09:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T08:10:42+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un million de personnes, dont pr\u00e8s de 200\u00a0000 enfants, ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es d\u2019Ukraine en Russie au cours des deux derniers mois, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, selon l\u2019agence de presse russe TASS.          Le g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, \u00e0 la t\u00eate du Centre national pour la gestion de la d\u00e9fense russe, a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures 11\u00a0550 personnes, dont 1\u00a0847 enfants, avaient \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es \u00ab\u00a0depuis les r\u00e9gions dangereuses\u00a0de Donetsk, de Louhansk et d\u2019autres parties de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb vers la Russie, \u00ab\u00a0sans la participation des autorit\u00e9s ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9placements de populations se feraient sans le consentement des civils ukrainiens, selon plusieurs sources.          Hier, le pr\u00e9sident ukrainien affirmait qu\u2019au moins un demi-million d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0ill\u00e9galement emmen\u00e9s en Russie, ou dans d\u2019autres endroits, contre leur gr\u00e9\u00a0\u00bb.  Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, avait d\u00e9clar\u00e9 fin mars que \u00ab\u00a0les occupants forc[ai]ent les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9es par la guerre \u00e0 monter dans des bus\u00a0\u00bb, affirmant \u00e9galement que \u00ab\u00a0l\u2019occupant russe confisqu[ait] les passeports des gens et d\u2019autres documents d\u2019identit\u00e9 ukrainiens\u00a0\u00bb.          Le Washington Post, la BBC et le Guardian ont aussi \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9placements de population\u00a0: une femme \u00e9vacu\u00e9e de Marioupol a racont\u00e9 au Washington Post qu\u2019elle \u00e9tait pass\u00e9e par un \u00ab\u00a0camp de filtration\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019image de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 les civils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s, interrog\u00e9s et ont d\u00fb remettre leur t\u00e9l\u00e9phone, dont les contacts ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Elle aurait ensuite \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e en Russie, interrog\u00e9e de nouveau par les services de renseignement russe (FSB), avant d\u2019\u00eatre conduite \u00e0 Taganrog, au bord de la mer d\u2019Azov, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres de Rostov. Elle devait ensuite \u00eatre envoy\u00e9e \u00e0 Vladimir, \u00e0 l\u2019est de Moscou, mais avait r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019enfuir avec sa famille.          L\u2019ambassade des Etats-Unis en Ukraine a, elle, accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 plus de 2\u00a0000\u00a0enfants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un million de personnes emmen\u00e9es d\u2019Ukraine en Russie, selon Moscou","dateModified":"2022-05-03T11:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:44:11+00:00","articleBody":"    Vous pr\u00e9cisez dans votre post de 6 h 53 que Google peut aider \u00e0 trouver les anciens lives. Peu de gens le savent, mais on peut restreindre  les recherches en ajoutant site:lemonde.fr dans la recherche. Pour les lives, ceci marche donc bien: https:\/\/www.google.fr\/search?q=site%3Alemonde.fr+live+guerre+ukraine    geek         Bonjour, geek,          Et merci pour ce lien qui permet de retrouver tous les lives de la r\u00e9daction consacr\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T08:29:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:32:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live tr\u00e8s instructif. Quand on estime les pertes russes, s'agit-il uniquement des pertes de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, ou aussi celles d'unit\u00e9s comme la \"Rosgwardia\", dont les Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov, le groupe Wagner, etc?     Franz67         Bonjour Franz,          il s\u2019agit uniquement des pertes de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re. Nous ne disposons pas de donn\u00e9es sur les unit\u00e9s qui ne sont pas officiellement rattach\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T07:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:27:54+00:00","articleBody":"     Depuis plus de deux mois, la ville polonaise a accueilli plus d\u2019un millier de personnes, dont neuf sur dix sont log\u00e9es chez des particuliers.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Konin, en Pologne, devenu un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r...","dateModified":"2022-05-03T07:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:18:31+00:00","articleBody":"           Les restes d\u2019un char russe pr\u00e8s du village de Skybyn, aux alentours de Kiev, le 2\u00a0mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/34db63b_1651562294359-d80f383-5084782-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T07:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:13:23+00:00","articleBody":"     Le maire de la cit\u00e9 portuaire, Vadim Bo\u00eftchenko, a fait savoir mardi que plus de 200 civils sont encore terr\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, avec des combattants ukrainiens qui tiennent cette derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance dans la ville situ\u00e9e sur la mer d\u2019Azov.          Selon lui, environ 100\u00a0000 civils \u2013 sur les 400\u00a0000 habitants de Marioupol avant la guerre \u2013 se trouvent encore dans la ville, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e victorieuse le 21\u00a0avril apr\u00e8s pr\u00e8s de deux mois d\u2019un si\u00e8ge destructeur.                    Lire aussi :  L\u2019enfer de Marioupol racont\u00e9 par ses survivants                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nPlus de 200 civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-03T12:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:04:43+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a annonc\u00e9 dans le quotidien italien Corriere Della Sera avoir demand\u00e9 \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Moscou afin de tenter de faire cesser la guerre en Ukraine. Pour l\u2019heure, aucune r\u00e9ponse ne lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je crains que M. Poutine ne puisse et ne veuille pas avoir cette rencontre maintenant. Mais tant de brutalit\u00e9, comment ne pas tenter de l\u2019arr\u00eater\u00a0? Il y a vingt-cinq ans, nous avons v\u00e9cu la m\u00eame chose avec le Rwanda\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife. Et d\u2019ajouter\u00a0:           Je ne vais pas \u00e0 Kiev pour le moment. J\u2019ai envoy\u00e9 le cardinal Michael Czerny et le cardinal Konrad Krajewski. Mais je sens que je ne dois pas y aller. Je dois d\u2019abord aller \u00e0 Moscou, je dois d\u2019abord rencontrer Poutine.           Le pape a \u00e9galement eu des mots critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du patriarche Kirill de Moscou, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe et fervent partisan de la guerre\u00a0:           J\u2019ai parl\u00e9 \u00e0 Kirill pendant quarante minutes via Zoom. Les vingt premi\u00e8res minutes, (\u2026) il m\u2019a lu toutes les justifications de la guerre [qu\u2019il avait not\u00e9es sur un carton]. J\u2019ai \u00e9cout\u00e9 et je lui ai dit\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne comprends rien \u00e0 tout cela. Fr\u00e8re, nous ne sommes pas des clercs d\u2019Etat, nous ne pouvons pas utiliser le langage de la politique, mais celui de J\u00e9sus.\u00a0\u00bb           Le souverain pontife a ajout\u00e9 que le patriarche Kirill \u00ab\u00a0ne pouvait pas devenir l\u2019enfant de ch\u0153ur de Poutine\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois souhaite aller \u00e0 Moscou pour rencontrer Poutine","dateModified":"2022-05-03T07:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T06:48:55+00:00","articleBody":"    En \u00e9coutant le compte rendu quotidien du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, les pertes militaires ukrainiennes apparaissent \u00e9galement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es. Quel cr\u00e9dit accorder \u00e0 ces d\u00e9clarations officielles ? Merci     Ced         Bonjour Ced,          Russes comme Ukrainiens sont avares de donn\u00e9es sur leurs propres pertes humaines et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019estimer celles du camp adverse. Difficiles \u00e0 v\u00e9rifier et  rendus publics \u00e0 des fins de propagande, les chiffres officiels sont donc \u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9cautions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T06:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T06:39:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nles pertes et le mat\u00e9riel russe affich\u00e9s dans les tableaux pr\u00e9c\u00e9dents sont-ils ceux engag\u00e9s en ukraine uniquement ou bien la totalit\u00e9 du mat\u00e9riel russe ?     Willym18         Bonjour, Willym18,          Il s\u2019agit de la totalit\u00e9 du mat\u00e9riel russe. L\u2019ensemble de ce mat\u00e9riel n\u2019est, en effet, pas encore engag\u00e9 en Ukraine\u00a0: comme le rapportait l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son rapport op\u00e9rationnel ce matin, Moscou est en train de \u00ab\u00a0[retirer] du stock\u00a0\u00bb des chars et des blind\u00e9s pour les envoyer en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T06:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T06:23:46+00:00","articleBody":"     Dans le dernier rapport des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, on peut lire que malgr\u00e9 le doublement du budget de la d\u00e9fense russe entre 2005 et 2018, qui a permis au Kremlin d\u2019investir \u00ab\u00a0dans plusieurs capacit\u00e9s a\u00e9riennes, terrestres et maritimes haut de gamme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la modernisation de [ces] \u00e9quipements physiques n\u2019a pas permis \u00e0 la Russie de dominer l\u2019Ukraine. Les \u00e9checs de la planification strat\u00e9gique et de l\u2019ex\u00e9cution op\u00e9rationnelle l\u2019ont emp\u00each\u00e9e de transformer sa force num\u00e9rique en avantage d\u00e9cisif\u00a0\u00bb.          Et de poursuivre\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e russe est d\u00e9sormais nettement plus faible (\u2026) \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine. Le r\u00e9tablissement de cette situation sera [entrav\u00e9] par les sanctions. Cela aura un impact durable sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 d\u00e9ployer une force militaire conventionnelle.                     Outre les pertes mat\u00e9rielles, la Russie a subi de lourdes pertes humaines. L\u2019\u00e9tat-major russe avait reconnu, \u00e0 la fin de mars, la mort de 1\u00a0351 de ses soldats pour 3\u00a0825 bless\u00e9s, apr\u00e8s un premier bilan officiel au d\u00e9but du m\u00eame mois d\u2019environ 500 morts. L\u2019OTAN estime pour sa part que sur les 150\u00a0000\u00a0\u00e0 200\u00a0000 soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, entre 30\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 ne seraient plus en \u00e9tat de combattre, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou faits prisonniers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe est consid\u00e9rablement affaiblie par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon le renseignement b...","dateModified":"2022-05-03T06:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:50:52+00:00","articleBody":"     Voici un point rapide sur l\u2019\u00e9tat des arm\u00e9es bellig\u00e9rantes, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe. A noter\u00a0: ces donn\u00e9es s\u2019appuient sur le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes en v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps. Les chiffres r\u00e9els pourraient \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s.          La Russie a perdu un nombre important de chars, et leur progression dans les plaines ukrainiennes a longtemps \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9e par la boue li\u00e9e au d\u00e9gel. Ils ont rapidement \u00e9t\u00e9 contraints de ne passer que par les routes, ce qui a rendu leurs mouvements beaucoup plus pr\u00e9visibles. Les chars russes ont ainsi largement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par des roquettes lanc\u00e9es depuis le sol et des frappes de drones.               En revanche, l\u2019aviation ukrainienne a subi des pertes importantes. D\u00e9truire les forces a\u00e9riennes ukrainiennes a en effet \u00e9t\u00e9 l\u2019une des strat\u00e9gies mises en place d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre par l\u2019arm\u00e9e russe. Avec deux objectifs\u00a0: annihiler les risques de tirs de missiles sur les chars russes et ma\u00eetriser le ciel ukrainien afin de pouvoir attaquer, entre autres lieux, des d\u00e9p\u00f4ts de carburants et d\u2019armes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a perdu de nombreux chars, mais dispose encore d\u2019importantes r\u00e9serves d\u2019\u00e9quipements","dateModified":"2022-05-03T06:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:36:14+00:00","articleBody":"     La Russie est en train de reconstituer ses stocks d\u2019\u00e9quipements militaires, qui ont subi d\u2019importantes pertes, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son dernier rapport op\u00e9rationnel. \u00ab\u00a0Dans la ville [russe] de Bogoutchar, entre le 27\u00a0avril et le 2\u00a0mai\u00a02022, dix-sept chars et soixante BMP-1 [blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie] ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du stockage. Ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans les territoires ukrainiens temporairement occup\u00e9s par les troupes russes\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans ce rapport.          Les forces ukrainiennes auraient ces derniers jours d\u00e9jou\u00e9 24 attaques russes et d\u00e9truit 6 chars, 5 syst\u00e8mes d\u2019artillerie et 22\u00a0unit\u00e9s de mat\u00e9riel blind\u00e9 de combat, selon cette m\u00eame source.          Nous n\u2019avons pu, pour l\u2019heure, v\u00e9rifier ces derni\u00e8res informations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, mais vous ferons, d\u00e8s que possible, un point sur les destructions d\u2019\u00e9quipements militaires subies par les forces en pr\u00e9sence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconstitue ses pertes en mat\u00e9riel militaire, selon Kiev","dateModified":"2022-05-03T08:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:26:04+00:00","articleBody":"     Sur les 180 pays \u00e9tudi\u00e9s par RSF dans son rapport annuel, douze int\u00e8grent la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb, dont la Russie (155e) et la Bi\u00e9lorussie (153e).                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 le \u00ab\u00a0chaos informationnel\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: L\u2019invasion de l\u2019Ukraine a aggrav\u00e9 le \u00ab\u00a0chaos informationnel\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-05-03T05:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:21:14+00:00","articleBody":"     Alors que les combats se poursuivent dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Emmanuel Grynszpan, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de retour du Donbass, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: au Donbass, \u00ab\u00a0les d\u00e9s sont loin d\u2019\u00eatre jet\u00e9s, mais la m\u00e9t\u00e9o chaude et s\u00e8che depuis une semaine favorise l\u2019offensive russe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: au Donbass, \u00ab\u00a0les d\u00e9s sont loin d\u2019\u00eatre jet\u00e9s, mais la m\u00e9t\u00e9o chaude...","dateModified":"2022-05-03T05:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:53:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'ensemble de vos \"live\" est-il disponible ? Y aurait-il un article regroupant tous les liens ? \r\nRemonter de live en live pour retrouver une information est assez long...\r\nBig up !    Job         Bonjour Job,          Non, d\u00e9sol\u00e9\u00a0! Si vous avez une requ\u00eate sur un sujet pr\u00e9cis, Google peut vous y aider dans la mesure o\u00f9 le contenu de tous les lives du Monde.fr y est index\u00e9.          Sinon, vous pouvez trouver tous nos articles sur la guerre en Ukraine, dont les lives, ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T05:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:30:37+00:00","articleBody":"     Pendant toute la journ\u00e9e de lundi, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont esp\u00e9r\u00e9 pouvoir reprendre les \u00e9vacuations de civils de Marioupol, commenc\u00e9es ce week-end avec la sortie d\u2019une centaine de personnes de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal. Mais les convois affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019Unicef et plusieurs ONG tardaient \u00e0 arriver lundi soir \u00e0 Zaporijia, une ville sous contr\u00f4le ukrainien \u00e0 quelque 200\u00a0km au nord-ouest.         Odessa, port russophone de la mer Noire consid\u00e9r\u00e9 comme un centre culturel majeur tant pour les Ukrainiens que pour les Russes, a encore \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes lundi. Une frappe sur un dortoir a tu\u00e9 un adolescent de 15\u00a0ans et bless\u00e9 un autre mineur. Une \u00e9glise orthodoxe ainsi que l\u2019a\u00e9roport ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s.          A Washington, l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) a fait \u00e9tat d\u2019informations \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb selon lesquelles la Russie entend organiser \u00ab\u00a0vers la mi-mai\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums pour \u00ab\u00a0tenter d\u2019annexer\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk, dans le Donbass, ainsi que Kherson, au sud.          Dans le Donbass, les forces russes poursuivent leur offensive, avec des combats particuli\u00e8rement intenses autour d\u2019Izioum, de Lyman et de Roubijne. A l\u2019approche du 9\u00a0mai, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a dit s\u2019attendre \u00e0 \u00ab\u00a0une intensification des bombardements\u00a0\u00bb. Mais le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9menti une action militaire particuli\u00e8re \u00e0 cette occasion, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Mediaset diffus\u00e9 dimanche.          Dans cette m\u00eame interview, interrog\u00e9 sur les affirmations russes selon lesquelles la guerre vise \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, alors que le pr\u00e9sident Zelensky est juif, Sergue\u00ef Lavrov a suscit\u00e9 un toll\u00e9 en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Je peux me tromper, mais Hitler avait aussi du sang juif.\u00a0\u00bb Son homologue isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a jug\u00e9 ces propos \u00ab\u00a0scandaleux, impardonnables\u00a0\u00bb, d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une horrible erreur historique\u00a0\u00bb, et convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe pour \u00ab\u00a0clarifications\u00a0\u00bb. Kiev a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0odieux\u00a0\u00bb les propos de M.\u00a0Lavrov, et Berlin a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9claration \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019adressera mardi par visioconf\u00e9rence au Parlement ukrainien, une premi\u00e8re pour un dirigeant occidental depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, et annoncera 300\u00a0millions de livres d\u2019aides militaires suppl\u00e9mentaires \u00e0 Kiev.          Les Europ\u00e9ens travaillent \u00e0 durcir leurs sanctions \u00e9conomiques contre Moscou. Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 lundi \u00e0 Bruxelles un calendrier d\u2019arr\u00eat progressif de leurs importations de p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% de leurs importations de p\u00e9trole. L\u2019UE a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette occasion son refus de payer en roubles ses achats de gaz russe. Mardi, de nouvelles banques russes devraient \u00eatre exclues du syst\u00e8me de paiement Swift, a annonc\u00e9 Josep Borrell. Enfin, un contrat avec le groupe russe Rosatom pour construire un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire dans le nord de la Finlande a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-03T08:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:15:34+00:00","articleBody":"           Le haut-repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e0 Panama, le 2 mai 2022. LUIS ACOSTA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/71063c5_5087366-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T08:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:00:51+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens travaillent \u00e0 durcir leurs sanctions \u00e9conomiques contre Moscou. La Commission europ\u00e9enne devrait proposer mardi un sixi\u00e8me paquet de sanctions qui comprendrait un calendrier d\u2019arr\u00eat progressif des importations de p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% des importations de p\u00e9trole de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Si les 27 Etats membres s\u2019entendent sur cette mesure, l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie sera progressif, sur six \u00e0 huit mois, mais avec des mesures \u00e0 effet imm\u00e9diat, notamment une taxe sur le transport par tankers, a confi\u00e9 un responsable europ\u00e9en.          Les nouvelles sanctions concerneront aussi \u00ab\u00a0le secteur bancaire, il y aura d\u2019autres banques russes qui sortiront de Swift\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, Josep Borrell, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Panama lundi. Il s\u2019y trouve pour participer mardi \u00e0 une r\u00e9union avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Am\u00e9rique centrale et des Cara\u00efbes afin d\u2019aborder les cons\u00e9quences du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019appr\u00eate \u00e0 annoncer de nouvelles sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-05-03T08:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T03:50:20+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nBienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-05-03T03:50:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/03/19-7">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’Organisation mondiale de la santé s’inquiète d’une « épidémie » de surpoids et d’obésité sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Santé       Obésité             Près d’un quart des adultes en Europe sont désormais considérés comme « obèses »      L’Organisation mondiale de la santé s’inquiète d’une « épidémie » de surpoids et d’obésité sur le continent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 13h28    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le surpoids et l’obésité seraient ainsi à l’origine de plus de 1,2 million de décès par an, représentant plus de 13 % des morts dans la région, selon l’étude.  TIM SLOAN / AFP                 Aucun pays européen ne peut actuellement prétendre stopper la progression de surpoids et d’obésité qui fait rage sur le Vieux Continent et qualifiée d’« épidémie » par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) dans un nouveau rapport, publié mardi 3 mai. L’ampleur du problème s’est révélée avec force lors de la pandémie de Covid-19 où le surpoids était un facteur de risque.            « Les taux de surcharge pondérale et d’obésité ont atteint des proportions épidémiques dans toute la région et continuent de progresser », a déploré dans un communiqué la branche européenne de l’organisation qui regroupe 53 Etats. En Europe, près d’un quart des adultes sont désormais obèses, rendant la prévalence de l’obésité plus élevée que dans toute autre région, à l’exception des Amériques, selon l’OMS.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En France, où l’obésité augmente, près d’une personne sur deux est en surpoids                   « L’augmentation de l’indice de masse corporelle est un facteur de risque majeur de maladies non transmissibles, notamment les cancers et les maladies cardiovasculaires », a souligné le directeur de l’OMS Europe, Hans Kluge, cité dans le rapport. Le surpoids et l’obésité seraient ainsi à l’origine de plus de 1,2 million de décès par an, représentant plus de 13 % des morts dans la région, selon l’étude.              L’obésité est cause d’au moins treize types de cancer différents et susceptible d’être directement responsable d’au moins 200 000 nouveaux cas de cancer par an, selon l’OMS. « Ce chiffre devrait encore augmenter dans les années à venir », a prévenu l’organisation.            Les dernières données complètes disponibles, qui remontent à 2016, montrent que 59 % des adultes et près d’un enfant sur trois (29 % des garçons et 27 % des filles) sont en surpoids sur le Vieux Continent. En 1975, à peine 40 % des adultes européens étaient en surpoids. La prévalence de l’obésité chez les adultes s’est envolée de 138 % depuis cette date, avec une progression de 21 % entre 2006 et 2016.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plus de petits en surpoids et en obésité : la crise sanitaire a eu un effet significatif sur la santé des enfants                   « Changements néfastes dans les habitudes alimentaires et sportives »            D’après l’OMS, la pandémie de Covid-19 a permis de prendre la mesure de l’impact de l’épidémie de surpoids dans la région. Les restrictions (fermeture des écoles, confinement) ont parallèlement « entraîné une augmentation de l’exposition à certains facteurs de risque qui influencent la probabilité qu’une personne souffre d’obésité ou de surpoids », a souligné M. Kluge.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Faire de la lutte contre l’obésité infantile une grande cause nationale pour le prochain quinquennat »                   La pandémie est à l’origine de changements néfastes dans les habitudes alimentaires et sportives dont les effets, durables, doivent être inversés, a plaidé l’OMS. « Les interventions politiques qui ciblent les déterminants environnementaux et commerciaux d’une mauvaise alimentation (…) sont susceptibles d’être les plus efficaces pour inverser l’épidémie », a-t-elle estimé.              Il convient également, selon elle, de taxer les boissons sucrées, subventionner les aliments bons pour la santé, limiter la commercialisation d’aliments malsains auprès des enfants et plébisciter les efforts pour encourager l’activité physique tout au long de la vie.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/05/03/l-organisation-mondiale-de-la-sante-s-inquiete-d-une-epidemie-de-surpoids-et-d-obesite-en-europe_6124577_1651302.html"},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un quart des adultes en Europe sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0ob\u00e8ses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T12:55:08+02:00","datePublished":"2022-05-03T12:55:08+02:00","dateModified":"2022-05-03T13:28:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Ob\u00e9sit\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Pathologies","Ob\u00e9sit\u00e9","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb de surpoids et d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 sur le continent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/391/0/4101/2050/1342/671/60/0/61c0b58_1651573613492-obesite.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ob\u00e9sit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/obesite/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-8">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Un collectif emmené par la Ligue internationale contre le racisme et l’antisémitisme, où l’on trouve Mario Stasi, Gérald Bronner, Patrick Pelloux, Anne Sinclair, Serge Tisseron, ou Lucile Jomat, met en garde le milliardaire Elon Musk, dans une tribune au « Monde », contre toute tentative d’imposer sur Twitter une liberté d’expression absolue, contraire au droit français qui considère la haine comme un délit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Twitter         « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Tribune        Collectif        Un collectif emmené par la Ligue internationale contre le racisme et l’antisémitisme, où l’on trouve Mario Stasi, Gérald Bronner, Patrick Pelloux, Anne Sinclair, Serge Tisseron, ou Lucile Jomat, met en garde le milliardaire Elon Musk, dans une tribune au « Monde », contre toute tentative d’imposer sur Twitter une liberté d’expression absolue, contraire au droit français qui considère la haine comme un délit.   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 11h45    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Le lundi 25 avril, nous avons appris que le conseil d’administration du réseau social Twitter avait donné son accord de principe au rachat de la plate-forme par Elon Musk pour la somme de 44 milliards de dollars (environ 41,9 milliards d’euros). Depuis plusieurs jours, nous lisons dans la presse et sur le profil Twitter de l’entrepreneur, que sa volonté serait de réformer le réseau social, tout en y promouvant une conception « absolutiste » de la liberté d’expression, sans entrave aucune.          Bien que l’homme d’affaires ait précisé dans un tweet du 27 avril 2022 que « par liberté d’expression, j’entends simplement ce qui est conforme à la loi », il ne précise pas pour autant s’il désigne spécifiquement la Constitution américaine ou les lois de chacun des Etats dans lesquels Twitter opère.                           Lire aussi :  Rachat de Twitter par Elon Musk : pourquoi la « liberté d’expression » défendue par le milliardaire inquiète                 Nous sommes fondamentalement attachés au respect de la liberté d’expression, socle de la démocratie. Si cette liberté, telle qu’elle est établie dans la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen de 1789, insérée dans la Constitution française et issue de l’esprit des Lumières, permet aux citoyens d’exprimer librement leurs opinions, c’est à la seule condition qu’elle puisse s’exercer dans le respect des droits et de la dignité d’autrui. A ce titre, dans le droit français, le racisme, l’antisémitisme, mais aussi la haine anti-LGBT et le sexisme ainsi que tout ce qui est attentatoire à la dignité humaine ne relèvent pas de l’opinion, du débat, mais du délit.          Aspirants terroristes et conspirationnistes          Or nous constatons depuis plusieurs années la recrudescence et l’exacerbation de ce type de discours, ainsi que la multiplication des raids numériques visant à harceler des personnes en raison de leur couleur de peau, de leur religion, de leur genre ou de leur orientation sexuelle. Aspirants terroristes, conspirationnistes, trolls et désinformateurs prolifèrent sur des espaces qui sont devenus de véritables armes de guerre aux mains de ceux qui, aujourd’hui, par des opérations d’influence ou des offensives militaires, s’attaquent à nos démocraties.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il n’y a que les naïfs pour croire que la défense de la liberté d’expression est la seule motivation d’Elon Musk pour racheter Twitter »                 Le socle législatif français, et spécifiquement nos lois contre le racisme du 1er juillet 1972 et du 13 juillet 1990, s’appliquent à toutes personnes sur le territoire français, y compris aux usagers de Twitter. De même, les Etats membres de l’Union européenne, tout autant attachés à la liberté d’expression et au respect des individus, se sont unis pour disposer d’un arsenal législatif plus global.          A cet égard, le règlement sur les services numériques, le règlement sur les services numériques (Digital Services Act ou DSA), présenté par la Commission européenne le 15 décembre 2020, adopté récemment au sein des institutions européennes, a pour but de responsabiliser les réseaux sociaux sur le marché unique. Il aura vocation à s’appliquer à tous les réseaux sociaux, y compris Twitter, indépendamment de la volonté affichée d’Elon Musk de supprimer toute modération des propos tenus sur cette plateforme.        Il vous reste 32.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/03/m-musk-nous-ne-tolererons-aucune-atteinte-au-socle-republicain-et-democratique-ni-aucun-relachement-vis-a-vis-des-discours-de-haine_6124572_3232.html"},"headline":"\u00ab M.\u00a0Musk, nous ne tol\u00e9rerons aucune atteinte au socle r\u00e9publicain et d\u00e9mocratique, ni aucun rel\u00e2chement vis-\u00e0-vis des discours de haine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T11:45:09+02:00","datePublished":"2022-05-03T11:45:09+02:00","dateModified":"2022-05-03T11:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Twitter"],"keywords":["Justice","International","Europe","Union europ\u00e9enne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter","Pixels","Vie en ligne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif emmen\u00e9 par la Ligue internationale contre le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme, o\u00f9 l\u2019on trouve Mario Stasi, G\u00e9rald Bronner, Patrick Pelloux, Anne Sinclair, Serge Tisseron, ou Lucile Jomat, met en garde le milliardaire Elon Musk, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre toute tentative d\u2019imposer sur Twitter une libert\u00e9 d\u2019expression absolue, contraire au droit fran\u00e7ais qui consid\u00e8re la haine comme un d\u00e9lit.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/469/0/5636/2818/1342/671/60/0/7fe48bd_d706daf485654b23bf68cfb5ae1cd30b-d706daf485654b23bf68cfb5ae1cd30b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-9">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le « dadyar » serait l’un des auteurs présumés des tortures et meurtres de nombreux opposants à la République islamique d’Iran en 1988. Il risque la prison à vie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Iran             En Suède, le procès historique de l’ex-procureur iranien Hamid Noury, accusé d’avoir participé à des exécutions      Le « dadyar » serait l’un des auteurs présumés des tortures et meurtres de nombreux opposants à la République islamique d’Iran en 1988. Il risque la prison à vie.          Par Ghazal Golshiri(Stockholm, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 12h13    Temps de Lecture 8 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Iraj Mesdaghi, l’une des parties civiles ayant porté plainte contre Hamid Noury, devant le tribunal de Stockholm, en Suède, le 10 mars 2022 .  REBECKA UHLIN POUR « LE MONDE »               La dernière fois qu’Iraj Mesdaghi a vu Hamid Noury, c’était en 1991 dans les couloirs de la tristement célèbre prison d’Evin, située dans le nord de Téhéran. Le premier purgeait sa peine de dix ans de détention pour avoir appartenu aux Moudjahidin du peuple, un parti d’opposition qualifié d’islamo-marxiste. Hamid Noury, lui, était dadyar, équivalent de procureur détaché à l’intérieur des prisons. Il aurait, à ce titre, supervisé les tortures et les exécutions de nombreux opposants à la République islamique d’Iran en 1988.          Les deux hommes se sont revus le 13 novembre 2019, en Suède, dans un tribunal de Stockholm : Hamid Noury est arrivé menotté. Il cachait ses mains tremblantes sous le bureau derrière lequel il avait pris place. Son regard a croisé celui de Iraj Mesdaghi qui le guettait à travers une vitre. « Ce jour-là, Noury a été complètement choqué. Il m’a vu et reconnu tout de suite », explique Iraj Mesdaghi, rencontré à Stockholm où il vit en exil depuis 1994.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Stockholm, le procès du massacre des prisonniers politiques iraniens                 Hamid Noury, 61 ans, barbu et maigre, est jugé depuis août 2021 à Stockholm pour « crime aggravé, crime contre le droit international et meurtre » pour des faits qui ont eu lieu en Iran. Il est apparu au cours de trois audiences par semaine devant le tribunal. La dernière devait se tenir le 4 mai. L’accusation a demandé une condamnation de prison à perpétuité. Le verdict est attendu d’ici quelques semaines.          Son arrestation remonte à novembre 2019. Hamid Noury avait embarqué sur un vol Téhéran-Stockholm, comme il le faisait souvent. L’homme envisageait de voyager dans les îles scandinaves, puis de se rendre à Barcelone et Milan, où il était censé prendre un vol retour pour Téhéran. Il ignorait que Iraj Mesdaghi, accompagné de deux autres anciens prisonniers politiques, avait porté plainte contre lui, en Suède, pays qui, en vertu de sa compétence universelle, peut recevoir et instruire une telle plainte.          Premier officiel iranien jugé à l’étranger          Le procès d’Hamid Noury est un événement historique, car il est le premier officiel iranien jugé à l’étranger pour un épisode sombre de l’histoire de la République islamique d’Iran quand, à l’été 1988, des milliers de prisonniers politiques ont été tués. Certains à quelques jours de leur libération.          Cet été 1988, le fondateur de la république islamique, Ruhollah Khomeyni, est contraint d’accepter le cessez-le-feu proposé par les Nations unies, mettant fin à huit ans de guerre avec l’Irak (1980-1988). L’Organisation des Moudjahidin du peuple iranien, ayant pris ses distances avec la République islamique d’Iran un peu après la révolution en 1979, s’était, elle, depuis, installée en Irak, sous la protection du régime de Saddam Hussein.        Il vous reste 73.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/en-suede-le-proces-historique-de-l-ex-procureur-iranien-hamid-noury-accuse-d-avoir-participe-a-des-executions_6124569_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, le proc\u00e8s historique de l\u2019ex-procureur iranien Hamid Noury, accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 des ex\u00e9cutions","dateCreated":"2022-05-03T11:27:38+02:00","datePublished":"2022-05-03T11:27:38+02:00","dateModified":"2022-05-03T12:13:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Europe","Su\u00e8de","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Le \u00ab\u00a0dadyar\u00a0\u00bb serait l\u2019un des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s des tortures et meurtres de nombreux opposants \u00e0 la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran en 1988. Il risque la prison \u00e0 vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Stockholm, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/1000/0/2000/1000/1342/671/60/0/e781eea_769523165-ter1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-10">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Passages à tabac, assassinats, exécutions sommaires : les témoignages de dizaines de victimes, de proches et de témoins fondent le rapport de l’ONG.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Centrafrique             Centrafrique : Human Rights Watch accuse les mercenaires russes du groupe Wagner de meurtres et de tortures sur des civils      Passages à tabac, assassinats, exécutions sommaires : les témoignages de dizaines de victimes, de proches et de témoins fondent le rapport de l’ONG.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 11h47    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le président centrafricain Faustin Archange Touadéra à Bangui, le 13 août 2021, protégé par la garde présidentielle et des éléments de la compagnie de sécurité privée russe Wagner.  BARBARA DEBOUT / AFP                 Des « preuves convaincantes » démontrent que des paramilitaires russes soutenant le pouvoir en Centrafrique y ont commis « de graves abus » sur des civils, dont des meurtres et des tortures, « en toute impunité » depuis 2019, estime Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publié mardi 3 mai.            Ce pays, l’un des plus pauvres du monde, est le théâtre depuis 2013 d’une guerre civile très meurtrière au début mais qui a considérablement baissé d’intensité depuis 2018. Le président Faustin Archange Touadéra a toutefois appelé fin 2020 Moscou à la rescousse d’une armée faible et démunie pour repousser une offensive rebelle qui menaçait Bangui et le régime.                             Lire aussi :  Centrafrique : la Cour pénale spéciale, entre avancée « historique » et « obstacles » du pouvoir                   Des centaines de paramilitaires russes – des « mercenaires » de la compagnie privée de sécurité Wagner, selon l’ONU et des capitales occidentales – ont été envoyés en renfort de centaines d’autres qui soutenaient le régime déjà depuis 2018. Grâce à eux, les groupes armés, rebelles ou simples prédateurs, ont été repoussés d’une majorité des deux tiers du territoire qu’ils occupaient encore en 2020.            « Liens manifestes avec Moscou »            Mais l’ONU, l’Union européenne et des pays, comme la France notamment, accusent les « mercenaires » de Wagner de commettre des crimes et des exactions contre les civils, et le pouvoir de M. Touadéra, de les laisser piller les ressources du pays en échange de leur soutien militaire. « Des preuves convaincantes montrent que des forces identifiées comme russes soutenant le gouvernement centrafricain ont commis de graves abus à l’encontre de civils en totale impunité », résume Ida Sawyer, directrice de la division Crises et conflits à HRW, en conclusion d’un rapport de treize pages basé notamment sur les témoignages de dizaines de victimes, proches et témoins.              « Des forces identifiées par des témoins comme étant russes semblent avoir sommairement exécuté, torturé et battu des civils depuis 2019 », dénonce HRW. « Le gouvernement centrafricain a certes le droit de demander une assistance internationale en matière de sécurité, mais il ne peut pas permettre à des forces étrangères de tuer et de maltraiter des civils en toute impunité », accuse Mme Sawyer. Le rapport établit clairement un lien – en s’appuyant sur des « preuves » avancées par des gouvernements occidentaux et des experts de l’ONU – entre ces « forces russes » et Wagner, qui a, selon lui, « des liens manifestes avec le gouvernement russe ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’implication russe en Centrafrique bousculée par la guerre en Ukraine                   HRW détaille notamment l’exécution par « des hommes parlant russe » de douze hommes « non armés » arrêtés à un barrage routier, « battus » puis « abattus » d’une balle dans la tête le 21 juillet 2021 près de Bossangoa, à 300 km au nord-ouest de Bangui. Le rapport évoque aussi des « détentions arbitraires, tortures et exécutions extra-judiciaires » présumées à Alindao (centre) en juin 2021, sur des « hommes arrêtés au hasard dans la rue ».            Sollicités par HRW sur les accusations du rapport, ni le gouvernement centrafricain, ni le ministère russe des affaires étrangères n’ont donné suite, selon l’ONG. Moscou affirme systématiquement que les paramilitaires russes sont des « instructeurs militaires non armés » chargés d’entraîner les soldats centrafricains.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine,inscrivez-vous à la newsletter du« Monde Afrique »depuis ce lien.Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du« Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/03/centrafrique-hrw-accuse-les-paramilitaires-russes-de-wagner-de-meurtres-et-de-tortures-sur-des-civils_6124567_3212.html"},"headline":"Centrafrique\u00a0: Human Rights Watch accuse les mercenaires russes du groupe Wagner de meurtres et de tortures sur des civils","dateCreated":"2022-05-03T11:10:12+02:00","datePublished":"2022-05-03T11:10:12+02:00","dateModified":"2022-05-03T11:47:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["Europe","Russie","Politique","Centrafrique","Le Monde Afrique","International"],"description":"Passages \u00e0 tabac, assassinats, ex\u00e9cutions sommaires\u00a0: les t\u00e9moignages de dizaines de victimes, de proches et de t\u00e9moins fondent le rapport de l\u2019ONG.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/132/0/1594/797/1342/671/60/0/000dd19_1651568776295-000-9l38xc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-11">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ En temps normal, la mine appartenant au milliardaire ukrainien Rinat Akhmetov, visitée par « Le Monde », compte 4 000 employés. La guerre lui en a soustrait 800, partis combattre contre l’envahisseur russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »           Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre   Par Emmanuel Grynszpan, dans le Donbass  Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 16h33   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageEn temps normal, la mine appartenant au milliardaire ukrainien Rinat Akhmetov, visitée par « Le Monde », compte 4 000 employés. La guerre lui en a soustrait 800, partis combattre contre l’envahisseur russe.         De nos jours, dans le Donbass ukrainien, descendre à 460 mètres sous terre offre un sentiment de réconfort. A cette profondeur, aucun risque d’être touché par l’un des projectiles abondamment envoyés sur la région par l’armée russe. Mais l’impression est trompeuse. Une mine de charbon reste par nature un endroit dangereux. Et très vulnérable à un bombardement. Une frappe sur l’unique ascenseur bloquerait les mineurs au fond de la mine. La destruction du générateur d’électricité stopperait le pompage continu des eaux et du méthane, provoquant une inondation catastrophique et une accumulation de gaz explosif dans les galeries souterraines.          C’est pourquoi le lieu de la mine de charbon visitée par Le Monde mercredi 27 avril restera anonyme. Son propriétaire, le groupe DTEK, qui appartient au milliardaire ukrainien Rinat Akhmetov, l’exige pour des raisons de sécurité. La route menant à la mine est gardée par des militaires, qui ont installé un poste de contrôle, creusé des tranchées et déployé un blindé léger.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le point sur la situation                 La mine présente une silhouette caractéristique, visible à des dizaines de kilomètres à la ronde : deux immenses tours de béton, dont l’une culmine à 100 mètres de haut. Ce sont les ascenseurs. Le plus massif et le plus haut fait remonter le charbon mêlé aux résidus d’exploitation. Le second, éloigné d’une centaine de mètres, permet aux mineurs et aux équipements de circuler entre la surface et le vaste système de galeries souterraines. Un élément manque au profil habituel d’une mine : le terril, ce gigantesque cône de couleur noire qu’on observe dans toutes les régions minières du monde.                              Un ouvrier en charge du monte-charge qui permet de remonter le charbon de la mine à la surface, dans le Donbass, près de Dnipro, en Ukraine, le 27 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               « Nous utilisons une technologie de “recultivation”, qui consiste à réinjecter une partie des résidus miniers au fond de la mine, dans les galeries devenues inexploitables. L’autre partie est déposée en surface, là où le sol s’est affaissé à cause de l’exploitation souterraine. Les résidus – polluants, et parfois toxiques – sont recouverts d’une épaisseur suffisante de terre fertile pour que le paysage et l’environnement soient moins touchés », explique le directeur, qui, pour des raisons de sécurité, ne souhaite pas donner son nom.          Nostalgie soviétique          En temps normal, la mine compte 4 000 employés. La guerre lui en a soustrait 800, partis combattre contre l’envahisseur russe. Une moitié s’est engagée volontairement, l’autre a été mobilisée. Parcourant une galerie à 460 mètres sous terre, le directeur de la mine reconnaît que « la production est très ralentie faute de bras. Nous sommes contraints de réduire les zones exploitées. Mais nous continuons à travailler d’arrache-pied parce que l’Ukraine a besoin de notre charbon pour produire de l’électricité », explique-t-il. Pour lui, cette guerre est « insensée », parce que « l’Ukraine est un pays pacifique ». Il souligne que « la langue de travail ici a toujours été le russe. Cela ne pose aucun problème, même si tout ce qui est écrit doit l’être en ukrainien. C’est normal en Ukraine ».        Il vous reste 44.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/les-mines-de-charbon-du-donbass-nerf-de-la-guerre_6124563_3210.html"},"headline":"Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre","dateCreated":"2022-05-03T11:01:53+02:00","datePublished":"2022-05-03T11:01:53+02:00","dateModified":"2022-05-03T16:33:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En temps normal, la mine appartenant au milliardaire ukrainien Rinat Akhmetov, visit\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, compte 4 000 employ\u00e9s. La guerre lui en a soustrait 800, partis combattre contre l\u2019envahisseur russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan, dans le Donbass"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/842daf8_1651587624804-lgeai-mine-charbon-54.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-12">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’accusation d’abus de position dominante sur les paiements formulée lundi par la Commission européenne contre Apple n’est qu’un des terrains de bataille pour le respect du droit de la concurrence par les géants américains du numérique, relate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Chronique            Philippe Escande        L’accusation d’abus de position dominante sur les paiements formulée lundi par la Commission européenne contre Apple n’est qu’un des terrains de bataille pour le respect du droit de la concurrence par les géants américains du numérique, relate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h01    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Conférence de presse de la commissaire européenne à la concurrence, Margrethe Vestager, sur les pratiques reprochées par Bruxelles à Apple concernant sa solution de paiement en ligne Apple Pay. A Bruxelles, le 2 mai 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Depuis l’invention de la carte bleue, en 1967, payer est de plus en plus facile. Désormais, sortir son téléphone suffit. Et ce ne sont plus les banques supervisées par l’Etat qui sont à la manœuvre, mais des fabricants de téléphone. Mon nouvel iPhone me reconnaît, dispose de mes coordonnées bancaires, et il suffit de l’approcher du terminal de paiement pour que l’opération soit enregistrée. Bientôt, cet effort intense ne sera probablement plus nécessaire, un clignement d’œil ou un simple mot suffiront. Et les maîtres de ces bourses virtuelles s’appellent Apple et Google.                           Lire aussi :  Apple accusé par Bruxelles d’abus de position dominante dans les paiements sans contact                 Ce lundi 2 mai, à Bruxelles, Margrethe Vestager, la commissaire européenne à la concurrence, a accusé Apple d’empêcher ses concurrents d’utiliser son système de paiement sans contact. Ainsi, les utilisateurs de PayPal ou de Square (devenu Block), deux applications populaires, ne peuvent utiliser le système sans contact d’Apple, réservé uniquement à la solution maison, Apple Pay. Après avoir ouvert une enquête en 2000, la Commission a officiellement communiqué ses griefs à l’entreprise californienne, qui devra y répondre. Avec la menace d’une amende qui pourrait se chiffrer en milliards de dollars.          Arme législative          La vigoureuse commissaire danoise poursuit ainsi sa croisade contre les géants américains de l’Internet, accusés de profiter de leur position de domination pour tuer, ou du moins asservir, la concurrence. Dans une affaire parallèle, il est reproché à Apple de contrôler l’accès à ses téléphones de millions d’applications, du jeu vidéo à l’écoute de musique, et de prélever une commission de près de 30 % sur les transactions effectuées. C’est le pouvoir du monopole intégré verticalement, du téléphone à la plate-forme de musique, de shopping ou de paiement.          Le droit de la concurrence parviendra-t-il à contenir les appétits de ces géants ? Ceux-ci objectent que le consommateur peut choisir un autre téléphone et que leur système fermé est un gage de sécurité. Ils arguent surtout qu’ils sont les seuls à investir autant dans la technologie et qu’ils offrent la solution la plus efficace. Ce qui est partiellement vrai, mais n’est pas une raison pour abdiquer sa liberté. Et puis, les procédures sont tellement longues, et leurs avocats tellement affûtés, qu’ils savent faire traîner les contentieux interminablement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                 C’est pourquoi Bruxelles a finalement dégainé en mars l’arme législative en proposant une régulation spécifique des grandes plates-formes, comme Google, Apple, Facebook ou Amazon, pour les contraindre à assurer un égal accès à leurs concurrents. Le Parlement européen et les Etats doivent se prononcer. La souveraineté numérique de l’Europe est un sport de combat, et le match ne fait que commencer.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/bruxelles-contre-les-gafa-le-match-ne-fait-que-commencer_6124562_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T11:01:22+02:00","datePublished":"2022-05-03T11:01:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Pertes et profits","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pixels","Vie en ligne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019accusation d\u2019abus de position dominante sur les paiements formul\u00e9e lundi par la Commission europ\u00e9enne contre Apple n\u2019est qu\u2019un des terrains de bataille pour le respect du droit de la concurrence par les g\u00e9ants am\u00e9ricains du num\u00e9rique, relate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d22a63b_1651567140778-000-329c6mu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-13">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Des opposants biélorusses viennent prêter main-forte à l’armée ukrainienne. Certains y voient une manière d’affronter Loukachenko, devenu un obligé du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Biélorussie             Guerre en Ukraine : pour les volontaires du bataillon Kastous-Kalinowski, « la Biélorussie ne sera jamais libre si l’Ukraine ne l’est pas »      Des opposants biélorusses viennent prêter main-forte à l’armée ukrainienne. Certains y voient une manière d’affronter Loukachenko, devenu un obligé du Kremlin.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le passeport biélorusse et le carnet militaire ukrainien d’Evgen Mikhasiouk, volontaire biélorusse engagé dans l’armée ukrainienne.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Le rendez-vous a été donné sur le parking d’un centre commercial de la périphérie de Kiev, non loin du QG d’un bataillon de citoyens biélorusses combattant aux côtés des Ukrainiens. Cela fait plus d’un an et demi qu’Evgen Mikhasiouk vit en Ukraine, après avoir quitté son pays pour des raisons politiques. Le Biélorusse de 27 ans a fait partie des premiers à rejoindre le bataillon Kastous-Kalinowski. « Nous savons que nous ne pourrons jamais libérer la Biélorussie sans libérer l’Ukraine », affirme celui qui travaillait dans les hautes technologies et l’e-commerce. Il ajoute : « La Biélorussie ne sera jamais libre si l’Ukraine ne l’est pas. »          Comme un grand nombre de ses concitoyens, Evgen Mikhasiouk espérait beaucoup de l’élection présidentielle d’août 2020, qui allait peut-être détrôner Alexandre Loukachenko, président au pouvoir depuis 1994. Las, celui-ci avait été réélu avec 80 % des voix, dans un scrutin non reconnu par les Occidentaux. Le jeune homme avait participé aux manifestations inédites et pacifiques qui avaient suivi, avant d’être arrêté et tabassé par les forces antiémeute, les OMON, le 11 août. Quelques semaines plus tard, en novembre 2020, alors que le mouvement de contestation s’éteignait dans une violente répression politique, il quittait le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                 Evgen Mikhasiouk s’était juré de prendre les armes si une guerre entre l’Ukraine et la Russie devait éclater. « Mais quand tu vas te présenter à l’administration militaire ukrainienne avec un passeport biélorusse, un pays agresseur, ça passe mal », reconnaît-il. C’est une des raisons pour lesquelles il a décidé de rejoindre le bataillon Kastous Kalinowski, du nom d’un héros national biélorusse du XIXe siècle, qui a mené un soulèvement contre l’Empire russe. S’il ne peut pas donner le nombre exact de soldats au sein de la formation, elle regrouperait plus de « quelques centaines de personnes ». L’homme, qui ne possédait pas d’expérience militaire avant la guerre, assure être certain « à 100 % que nous la gagnerons ». « Après cela, ajoute-t-il, euphorique, nous irons libérer la Biélorussie. Les soldats ukrainiens que je connais me disent qu’ils viendront nous aider. »                         Evgen Mikhasiouk, volontaire biélorusse engagé dans l’armée ukrainienne, à Kiev,  le 19 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               La crise politique biélorusse a forcé Alexandre Loukachenko à céder sa souveraineté à Vladimir Poutine afin de rester au pouvoir. En échange de son soutien économique et stratégique, le président biélorusse, qui avait longtemps su tenir à distance le grand voisin, a dû s’aligner sur l’orientation géopolitique du Kremlin. Quelques semaines avant le début de la guerre de février 2022, des troupes russes avaient été amassées sur le territoire biélorusse au prétexte d’un exercice militaire conjoint. C’est depuis ce territoire que sont partis les blindés et les troupes aéroportées du Kremlin censées s’emparer de Kiev, le 24 février. Aujourd’hui, le territoire, qui partage une longue frontière avec le nord de l’Ukraine, semble être dans la main de Moscou.        Il vous reste 68.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/pour-les-volontaires-du-bataillon-kastous-kalinowski-la-bielorussie-ne-sera-jamais-libre-si-l-ukraine-ne-l-est-pas_6124560_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour les volontaires du bataillon Kastous-Kalinowski, \u00ab\u00a0la Bi\u00e9lorussie ne sera jamais libre si l\u2019Ukraine ne l\u2019est pas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T10:56:02+02:00","datePublished":"2022-05-03T10:56:02+02:00","dateModified":"2022-05-03T10:59:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des opposants bi\u00e9lorusses viennent pr\u00eater main-forte \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Certains y voient une mani\u00e8re d\u2019affronter Loukachenko, devenu un oblig\u00e9 du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/684/0/3360/1680/1342/671/60/0/157adfb_1651559463792-v4c5866.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-14">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La surpopulation des prisons françaises, source de violence et de tensions, a atteint un nouveau record. A l’heure où l’Allemagne et les Pays-Bas montrent que cette fuite en avant n’est pas une fatalité, il est temps d’assumer une politique contrôlée de désinflation carcérale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Prisons         L’illusion du « toujours plus » carcéral   Éditorial   Le Monde    La surpopulation des prisons françaises, source de violence et de tensions, a atteint un nouveau record. A l’heure où l’Allemagne et les Pays-Bas montrent que cette fuite en avant n’est pas une fatalité, il est temps d’assumer une politique contrôlée de désinflation carcérale.   Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Il est des records dont la France se passerait bien. Avec 71 053 détenus, jamais la population carcérale n’a été aussi élevée dans notre pays depuis la Libération. Promiscuité, violence, tensions sont les corollaires de cette situation pour les personnes incarcérées comme pour les surveillants. En vingt ans, le nombre de détenus a augmenté de près de moitié, une progression sans lien ni avec la démographie ni avec la délinquance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Forte hausse de la population carcérale en France, à l’inverse d’autres pays                   Ni l’état déplorable des prisons, sanctionné en janvier 2020 par une humiliante condamnation de la France pour « traitements inhumains ou dégradants » par la Cour européenne des droits de l’homme, ni l’inefficacité des politiques, qui prétendent désengorger les prisons tout en y envoyant toujours plus de personnes, n’a été interrogé pendant la campagne de la présidentielle. Tandis que les candidats de gauche prônaient les alternatives à la prison, ceux de droite promettaient un durcissement des peines. Un clivage qui reproduit les injonctions contradictoires auxquelles est soumis le système judiciaire.              De fait, pendant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, tandis que les discours gouvernementaux ne cessaient de prôner les peines alternatives, des lois soutenues par l’exécutif ont créé des incriminations nouvelles et aggravé les peines existantes, alimentant l’inflation carcérale. Et l’affichage par le président réélu d’un objectif de construction de nouvelles places de prison aussi irréaliste que vain – 15 000 sur les deux quinquennats, là où 2 500 ont été ouvertes pendant le premier – ne fait que nourrir l’illusion d’une solution par un enfermement toujours plus lourd.             

<article-nb="2022/05/03/19-15">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Alors que les cours des matières premières flambent, les restrictions aux exportations se multiplient, accentuant les tensions sociales et les risques de famine dans les pays les plus fragiles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Agriculture & Alimentation             Le protectionnisme agricole aggrave la crise alimentaire      Alors que les cours des matières premières flambent, les restrictions aux exportations se multiplient, accentuant les tensions sociales et les risques de famine dans les pays les plus fragiles.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 10h09, mis à jour à 10h10    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                McDonald’s n’échappe pas à la crise alimentaire. La chaîne américaine de restauration rapide a annoncé début avril qu’elle a commencé à rationner les tranches de tomates dans ses hamburgers en Angleterre. Une pénurie provoquée par la baisse de la production aux Pays-Bas et par l’arrêt des exportations depuis le Maroc, qui veut contenir la hausse des prix de ce fruit très consommé pendant le ramadan.          Alors que les prix des denrées alimentaires ont augmenté à des niveaux sans précédent depuis 2008, les restrictions aux exportations se multiplient dans le monde. Dix-neuf pays en ont imposé ces dernières semaines, contre trois seulement au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, selon l’Institut international de recherche sur les politiques alimentaires (International Food Policy Research Institute, Ifpri), bloquant ainsi les exportations de l’équivalent de 17,3 % des calories échangées dans le monde.                           Lire aussi :  Les prix alimentaires ont augmenté de 3 % en avril : pâtes, huile, farine, steaks hachés, café, beurre, poulet, semoule                 Les pommes de terre ne peuvent plus sortir d’Iran, les haricots et l’huile de moutarde restent bloqués en Turquie. Alors que le commerce d’huile de tournesol est perturbé par la guerre russe en Ukraine (les deux pays contrôlent 80 % de la production mondiale), l’Indonésie a annoncé fin avril des restrictions sur les exportations d’huile de palme, utilisée dans certaines pâtes à tartiner ou le shampoing. « Dans certains pays, les populations urbaines qui souffrent de la hausse des prix alimentaires ont un poids politique plus important que les agriculteurs ou les propriétaires terriens, explique David Laborde, chercheur à l’Ifpri. Or, ces mesures de restriction permettent de faire baisser les prix sans rien coûter au gouvernement. »          « Production relativement stable »          Celles-ci bénéficient aux consommateurs locaux, tout en augmentant les cours et la volatilité des marchés dans le reste du monde. A cela s’ajoute la hausse du prix des engrais, dont la production dépend du gaz naturel, et les perturbations du transport maritime qui augmentent les tarifs du fret. « Au cours des prochaines années, de nombreux pays à bas revenu en Afrique du Nord, en Asie et au Proche-Orient feront face à des risques de famine et de malnutrition », affirme la Banque mondiale dans son rapport Commodity Markets Outlook, publié fin avril. L’institution sise à Washington a calculé que les prix alimentaires avaient augmenté de 84 % entre avril 2020 et mars 2022.          « Les restrictions aux exportations peuvent aussi avoir des effets pervers sur la production locale, ajoute M. Laborde. Car les agriculteurs qui ne tirent pas profit des cours mondiaux élevés doivent tout de même payer des engrais plus chers et peuvent être tentés de moins planter pour les récoltes suivantes. » Dans le commerce de produits agricoles non périssables, les coopératives ou les négociants peuvent même choisir de ne rien vendre en attendant la levée des restrictions aux exportations.        Il vous reste 49.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/le-protectionnisme-agricole-aggrave-la-crise-alimentaire_6124552_3234.html"},"headline":"Le protectionnisme agricole aggrave la crise alimentaire","dateCreated":"2022-05-03T10:09:28+02:00","datePublished":"2022-05-03T10:09:28+02:00","dateModified":"2022-05-03T10:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Alors que les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res flambent, les restrictions aux exportations se multiplient, accentuant les tensions sociales et les risques de famine dans les pays les plus fragiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/590/0/4756/2378/1342/671/60/0/db97b92_eef39f988391406faa4e5fb57ce3b1c2-eef39f988391406faa4e5fb57ce3b1c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-16">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’inflation est particulièrement marquée pour les pâtes (+ 15,3 %), les steaks hachés surgelés (+ 11,3 %), ou les huiles (+ 10 %), selon l’institut IRI.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              Les prix alimentaires ont augmenté de 3 % en avril : pâtes, huile, farine, steaks hachés, café, beurre, poulet, semoule      L’inflation est particulièrement marquée pour les pâtes (+ 15,3 %), les steaks hachés surgelés (+ 11,3 %), ou les huiles (+ 10 %), selon l’institut IRI.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Dans un supermarché Carrefour, à Langueux (Côtes-d’Armor), le 29 janvier 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 La valse des étiquettes s’est accélérée, en avril, dans les supermarchés. Pâtes, huile, farine, steaks hachés, café, beurre, poulet, semoule… La liste des produits dont les prix flambent ne cesse de s’allonger. « L’inflation va crescendo. Elle a atteint, en moyenne, 3 % en avril sur les produits alimentaires, contre 1,73 % en mars », affirme Emily Mayer, de l’Institut de recherche et d’innovation (IRI), qui scrute les achats des consommateurs après leur passage en caisse des super et des hypermarchés.            Selon les données publiées, mardi 3 mai, par l’IRI, les pâtes sont en tête des plus fortes hausses relevées en avril, avec un bond de 15,3 % des tarifs sur un an. Elles sont suivies de près par les steaks hachés surgelés, dont les prix ont augmenté de 11,3 %. La progression est quasi similaire pour la farine, quand elle atteint 10 % pour les huiles. Puis viennent le café (+ 8,2 %), la semoule (+ 7,5 %), le beurre (+ 5,4 %), la volaille (+ 4,7 %) et les œufs (+ 3,9 %). Dans ce contexte haussier, rares sont les produits alimentaires en déflation. L’IRI met toutefois en exergue le jambon blanc, dont le prix a baissé de 1,3 % sur cette période.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A cause de l’épidémie de grippe aviaire, la production de poulets pourrait baisser de 30 %                   Cette augmentation moyenne de 3 % des produits alimentaires est en ligne avec le résultat des négociations commerciales entre industriels et distributeurs, qui fixent les tarifs annuels des produits à marque nationale, achevées fin février. Les premiers effets se sont fait sentir en mars, avant de s’accentuer en avril. Hélas, le consommateur n’a pas fini de manger son pain noir.            Un plan de résilience            La guerre en Ukraine a amplifié un phénomène déjà prégnant de progression généralisée des cours du pétrole, du gaz, des céréales, des huiles, du transport, des emballages… A cela s’ajoute, pour la France, une épizootie de grippe aviaire d’une ampleur inégalée, qui réduit le nombre de volailles et laisser présager une baisse sensible de la production de poulets et d’œufs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dépendance du marché des engrais à la Russie met en danger la production céréalière                   Dans ce contexte, le gouvernement a annoncé un plan de résilience, qui prévoit notamment la réouverture des négociations commerciales. Il répondait à une demande pressante des industriels, qui exigent de nouvelles revalorisations tarifaires. Ainsi, la filière volaille réclame une nouvelle hausse de 20 % sur le poulet et le Groupe Avril, leader de la commercialisation des huiles, demande 10 % de plus.              Industriels et distributeurs se sont donc remis autour de la table des négociations, mi-mars, pour réviser leurs contrats commerciaux. Mais, fin avril, la tension est remontée d’un cran. La Coopération agricole et l’Association nationale des industries alimentaires ont publié un communiqué commun, jeudi 28 avril, pour dénoncer l’attitude de certaines enseignes qui, selon leurs dires, malgré la signature d’une charte d’engagement, jouent la montre ou ignorent leurs demandes. « Les enseignes attendent de voir l’évolution du comportement d’achat des consommateurs face à cette inflation des prix », estime Mme Mayer. D’ores et déjà, elle table « sur un nouveau palier de hausse des produits alimentaires de 5 % au début de l’été ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »                        Laurence Girard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/les-prix-alimentaires-ont-augmente-de-3-en-avril-dans-les-supermarches_6124544_3234.html"},"headline":"Les prix alimentaires ont augment\u00e9 de 3\u00a0% en avril\u00a0: p\u00e2tes, huile, farine, steaks hach\u00e9s, caf\u00e9, beurre, poulet, semoule","dateCreated":"2022-05-03T09:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-03T09:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-03T16:48:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"L\u2019inflation est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e pour les p\u00e2tes (+ 15,3\u00a0%), les steaks hach\u00e9s surgel\u00e9s (+ 11,3\u00a0%), ou les huiles (+ 10\u00a0%), selon l\u2019institut IRI.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/599/0/7185/3592/1342/671/60/0/bb8f8e4_1651506357185-000-9xf2hb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-17">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le pays a échappé au défaut de paiement, le rouble dépasse son niveau d’avant l’invasion de l’Ukraine, et la Banque centrale a rabaissé son taux directeur. Preuve que la panique financière est bel et bien enrayée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             La Russie a évité le scénario d’une panique financière, malgré les sanctions      Le pays a échappé au défaut de paiement, le rouble dépasse son niveau d’avant l’invasion de l’Ukraine, et la Banque centrale a rabaissé son taux directeur. Preuve que la panique financière est bel et bien enrayée.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h42, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La gouverneure de la Banque centrale de Russie, Elvira Nabioullina, à Moscou, le 21 avril 2022.  RUSSIAN STATE DUMA / VIA REUTERS               Partout ailleurs, ce serait considéré comme une catastrophe économique. Vendredi 29 avril, la gouverneure de la Banque centrale de Russie, Elvira Nabioullina, a annoncé qu’elle prévoyait une récession de 8 % à 10 % en 2022 pour son pays, avec une inflation culminant entre 18 % et 23 %.          Le ton de sa conférence de presse, la première depuis la guerre en Ukraine, était pourtant détendu. Mme Nabioullina est connue pour envoyer des signaux par la façon dont elle s’habille : une broche en forme de colombe pour annoncer une baisse des taux d’intérêt, une autre en forme de maison pour inciter chacun à rester chez soi, lors du confinement, une tenue entièrement noire, juste après l’imposition des sanctions occidentales… Cette fois-ci, elle est restée en noir, mais avec un col de chemisier coloré qui dépassait. « La situation se stabilise », s’est-elle félicitée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la panique financière russe des premiers jours de conflit est enrayée                 Preuve que la panique financière est bel et bien enrayée, elle a annoncé la baisse du taux d’intérêt directeur russe de 17 % à 14 %. Fin février, l’institution avait doublé son niveau, jusqu’à 20 %, pour répondre aux sanctions financières imposées contre Moscou et parer au risque de pagaille monétaire. Mais, depuis, elle l’a déjà rabaissé deux fois. Le rouble, qui s’était effondré initialement, est désormais revenu au-dessus de son niveau d’avant la guerre. Par rapport à mi-février, il est en progression de 5 % face au dollar, et même de 15 % par rapport à l’euro (qui est en baisse face à la majorité des monnaies mondiales, ces dernières semaines).          « Des complications »          Dans le même temps, le gouvernement russe a décidé d’éviter le défaut de paiement, en honorant une échéance de remboursement qui traînait depuis plusieurs semaines. L’épreuve de force concernait un emprunt libellé en dollars, dont une échéance tombait le 4 avril. La Russie affirme avoir voulu payer avec les réserves en billets verts de sa Banque centrale, qui sont gelées depuis les sanctions. L’argent étant bloqué, le paiement n’a pas pu être effectué. Moscou a alors proposé de payer en roubles, mais les conditions de cet emprunt ne le permettaient pas, le contrat initial ne présentant pas de clause de conversion dans une autre devise. Une période de grâce de trente jours arrivait à échéance le 4 mai, et le défaut de paiement semblait se rapprocher.           L’Agence internationale de l’énergie estime que le pays vend chaque jour pour 400 millions de dollars de gaz à l’Europe, et 700 millions de dollars de produits pétroliers          Finalement, Moscou a cédé, vendredi 29 avril, et a accepté de payer en dollars, avec de l’argent qui ne vient pas de ses réserves gelées. La Russie, qui avait été en défaut de paiement en 1918 et en 1998, semble repousser, pour l’instant, le risque d’une telle crise, aux conséquences douloureuses. « Le ministère des finances a les ressources nécessaires et un défaut est exclu, affirme Mme Nabioullina. Mais il y a des complications en ce qui concerne le paiement. J’espère que tout va se régler. »        Il vous reste 45.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/en-depit-des-sanctions-la-russie-a-evite-le-scenario-d-une-panique-financiere_6124541_3234.html"},"headline":"La Russie a \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario d\u2019une panique financi\u00e8re, malgr\u00e9 les sanctions","dateCreated":"2022-05-03T08:42:08+02:00","datePublished":"2022-05-03T08:42:08+02:00","dateModified":"2022-05-03T15:41:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Argent & Placements","Bourse","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pays a \u00e9chapp\u00e9 au d\u00e9faut de paiement, le rouble d\u00e9passe son niveau d\u2019avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, et la Banque centrale a rabaiss\u00e9 son taux directeur. Preuve que la panique financi\u00e8re est bel et bien enray\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/100/0/3000/1500/1342/671/60/0/e546d37_1651567268752-000-32948k2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-18">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Sur les 180 pays étudiés par RSF dans son rapport annuel, douze intègrent la liste rouge des territoires « en situation très grave », dont la Russie (155e) et la Biélorussie (153e).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Médias             La guerre en Ukraine a aggravé le « chaos informationnel », selon Reporters sans frontières      Sur les 180 pays étudiés par RSF dans son rapport annuel, douze intègrent la liste rouge des territoires « en situation très grave », dont la Russie (155e) et la Biélorussie (153e).          Par Cécile Bouanchaud         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h44    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des journalistes courent pour se mettre à l’abri après un bombardement, à Irpine (Ukraine), près de Kiev, le 6 mars 2022.  CARLOS BARRIA / REUTERS                 Propagande informationnelle, défiance envers les journalistes, banalisation des circuits de désinformation… Dans son classement annuel mondial de la liberté de la presse, Reporters sans frontières (RSF) s’alarme, mardi 3 mai, de l’amplification du « chaos informationnel », notamment liée à « une double polarisation ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le point sur la situation                   D’un côté « la polarisation des médias », avec le « développement de médias d’opinion sur le modèle de [la chaîne conservatrice américaine] Fox News et la banalisation des circuits de désinformation », entraînant des fractures à l’intérieur des pays ; de l’autre, « la polarisation entre les Etats » entre, « d’une part, les sociétés ouvertes et, d’autre part, les régimes despotiques qui contrôlent leurs médias et leurs plates-formes », dont l’invasion de l’Ukraine par la Russie constitue la manifestation la plus éloquente.              Sur les 180 pays étudiés par l’ONG, douze intègrent la liste rouge des territoires « en situation très grave » pour la liberté de la presse, dont la Russie (155e) et la Biélorussie (153e). L’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, est « emblématique du phénomène », selon RSF, puisqu’elle a été « préparée par une guerre de la propagande ».                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes vivent pétrifiés par la violence de la propagande. Les élites politiques et économiques sont atterrées »                   L’organisation rappelle ainsi que « pas moins de cinq journalistes et employés de médias sont morts à la suite de tirs durant le premier mois de l’offensive russe ». Au-delà des drames humains, les forces russes ont « délibérément visé les sources d’information dans les territoires occupés », souligne encore RSF, qui a fait évoluer sa méthodologie d’enquête, laquelle repose désormais sur une vision de la liberté de la presse basée sur cinq critères : contexte politique, cadre légal, contexte économique, contexte socioculturel et sécurité.            En raison de la guerre en Ukraine, RSF a également réactualisé ses données, afin de prendre en considération dans son classement les mois allant de janvier à mars 2022. En mars, dans un courrier transmis au procureur de la Cour pénale internationale, l’ONG mettait d’ailleurs en avant le « caractère répété » des attaques contre les bâtiments des radios et télévisions, à Kiev et dans le reste de l’Ukraine, à Korosten, Loutsk et Kharkiv.              « La rédactrice en chef de RT [ex-Russia Today], Margarita Simonian, a révélé le fond de sa pensée dans une émission de la chaîne Russia One en affirmant qu’“aucune grande nation ne peut exister sans un contrôle de l’information” », souligne le secrétaire général de RSF, Christophe Deloire. « La mise en place d’un armement médiatique dans les pays autoritaires annihile le droit à l’information de leurs citoyens, mais il est aussi le corollaire de la montée des tensions sur le plan international, qui peuvent mener aux pires guerres », poursuit-il, avant de promouvoir « un new deal pour le journalisme, tel que proposé par le Forum sur l’information et la démocratie, en adoptant un cadre légal adapté, avec notamment un système de protection des espaces informationnels démocratiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un JT ordinaire à la télévision russe                   Mainmise russe            Cette atteinte à la liberté de la presse se joue également en Russie où « le pouvoir assume une mainmise totale de l’information via l’instauration d’une censure de guerre extensive, le blocage des médias et une chasse aux journalistes récalcitrants, contraignant ceux-ci à un exil massif », rappelle RSF, évoquant également « le durcissement de la loi sur les médias “agents de l’étranger” ». Si cette offensive contre les médias indépendants a commencé il y a plusieurs années, le danger s’est accru avec la récente adoption d’une nouvelle législation, comprenant notamment la loi qui punit jusqu’à quinze ans de prison la diffusion de « fausses nouvelles » sur l’action de l’armée russe.            Une mainmise russe qui s’étend jusqu’aux pays voisins, notamment la Biélorussie, placée à la 153e position du classement. Depuis la réélection controversée d’Alexandre Loukachenko, le 9 août 2020, « plus d’une vingtaine d’employés de médias croupissent en prison » et « les journalistes indépendants continuent d’être massivement persécutés pour leur travail », déplore l’ONG, évoquant le détournement d’un avion, le 23 mai 2021, « pour arrêter un journaliste d’opposition qui avait choisi l’exil ».                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  « Loukachenko a franchi une certaine ligne » : après le détournement d’un vol par la Biélorussie, les opposants en exil sous le choc                   Les médias du Caucase, eux, « sont parfois bloqués par le régulateur russe », quand ceux d’Asie centrale « subissent des pressions des autorités locales pour une couverture plus “neutre” du conflit », précise encore RSF. « Au Turkménistan [177e], l’un des pays les plus fermés au monde et toujours en queue de classement, les médias, tous contrôlés par l’Etat, ignorent la guerre », fait savoir l’ONG.            Très importantes disparités en Europe            S’agissant de l’Europe, RSF met en lumière « de très importantes disparités », avec un territoire où se côtoient « deux extrêmes ». Si la Norvège (1er), le Danemark (2e) et la Suède (3e) restent en tête des dix pays les mieux classés du monde, les Pays-Bas quittent ce classement pour figurer à le 28e place. A la dernière place en Europe, on retrouve par ailleurs la Grèce (108e), qui remplace la Bulgarie, classée 91e cette année.              RSF, qui précise que ces évolutions sont notamment liées à ses nouvelles méthodes de calcul, les explique également par trois phénomènes : le retour des assassinats de journalistes dans l’Union européenne, une hostilité virulente envers les reporters de la part de manifestants opposés aux mesures sanitaires pendant la pandémie de Covid-19 et le durcissement des mesures liberticides à l’égard des journalistes.            « Giorgos Karaïvaz, en Grèce, et Peter R. de Vries, aux Pays-Bas, ont été froidement abattus dans un style mafieux en plein cœur de deux métropoles européennes », souligne RSF, évoquant ensuite « un grand nombre d’agressions physiques en Allemagne (16e), en France (26e), en Italie (58e) et aux Pays-Bas ». L’ONG évoque enfin les mesures antimédias prises en Slovénie (54e), en Pologne (66e), en Hongrie (85e), en Albanie (103e) et en Grèce.            La « Fox-newsisation » de la France            En France (26e), comme dans l’ensemble des régimes démocratiques, l’ONG constate un « regain des tensions sociales et politiques, accéléré par les réseaux sociaux et de nouveaux médias d’opinion ». En avril, l’ONG a saisi le Conseil d’Etat d’un recours « pour contester le refus de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique [Arcom] d’agir contre les manquements de [la chaîne] CNews à ses obligations ».              En octobre 2021, RSF avait dénoncé les méthodes de Vincent Bolloré, à la suite de la diffusion d’un court documentaire choc sur les méthodes d’intimidations de l’entrepreneur sur la liberté de l’information. « Sur le plan interne, la “fox-newsisation” des médias est un danger funeste pour les démocraties, car elle sape les bases de la concorde civile et d’un débat public tolérant », s’alarme le secrétaire général de RSF.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, l’étau se resserre sur la presse                   Enfin, en février 2021, le coup d’Etat perpétré en Birmanie, pays parmi les plus répressifs pour la presse, « a brutalement ramené la situation des journalistes dix ans en arrière », plaçant le pays à la 176e place du classement, aux côtés de la Corée du Nord (180e), de l’Erythrée (179e), de l’Iran (178e), du Turkménistan (177e) et de la Chine (175e).            « Pékin a utilisé son arsenal législatif pour confiner sa population et la couper du reste du monde, et particulièrement celle de Hongkong (148e), qui dévisse significativement dans le classement », constate également RSF.                 Cécile Bouanchaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/l-invasion-de-l-ukraine-a-aggrave-le-chaos-informationnel-selon-reporters-sans-frontieres_6124530_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 le \u00ab\u00a0chaos informationnel\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-05-03T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-03T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-03T07:44:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Sur les 180 pays \u00e9tudi\u00e9s par RSF dans son rapport annuel, douze int\u00e8grent la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb, dont la Russie (155e) et la Bi\u00e9lorussie (153e).","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/793/0/5236/2618/1342/671/60/0/916f1c8_1651508999127-2022-03-06t105925z-1453476733-rc2wws9s1gsl-rtrmadp-3-ukraine-crisis-irpin.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-19">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dmitri Peskov, le père, est le communicant en chef du président russe. Sa femme, une championne olympique de patinage, était une habituée du Festival de Cannes. Sa fille Liza, parfaitement francophone, a été stagiaire au Parlement européen et au Sénat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ALEXEY MAISHEV / Sputnik via AFP          Les Peskov, la famille très glamour du porte-parole de Poutine   Par Ariane Chemin  Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 11h44   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDmitri Peskov, le père, est le communicant en chef du président russe. Sa femme, une championne olympique de patinage, était une habituée du Festival de Cannes. Sa fille Liza, parfaitement francophone, a été stagiaire au Parlement européen et au Sénat.         En février, tandis que l’armée russe se préparait à envahir l’Ukraine, Tatiana Navka postait sur Instagram une vidéo de sa dernière fille, écolière modèle à Moscou, d’une partie de luge en famille ou encore un petit film où elle et son mari improvisent, sur fond de musique électronique, une sorte de chorégraphie TikTok ponctuée de baisers et de regards enamourés. Bref, la routine, pour cette ancienne patineuse, médaillée d’or aux Jeux olympiques d’hiver 2006, devenue à 47 ans une puissante influenceuse (1,3 millions d’abonnés). Elle connaît les ficelles des réseaux sociaux : entre les informations sur ses spectacles sur glace ou son école de patinage, elle aime donner des nouvelles de sa famille moscovite – #pescofamily, pour reprendre l’un de ses hashtags favoris.          Le 24 février, son mari, Dmitri Peskov, détaille aux journalistes russes l’« opération spéciale » engagée par son pays. « Le but est la démilitarisation et la dénazification de l’Ukraine », explique le porte-parole de Vladimir Poutine. Depuis, des soldats ukrainiens, mais aussi des enfants, meurent sous les bombes, des villes sont rasées, des femmes pleurent leurs fils et mari. Tatiana Navka continue, elle, de confier ses bonheurs quotidiens. Nulle mention des sanctions économiques prises par l’Union européenne et de nombreux pays à l’encontre de son couple, juste les échos d’une « lumineuse » fête de Pâques, d’une « enchanteresse » sortie au théâtre… Instagram ne raconte que les vies en rêve et la guerre, sur l’Instagram de Mme Peskov, n’existe pas.          Chargé de porter la parole officielle, son époux dément tout « crime » de l’armée russe et dénonce une « falsification orchestrée » des images ou des vidéos qui documentent le massacre de Boutcha. Il faut dire que cet homme de 54 ans, diplomate de formation, polyglotte très complet (anglais, turc, arabe…), est une figure familière du régime. C’est lui qui se livre, chaque matin, à l’exercice ultra-encadré du « point presse » du Kremlin. Moustache abat-jour, brushing-raie au milieu façon chanteur de variétés des années 1970, le visage de ce communicant en chef est devenu si indissociable du règne poutinien que, sur les réseaux sociaux, l’un des comptes les plus corrosifs à propos de la face sombre du régime se nomme « Les Moustaches de Peskov ».                              Vladimir Poutine et Dmitri Peskov, au Kremlin, à Moscou, le 28 avril 2019.  MIKHAIL SVETLOV / GETTY IMAGES               La fausse et souriante spontanéité de Peskov, ses polos colorés ajustés sur des pantalons à pinces, sont censés donner une image plus décontractée du pouvoir que celle des fonctionnaires gris en poste au Kremlin. L’essentiel de son travail consiste pourtant à esquiver les questions gênantes des journalistes. Un opposant condamné ? Son rôle n’est pas de commenter une décision de justice. Un gouverneur accusé de corruption ? Le président va certainement être mis au courant…        Il vous reste 76.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/femme-championne-de-patinage-fille-influenceuse-la-famille-tres-glamour-du-porte-parole-de-poutine_6124525_3210.html"},"headline":"Les Peskov, la famille tr\u00e8s glamour du porte-parole de Poutine","dateCreated":"2022-05-03T05:30:11+02:00","datePublished":"2022-05-03T05:30:11+02:00","dateModified":"2022-05-03T11:44:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Vladimir Poutine","International","Europe","Russie","Horizons"],"description":"Dmitri Peskov, le p\u00e8re, est le communicant en chef du pr\u00e9sident russe. Sa femme, une championne olympique de patinage, \u00e9tait une habitu\u00e9e du Festival de Cannes. Sa fille Liza, parfaitement francophone, a \u00e9t\u00e9 stagiaire au Parlement europ\u00e9en et au S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/0/5382/2687/1342/671/60/0/2220780_1651480784908-033-6401094-5fc2a6d499545.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-20">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’historienne et sociologue des médias Isabelle Veyrat-Masson décrypte le traitement médiatique de la guerre en Ukraine et ses spécificités par rapport à d’autres conflits.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             « La guerre en Ukraine est une guerre médiatique à “visages humains” »      L’historienne et sociologue des médias Isabelle Veyrat-Masson décrypte le traitement médiatique de la guerre en Ukraine et ses spécificités par rapport à d’autres conflits.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 03h26, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 9 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Alors que le conflit en Ukraine entre dans son troisième mois, le récit traditionnel de la guerre par les médias est percuté par l’irruption des visages des victimes de la guerre permise par les réseaux sociaux, explique Isabelle Veyrat-Masson, directrice de recherche au Centre national de la recherche scientifique et spécialiste de la communication politique.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le point sur la situation                 En quoi le traitement médiatique de la guerre en Ukraine vous paraît-il différer du traitement observé lors de précédents conflits ?          Une étude systématique des travaux portant sur les traitements médiatiques des conflits contemporains m’a conduite à proposer une typologie des différentes relations, manières ou constructions ayant organisé les images de guerre à la télévision. On les retrouve tous dans cette guerre en Ukraine.          Il y a le modèle fictionnel, qui cumule structure du récit, aspect feuilletonnant de l’information et suspense – les Russes vont-ils attaquer ? Gagner Kiev ? Marioupol va-t-elle tomber ? –, mais aussi la présence d’un héros – Volodymyr Zelensky, le président ukrainien. Il y a le paradigme politique – « La guerre n’est que la continuation de la politique par d’autres moyens », selon la formule de Clausevitz –, qui s’empare de la guerre pour façonner le récit médiatique avec ses techniques habituelles que sont le contrôle de l’information, la censure, la propagande, etc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine renforce la fragmentation du Web »                 Le modèle que j’appelle « sportif », est apparu pendant la guerre du Golfe en 1991, quand CNN a prétendu filmer la guerre en direct, installer ses caméras comme s’il s’agissait d’un match à suivre. Enfin, on trouve le modèle militaire, qui était déjà présent au moment du Vietnam mais surtout de la guerre d’Irak, avec ses experts sur les plateaux de télévision et ses journalistes sur le terrain « embedded » (« intégrés » à l’armée) : il s’agit de voir le conflit avec un filtre particulier. Le conflit actuel cumule tous ces modèles, tout en ajoutant un élément complètement nouveau : l’irruption des visages. La guerre en Ukraine est une guerre médiatique à « visages humains ». Le pluriel est important !          Que voulez-vous dire ?          Amelia, cette petite Ukrainienne qui chante la chanson de La Reine des neiges que tout le monde connaît, a cappella dans un abri anti-bombes de Kiev, incarne cette guerre. Les femmes qui viennent raconter ce qui leur est arrivé sur les plateaux de télévision en France, les témoignages des grands-mères accablées par le chagrin, ce sont elles qui nous émeuvent. Pas les destructions des villes et des villages, des images auxquelles nous sommes habitués, par l’actualité mais aussi par la fiction, depuis des dizaines d’années.        Il vous reste 76.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/la-guerre-en-ukraine-est-une-guerre-mediatique-a-visages-humains_6124520_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est une guerre m\u00e9diatique \u00e0 \u201cvisages humains\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T03:26:07+02:00","datePublished":"2022-05-03T03:26:07+02:00","dateModified":"2022-05-03T09:59:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019historienne et sociologue des m\u00e9dias Isabelle Veyrat-Masson d\u00e9crypte le traitement m\u00e9diatique de la guerre en Ukraine et ses sp\u00e9cificit\u00e9s par rapport \u00e0 d\u2019autres conflits.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/486/0/5884/2942/1342/671/60/0/acee321_1651563822394-000-329d26a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   
