<FILE-date="2022/05/03/19">

<article-nb="2022/05/03/19-1">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Vainqueurs au match aller (2-0), les Reds se déplacent chez le Sous-marin jaune de Villarreal, mardi soir, afin d’obtenir un ticket pour la finale de la plus prestigieuse compétition européenne de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Donc... Les p'tits gars de Liverpool vont au Yellow Submarine?    Présente!         Exactement, il faut avouer que la symbolique est jolie !                              19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Liverpool a retrouvé son rang en C1        Depuis le sixième sacre de son histoire en C1 acquis en 2019, Liverpool n’avait plus rejoint le dernier carré lors des deux éditions suivantes. Parmi les équipes les plus impressionnantes d’Europe cette saison (une seule défaite sur les 28 derniers matchs toutes compétitions confondues), les Reds figurent assez logiquement en demi-finales.          En huitièmes de finale, ils avaient éliminé l’Inter Milan (2-1 au cumulé) avant d’écarter le Benfica Lisbonne en quarts de finale (6-4 au cumulé). Grâce à leur victoire du match aller (2-0), ils ont déjà quelques orteils en finale.                    Lire aussi :  Comment Liverpool est redevenu un candidat au titre dans le championnat d’Angleterre                       19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et celle de Liverpool, avec Keita et Diogo Jota                                      19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La compo de Villarreal, avec Boulaye Dia titulaire en attaque                                                19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La surprise Villarreal        Le Sous-marin jaune (le surnom du club espagnol) est la grand surprise du dernier carré de la Ligue des champions aux côtés de Liverpool, de Manchester City et du Real Madrid. Pour se hisser jusqu’ici, les hommes d’Unai Emery, qualifiés en C1 grâce à leur sacre en Ligue Europa la saison passée, ont éliminé deux grands d’Europe. La Juventus Turin en huitièmes de finale (4-1 au cumulé) puis le Bayern Munich en quarts de finale (2-1 au cumulé) grâce à un but dans le temps additionnel de Giovani Lo Celso.          Pour autant, le club de la banlieue de Valence n’est pas un novice à ce niveau de la compétition. En 2006, Villarreal s’était déjà incliné aux portes de la finale contre un club anglais : Arsenal (1-0 au total).                              19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur le match aller !        Au match aller, Liverpool s’était imposé à domicile, dans son stade mythique d’Anfield, sur le score de 2-0. La domination anglaise avait été totale (20 tirs à 1) mais les Reds avaient tout de même mis du temps avant de faire sauter le verrou espagnol.          En deux minutes au retour des vestiaires, les hommes de Jürgen Klopp ont fait basculer la rencontre. Le capitaine Jordan Henderson a eu un peu de réussite pour ouvrir le score puisque son centre était détourné par le défenseur Pervis Estupinan (53e) dans son propre but. Deux minutes plus tard, Sadio Mané doublait la mise sur un service de Mohamed Salah (55e).                    Lire aussi :  Ligue des champions : Liverpool s’impose face à Villarreal et prend une sérieuse option sur la finale                       19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, hello, buenos dias !        Bonsoir à tous et à toutes, bienvenue sur ce live consacré à la première demi-finale retour de la Ligue des champions entre Villarreal et Liverpool. L’enjeu ? Une place en finale de C1 qui se déroulera au stade de France, le 28 mai prochain.          Tout au long de la soirée, n’hésitez pas à nous abreuver de vos questions, remarques et commentaires tous plus pertinents les uns que les autres.          Bon match !                           Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Vincent Daheron         Bienvenue dans le direct consacré au match entre Villarreal et Liverpool, demi-finale retour de la Ligue des champions de football.         Quoi ? La première demi-finale retour de la Ligue des champions, entre Villarreal, équipe surprise de cette édition, et les Reds de Liverpool, six fois vainqueurs de la compétition.         Quand ? Mardi 3 mai, à 21 heures.         Où ? Au stade de la Céramique, à Vila-real (Espagne).         Sur quelle chaîne ? Sur Canal+ Sport et RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Luana Leeman, Denis Ménétrier et Vincent Daheron, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Villarreal :         Rulli – Foyth, Albiol (cap.), P. Torres, Estupinan – Coquelin, E. Capoue, Parejo – Lo Celso – G. Moreno, Dia.         Entraîneur : Unai Emery.         Liverpool         Alisson – Alexander-Arnold, Konaté, Van Dijk (cap.), Robertson – Keïta, Fabinho, Thiago Alcantara – Salah, Mané, Diogo Jota.         Entraîneur : Jürgen Klopp.         Qui arbitre ? Le Néerlandais Danny Makkelie.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Du temple de Zeus mis au jour dans le Sinaï.         A lire en attendant :         Villarreal, ce « village » espagnol demi-finaliste de la Ligue des champions         Ligue des champions : Liverpool s’impose face à Villarreal et prend une sérieuse option sur la finale         Guerre en Ukraine : les clubs russes de football exclus des coupes d’Europe la saison prochaine         Mino Raiola, l’agent de stars du football, est mort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-03T17:44:58+00:00","coverageEndTime":"2022-05-04T05:44:58+00:00","headline":"Villarreal-Liverpool\u00a0en direct\u00a0: suivez la demi-finale retour de la Ligue des champions","description":"Vainqueurs au match aller (2-0), les Reds se d\u00e9placent chez le Sous-marin jaune de Villarreal, mardi soir, afin d\u2019obtenir un ticket pour la finale de la plus prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne de football.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Villarreal-Liverpool en direct : suivez la demi-finale retour de la Ligue des champions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vainqueurs au match aller (2-0), les Reds se d\u00e9placent chez le Sous-marin jaune de Villarreal, mardi soir, afin d\u2019obtenir un ticket pour la finale de la plus prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne de football.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-05-03T17:44:58+00:00"
,"endDate":"2022-05-04T05:44:58+00:00"
  Bonsoir Messieurs!\r\nDonc... Les p'tits gars de Liverpool vont au Yellow Submarine?    Pr\u00e9sente!         Exactement, il faut avouer que la symbolique est jolie\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/307/0/6000/3000/1342/671/60/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Villarreal-Liverpool\u00a0en direct\u00a0: suivez la demi-finale retour de la Ligue des champions","dateModified":"2022-05-03T17:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#424349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T17:45:13+00:00","articleBody":"     Depuis le sixi\u00e8me sacre de son histoire en C1 acquis en 2019, Liverpool n\u2019avait plus rejoint le dernier carr\u00e9 lors des deux \u00e9ditions suivantes. Parmi les \u00e9quipes les plus impressionnantes d\u2019Europe cette saison (une seule d\u00e9faite sur les 28 derniers matchs toutes comp\u00e9titions confondues), les Reds figurent assez logiquement en demi-finales.          En huiti\u00e8mes de finale, ils avaient \u00e9limin\u00e9 l\u2019Inter Milan (2-1 au cumul\u00e9) avant d\u2019\u00e9carter le Benfica Lisbonne en quarts de finale (6-4 au cumul\u00e9). Gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire du match aller (2-0), ils ont d\u00e9j\u00e0 quelques orteils en finale.                    Lire aussi :  Comment Liverpool est redevenu un candidat au titre dans le championnat d\u2019Angleterre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/307/0/6000/3000/1342/671/60/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liverpool a retrouv\u00e9 son rang en C1","dateModified":"2022-05-03T17:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#424572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T17:40:13+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/307/0/6000/3000/1342/671/60/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et celle de Liverpool, avec Keita et Diogo Jota","dateModified":"2022-05-03T17:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#424570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T17:38:48+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/307/0/6000/3000/1342/671/60/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo de Villarreal, avec Boulaye Dia titulaire en attaque","dateModified":"2022-05-03T17:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#424327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T17:30:50+00:00","articleBody":"     Le Sous-marin jaune (le surnom du club espagnol) est la grand surprise du dernier carr\u00e9 de la Ligue des champions aux c\u00f4t\u00e9s de Liverpool, de Manchester City et du Real Madrid. Pour se hisser jusqu\u2019ici, les hommes d\u2019Unai Emery, qualifi\u00e9s en C1 gr\u00e2ce \u00e0 leur sacre en Ligue Europa la saison pass\u00e9e, ont \u00e9limin\u00e9 deux grands d\u2019Europe. La Juventus Turin en huiti\u00e8mes de finale (4-1 au cumul\u00e9) puis le Bayern Munich en quarts de finale (2-1 au cumul\u00e9) gr\u00e2ce \u00e0 un but dans le temps additionnel de Giovani Lo Celso.          Pour autant, le club de la banlieue de Valence n\u2019est pas un novice \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition. En 2006, Villarreal s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inclin\u00e9 aux portes de la finale contre un club anglais\u00a0: Arsenal (1-0 au total).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/307/0/6000/3000/1342/671/60/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La surprise Villarreal","dateModified":"2022-05-03T17:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#424319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T17:16:05+00:00","articleBody":"     Au match aller, Liverpool s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 \u00e0 domicile, dans son stade mythique d\u2019Anfield, sur le score de 2-0. La domination anglaise avait \u00e9t\u00e9 totale (20 tirs \u00e0 1) mais les Reds avaient tout de m\u00eame mis du temps avant de faire sauter le verrou espagnol.          En deux minutes au retour des vestiaires, les hommes de J\u00fcrgen Klopp ont fait basculer la rencontre. Le capitaine Jordan Henderson a eu un peu de r\u00e9ussite pour ouvrir le score puisque son centre \u00e9tait d\u00e9tourn\u00e9 par le d\u00e9fenseur Pervis Estupinan (53e) dans son propre but. Deux minutes plus tard, Sadio Man\u00e9 doublait la mise sur un service de Mohamed Salah (55e).                    Lire aussi :  Ligue des champions\u00a0: Liverpool s\u2019impose face \u00e0 Villarreal et prend une s\u00e9rieuse option sur la finale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/307/0/6000/3000/1342/671/60/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur le match aller\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T17:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html#424305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/03/villarreal-liverpool-en-direct-suivez-la-demi-finale-retour-de-la-ligue-des-champions_6124629_3242.html","datePublished":"2022-05-03T17:00:42+00:00","articleBody":"     Bonsoir \u00e0 tous et \u00e0 toutes, bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re demi-finale retour de la Ligue des champions entre Villarreal et Liverpool. L\u2019enjeu\u00a0? Une place en finale de C1 qui se d\u00e9roulera au stade de France, le 28 mai prochain.          Tout au long de la soir\u00e9e, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous abreuver de vos questions, remarques et commentaires tous plus pertinents les uns que les autres.          Bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/307/0/6000/3000/1342/671/60/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, hello, buenos dias\u00a0!","dateModified":"2022-05-03T17:00:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/211d5bf_dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-dec78f5ca9a7478e8154c9b9ecdae5aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/03/19-2">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ « Aucun club russe ne participera à la saison 2022-2023 » de la Ligue des champions, de la Ligue Europa ou de la Ligue Europa Conférence, a annoncé, lundi, l’UEFA. A l’Euro féminin, en juillet, la Russie sera remplacée par le Portugal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue des champions             Guerre en Ukraine : les clubs russes de football resteront exclus des coupes d’Europe la saison prochaine      « Aucun club russe ne participera à la saison 2022-2023 » de la Ligue des champions, de la Ligue Europa ou de la Ligue Europa Conférence, a annoncé, lundi, l’UEFA. A l’Euro féminin, en juillet, la Russie sera remplacée par le Portugal.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h08, mis à jour hier à 21h15    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que le tennis se déchire sur l’opportunité d’évincer les joueuses et joueurs russes des tournois, après la décision en ce sens de Wimbledon, le football européen confirme le choix qu’il a fait il y a deux mois, peu après l’invasion de l’Ukraine par la Russie : les clubs et sélections russes ne sont toujours pas les bienvenus sur les terrains de football.            Les premiers ne pourront en l’occurrence pas participer aux différentes coupes d’Europe en 2022-2023, dont la lucrative Ligue des champions, a annoncé lundi 2 mai l’UEFA. L’instance qui chapeaute le football européen a par ailleurs décidé de remplacer la Russie par le Portugal pour l’Euro 2022 féminin cet été (6 au 31 juillet) en Angleterre. Les Portugaises avaient été battues par les Russes en barrage d’accès à la compétition.            Dans un long communiqué, l’UEFA dresse la liste des mesures prises par son comité exécutif à l’encontre de la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine, qui a mis le sport russe au ban du sport international, en passant en revue toutes ses compétitions, des épreuves de clubs masculines, féminines et jeunes à celles du football de sélection.              « Aucun club russe ne participera à la saison 2022-2023 des compétitions interclubs de l’UEFA » dont les tours de qualification démarrent en juillet, à savoir la Ligue des champions, la Ligue Europa ou encore la Ligue Europa Conférence, a écrit l’UEFA.            Cette mesure vient renforcer la mise à l’écart du football russe, déjà exclu à la fin de février par la Fédération internationale de football (FIFA) du Mondial 2022 au Qatar (21 novembre-18 décembre), pour lequel la sélection russe masculine, quart de finaliste du Mondial 2018, organisé en Russie, pouvait encore se qualifier.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : le football russe mis hors jeu par la FIFA et l’UEFA                   La Fédération russe de football a retiré le 30 mars son recours contre la décision de la FIFA de bannir sa sélection des compétitions internationales. Le Tribunal arbitral du sport (TAS) avait, quelques jours plus tôt, refusé de suspendre les sanctions de la FIFA, mais cela ne préjugeait pas de la future sentence de la justice sportive sur le fond du litige.                             Lire aussi :  Bannie de la Coupe du monde 2022, la Russie retire son recours contre la FIFA                   La fédération russe a en revanche maintenu sa procédure contre l’UEFA, qui a mis ses clubs et sélections au ban des compétitions européennes de cette saison, mais « aucun calendrier procédural n’a été établi pour l’instant », avait averti le TAS au début d’avril.              En Ligue des nations masculine, la Russie ne participera pas à la phase de poules, qui débute en juin, et finira automatiquement dernière de son groupe de Ligue B, composé de l’Islande, Israël et de l’Albanie, une place synonyme de rétrogradation en Ligue C. Enfin, la candidature russe à l’organisation de l’Euro de football en 2028 et 2032 a été jugée « irrecevable » par l’UEFA.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/02/football-les-clubs-russes-resteront-exclus-des-coupes-d-europe-la-saison-prochaine_6124502_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les clubs russes de football resteront exclus des coupes d\u2019Europe la saison prochaine","dateCreated":"2022-05-02T20:08:13+02:00","datePublished":"2022-05-02T20:08:13+02:00","dateModified":"2022-05-02T21:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"\u00ab\u00a0Aucun club russe ne participera \u00e0 la saison 2022-2023\u00a0\u00bb de la Ligue des champions, de la Ligue Europa ou de la Ligue Europa Conf\u00e9rence, a annonc\u00e9, lundi, l\u2019UEFA. A l\u2019Euro f\u00e9minin, en juillet, la Russie sera remplac\u00e9e par le Portugal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/354/0/5067/2533/1342/671/60/0/b5e48cf_5057414-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-3">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La saison a été marquée par les colères des supporteurs et par le refus des pouvoirs publics de les gérer par le dialogue, résume notre chroniqueur Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Football       Ligue 1         « Entre le football français et ses supporteurs, cinquante nuances de crise »   Chronique        Jérôme Latta        La saison a été marquée par les colères des supporteurs et par le refus des pouvoirs publics de les gérer par le dialogue, résume notre chroniqueur Jérôme Latta.   Publié hier à 11h58, mis à jour hier à 17h36    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Au Vélodrome de Marseille, lors du match OM-OL, dimanche 1er mai.  NICOLAS TUCAT / AFP               Le week-end du 1er mai, le commissaire de police Thibaut Delaunay a connu un inattendu sursaut de notoriété, son patronyme s’affichant sur de nombreuses banderoles dans les stades de football français. Une manière de faire connaître celui qui dirige la division nationale de lutte contre le hooliganisme (DNLH) depuis septembre 2020… pour lui reprocher son absence.          M. Delaunay admettait implicitement, en septembre 2021, que la DNLH justifiait mal son nom, le hooliganisme étant « résiduel » en France. La saison avait pourtant commencé par de graves incidents dans les stades, mais ces débordements ont vite cessé.          Division nationale de lutte contre le hooliganisme,

<article-nb="2022/05/03/19-4">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ L’OM, deuxième, a été largement battu (3-0), dimanche soir, dans le duel des Olympiques, et voit Rennes et Monaco revenir dans ses rétroviseurs dans la course à la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue 1             Ligue 1 : le suspense pour le podium relancé après la large défaite de Marseille à domicile contre Lyon      L’OM, deuxième, a été largement battu (3-0), dimanche soir, dans le duel des Olympiques, et voit Rennes et Monaco revenir dans ses rétroviseurs dans la course à la Ligue des champions.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h22, mis à jour hier à 07h31    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’attaquant turc de Marseille, Cengiz Under (maillot blanc), est taclé par le milieu de terrain brésilien de Lyon, Thiago Mendes, au Stade-Vélodrome, à Marseille, lors de la 35e journée de Ligue 1, le 1er mai 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Un gros coup sur la tête des Marseillais. Outre l’ampleur du score (3-0), la défaite concédée à domicile par l’Olympique de Marseille (OM), dimanche 1er mai au soir, en clôture de la 35e journée de Ligue 1 face à l’Olympique lyonnais (OL), menace la deuxième place que les Phocéens semblaient pourtant maîtriser avec leurs six victoires lors des sept dernières journées.            Certes, les Marseillais sont toujours les mieux placés pour accompagner le Paris-Saint-Germain en Ligue des champions. Mais ils ont vu Rennes (3e) et Monaco (4e) gagner ce week-end et se rapprocher dangereusement. A trois journées de la fin et avant deux déplacements à Lorient et à… Rennes, ils n’ont plus que trois longueurs d’avance sur ce duo en chasse.              Après avoir été longtemps irrésistibles, les Phocéens ont perdu deux fois cette semaine, puisqu’ils se sont inclinés à Rotterdam, jeudi, sur la pelouse du Feyenoord (3-2) en demi-finale aller de Ligue Europa Conférence. Chaque fois, ils ont encaissé trois buts, ce qui n’est pas très rassurant. Le club provençal traverse une phase de turbulences qui fait remonter à la surface les mauvais souvenirs de la saison 2017-2018, quand il avait rêvé d’un trophée en Ligue Europa et d’une qualification en Ligue des champions avant de tout perdre en quelques semaines.                             Lire aussi :  OM-OL : Lyon s’impose au Vélodrome et relance la course à la deuxième place de Ligue 1                   Lyon espère encore l’Europe            L’OM n’en est pas là, mais il sait déjà que Lyon lui aura coûté cher cette saison. Comme au match aller (2-1), Lyon a battu Marseille dans le duel des Olympiques et a ainsi conservé, de son côté, une petite chance de qualification européenne, même si le club est encore loin du compte, septième à cinq longueurs de Nice (5e).            Le triomphe lyonnais s’est écrit en deuxième période, quand les joueurs de Peter Bosz, dominés avant la mi-temps, ont profité de l’inefficacité marseillaise et d’un peu de chance. Le premier but a en effet été inscrit par Castello Lukeba après un coup franc d’Emerson dévié par le mur, ce qui a piégé Pau Lopez (1-0, 55e). Marseille a réclamé une intervention de la VAR (assistance vidéo à l’arbitrage), Moussa Dembélé ayant marché sur le bras du gardien de l’OM, mais en vain.              Lyon a ensuite fait le break grâce à deux beaux buts inscrits en contre par Dembélé (76e) et Karl Toko-Ekambi (88e), quand Marseille poussait maladroitement et sans avoir l’air d’y croire plus que ça malgré la ferveur du Vélodrome, plein à craquer (près de 65 000 spectateurs) pour ce choc qui marquait aussi les trente-cinq ans des South Winners, le principal groupe de supporteurs du club.                             Lire aussi :  Ligue 1 : pluie de buts, espoirs envolés et Bordeaux au bord du précipice                   Jorge Sampaoli critique l’arbitrage            L’équipe de Jorge Sampaoli avait en fait laissé passer sa chance avant la pause et le dossier Arkadiusz Milik va être de nouveau ouvert. Après deux premières occasions ratées mais difficiles, l’ancien Napolitain aurait en effet dû faire la différence juste avant le repos. Sur cette action, tout était parfait, l’appel de Gerson dans la profondeur, celui du Polonais au deuxième poteau et la passe appuyée du Brésilien. Milik n’avait plus qu’à couper la trajectoire, mais l’attaquant marseillais, du droit, n’a pas cadré.            La fin de la première période avait pourtant été plutôt marseillaise, les hommes de Sampaoli installant leur jeu de position et de possession après une entame de match où ils n’avaient pas dégagé une immense sérénité.                             Lire aussi :  Football : les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions féminine                   Auparavant, l’un des rares moments chauds avait été le mouvement du bras suspect de Dembélé dans sa surface sur un centre de Gerson. Tout l’OM a réclamé le penalty, des joueurs à Sampaoli en passant par le stade.              « Avant les erreurs de l’arbitre, on était meilleurs, on avait le contrôle. Malheureusement, on est pénalisés, on ne peut pas changer ça », a déclaré Sampaoli en conférence de presse. « On a déjà été pénalisés à Paris, et encore ici. Je crois qu’il faudrait uniformiser les critères pour que personne ne soit pénalisé comme on l’a été ce soir », a ajouté l’entraîneur marseillais, qui n’aura réussi à récolter qu’un carton jaune sur l’action litigieuse du penalty non sifflé. Sale soirée pour l’OM, décidément.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/02/ligue-1-le-suspense-pour-le-podium-relance-apres-la-large-defaite-de-marseille-a-domicile-contre-lyon_6124377_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: le suspense pour le podium relanc\u00e9 apr\u00e8s la large d\u00e9faite de Marseille \u00e0 domicile contre Lyon","dateCreated":"2022-05-02T00:22:51+02:00","datePublished":"2022-05-02T00:22:51+02:00","dateModified":"2022-05-02T07:31:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"L\u2019OM, deuxi\u00e8me, a \u00e9t\u00e9 largement battu (3-0), dimanche soir, dans le duel des Olympiques, et voit Rennes et Monaco revenir dans ses r\u00e9troviseurs dans la course \u00e0 la Ligue des champions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/294/0/4587/2293/1342/671/60/0/efc5562_5081290-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-5">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la 35e journée, marquée notamment par le festival offensif lors de Strabourg-PSG, le naufrage de Lille face à Troyes et le nouveau revers de Bordeaux contre Nice.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Sport       Ligue 1         Ligue 1 : pluie de buts, espoirs envolés et Bordeaux au bord du précipice   Chronique        Walid Kachour          Hortense Leblanc        Ce qu’il faut retenir de la 35e journée, marquée notamment par le festival offensif lors de Strabourg-PSG, le naufrage de Lille face à Troyes et le nouveau revers de Bordeaux contre Nice.   Publié le 01 mai 2022 à 19h59, mis à jour hier à 09h44    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Wissam Ben Yedder (à gauche) célèbre son 21e but de la saison, inscrit avec l’AS Monaco face à Angers (2-0).  VALERY HACHE / AFP                 Alors que les températures estivales commencent à se faire sentir sur les pelouses de Ligue 1, la 35e journée a été celle du gel des positions. Mais la défaite de l’Olympique de Marseille (OM) à domicile lors du choc face à l’Olympique Lyonnais (0-3) relance le suspense dans la course à la deuxième place.            Derrière les Olympiens, Rennes (3e) et Monaco (4e) se sont imposés à domicile sur le score de deux buts à zéro, respectivement face à Saint-Etienne samedi 30 avril, et à Angers dimanche 1er mai. Bretons et Monégasques ne sont plus désormais qu’à trois unités des Marseillais. Les Niçois (5e) ont arraché un succès à Bordeaux (0-1) dimanche et restent en embuscade à deux points derrière.                           Les résultats de la 35e journée       Strasbourg-PSG : 3-3         Lens-Nantes : 2-2         Rennes-Saint-Étienne : 2-0         Troyes-Lille : 3-0         Brest-Clermont : 2-0         Lorient-Reims : 1-2         Monaco-Angers : 2-0         Montpellier-Metz : 2-2         Bordeaux-Nice : 0-1         Marseille-Lyon : 0-3                         Dans la lutte pour le maintien, seul Troyes (14e), vainqueur de Lille (3-0), a fait la bonne opération pour prendre ses distances avec la zone rouge (+ 5 points). Pour le reste, les équipes classées de la 15e à la 18e place (Angers, Lorient, Clermont et Saint-Etienne) ont chuté. En queue de peloton, la nouvelle défaite de Bordeaux (19e) et le nul de Metz (20e) rapprochent encore un peu plus Girondins et Lorrains du précipice menant vers la Ligue 2.            Le match du week-end : Strasbourg-PSG            Le stade de la Meinau est l’un des plus bouillants du championnat de Ligue 1, et la soirée de gala offerte par la réception du Paris-Saint-Germain (PSG) en ouverture de la 35e journée, vendredi, en a été une nouvelle démonstration. Un match à guichets fermés (plus de 26 000 personnes) et à enjeu pour les Alsaciens, qui pouvaient espérer, en cas de succès, revenir à hauteur du podium. Kevin Gameiro, un ancien de la maison parisienne, a idéalement lancé Strasbourg avec un but dès la 3e minute.              Même si les Parisiens, déjà sacrés champions, ont parfois joué au petit trot, le club de la capitale compte dans ses rangs un joueur qui ne sait pas ce que « baisser le pied » signifie. Deux buts et une passe décisive de Kylian Mbappé ont permis à Paris de mener de deux buts à vingt minutes du terme, et à sa star de prendre le large au classement des meilleurs réalisateurs du championnat (24 buts), devant Wissam Ben Yedder (21 buts).                             Lire aussi :  Ligue 1 : le PSG valide, dans l’indifférence de ses supporteurs, un titre de champion attendu                   Le numéro 7 du PSG pensait avoir fait le plus dur, mais c’était compter sans les Cigognes, invaincues à domicile en 2022, qui ont arraché le point du nul sur une volée rageuse d’Anthony Caci dans les tout derniers instants de la partie (90e+1).            Le joueur du week-end : Lovro Majer (Rennes)            Parmi les bonnes pioches estivales du club rennais figure Lovro Majer, auteur d’un doublé lors de la victoire des Bretons face à Saint-Etienne (2-0). Un enchaînement poitrine-reprise de volée d’abord pour faire étalage de sa technique, puis une frappe pleine d’opportunisme pour sceller le sort de la rencontre.                           Le Rennais Lovro Majer peut lever le bras : il a inscrit le doublé de la victoire face à Saint-Etienne (2-0).  LOIC VENANCE / AFP                         Arrivé à la fin d’août du Dinamo Zagreb, le Croate a été directement freiné par une mystérieuse blessure à la hanche qui l’a écarté des terrains entre septembre et octobre. Mais, depuis son retour, le joueur de 25 ans est monté progressivement en puissance, pour s’imposer comme titulaire dans le milieu de terrain rennais. Figurant déjà parmi les meilleurs passeurs rennais (8), il en est désormais à cinq réalisations.            Le naufrage du week-end : le LOSC coule à Troyes            Trois penaltys, deux cartons rouges… Les Lillois ont connu un début d’après-midi cauchemardesque à Troyes, dimanche. Les Dogues ont complètement disjoncté après un penalty généreusement accordé aux Aubois, peu avant la pause, et transformé par Florian Tardieu. Encore très nerveux au retour du vestiaire, les hommes de Jocelyn Gourvennec ont contesté chaque décision arbitrale, à l’image de Renato Sanches, trop véhément et exclu du terrain par M. Delajod pour lui avoir demandé d’ouvrir les yeux en mimant des lunettes.            2+3 - Lille est la 1ère équipe à recevoir 2 cartons rouges et à concéder 3 penalties dans un même match de Ligue 1… https://t.co/xUyr4YEkov— OptaJean (@OptaJean)              Face à une équipe qui joue sa survie en Ligue 1, les Nordistes sont complètement sortis de leur match. Ils ont concédé un deuxième penalty, inscrit par Ike Ugbo, puis un deuxième carton rouge pour un tacle par-derrière non maîtrisé de Burak Yilmaz, et enfin un troisième penalty, transformé à nouveau par Florian Tardieu. Avec un seul tir cadré, les champions de France 2021 – désormais dixièmes – ne pouvaient espérer réduire le score et voient leurs derniers espoirs de qualification européenne s’envoler.            La citation du week-end            « Si j’ai toujours un espoir pour le maintien ? Vous croyez aux miracles, vous ? Moi, je n’y crois plus. »            Avec six points de retard sur la place de barragiste, et huit sur la 17e place, les Messins ont certainement dit adieu à la Ligue 1 à trois journées de la fin du championnat. Même leur entraîneur, Frédéric Antonetti, ne se fait plus d’illusion. En quête de victoire depuis quatorze rencontres, le FC Metz a concédé le match nul, dimanche, à Montpellier (2-2), alors que le club lorrain menait avec deux buts d’avance jusqu’à la 80e minute, grâce à Thomas Delaine et Louis Mafouta. Mais les Grenats ne sont pas parvenus à tenir leur avantage et ont vu les Héraultais égaliser par l’intermédiaire d’Arnaud Souquet (80e) et Elye Wahi (90e + 1).            Le chiffre du week-end : Wissam Ben Yedder puissance 21            Grand artisan de la victoire de Monaco face à Angers dimanche (2-0), Wissam Ben Yedder a inscrit son 21e but en Ligue 1 cette saison, son nouveau record sur une même saison dans les cinq grands championnats. Face aux Angevins, le capitaine monégasque s’est retrouvé à la conclusion d’un contre à cinq attaquants, contre un défenseur.            21 - Wissam Ben Yedder a inscrit son 21e but en Ligue 1 2021/22 avec Monaco, son nouveau record sur une même saison… https://t.co/AeYdnMWJZo— OptaJean (@OptaJean)              L’attaquant français fait preuve de constance puisqu’il avait inscrit 20 buts lors de chacun des deux exercices précédents. Sa 21e réalisation lui permet de revenir à hauteur de Martin Terrier à la deuxième place du classement des buteurs, à trois unités de Kylian Mbappé.                   Walid Kachour et  Hortense Leblanc          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/01/ligue-1-pluie-de-buts-espoirs-envoles-et-bordeaux-au-bord-du-precipice_6124368_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: pluie de buts, espoirs envol\u00e9s et Bordeaux au bord du pr\u00e9cipice","dateCreated":"2022-05-01T19:59:31+02:00","datePublished":"2022-05-01T19:59:31+02:00","dateModified":"2022-05-02T09:44:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Ce qu\u2019il faut retenir de la 35e journ\u00e9e, marqu\u00e9e notamment par le festival offensif lors de Strabourg-PSG, le naufrage de Lille face \u00e0 Troyes et le nouveau revers de Bordeaux contre Nice.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
,{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/295/0/3544/1772/1342/671/60/0/6ce09a2_5079534-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-6">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Lyon s’impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journée de Ligue 1. Avec cette défaite, l’OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir à trois points. L’OL (7e) peut encore accrocher l’Europe la saison prochaine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    OM-OL : Lyon s’impose au Vélodrome et relance la course à la deuxième place de Ligue 1 Lyon s’impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journée de Ligue 1. Avec cette défaite, l’OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir à trois points. L’OL (7e) peut encore accrocher l’Europe la saison prochaine.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 01/05 à 23:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à tous d’avoir suivi ce live !        Il est l’heure de clôturer de ce live, après une large victoire de Lyon au stade Vélodrome. Merci à toutes et à tous pour votre participation. On se retrouve dès mardi pour le live du match retour entre Villarreal et Liverpool, en demi-finales de la Ligue des champions.                    Le 01/05 à 22:53   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire probante des Lyonnais à Marseille        Cette équipe lyonnaise est paradoxale. Capables du pire face à des clubs du bas de tableau, les hommes de Peter Bosz ont, ce soir, affiché le visage d’une équipe capable de viser le podium. Leur victoire à Marseille, 0-3, leur permet pourtant de grimper... à la 7e place.          Les Gones ont montré plus de maîtrise que leurs adversaires pour s’offrir ce précieux succès qui leur permet de toujours croire à l’Europe. Dans une ambiance très chaude, alors que les South Winners fêtaient leur 35e anniversaire, les Marseillais n’ont eux, jamais trouvé la faille dans la défense lyonnaise. En cause ? Beaucoup d’approximations dans les derniers gestes et seulement deux tirs cadrés. Après une première période équilibrée, les hommes de Jorge Sampaoli se sont fait punir par le réalisme de l’OL et de ses trois buteurs : Castello Lukeba (55e), Moussa Dembélé (76e) et Karl Toko-Ekambi (88e).                    Les Marseillais conservent leur deuxième place au classement, mais voient Rennes et Monaco revenir à seulement trois points. Ils devront se remobiliser pour leur match retour de Ligue Europa Conférence, jeudi, face au Feyenoord Rotterdam. Les Olympiens pourront compter sur leur public pour rattraper leur but de retard, après la défaite du match aller aux Pays-Bas (3-2).                    Le 01/05 à 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Méritée  cette rouste?    Jojo         Très sévère quand même...                    Le 01/05 à 22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! L’OL s’impose 3-0 à Marseille et dépasse Lens au classement                                 Le 01/05 à 22:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le stade Vélodrome se vide déjà, alors que l’OM est mené 3-0 à 2 min de la fin de la rencontre.                    Le 01/05 à 22:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  4 minutes de temps additionnel.                    Le 01/05 à 22:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement pour l’OL             Paqueta cède sa place à Henrique et Karl Toko-Ekambi est remplacé par Jeff Reine-Adélaide.                    Le 01/05 à 22:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              KARL TOKO-EKAMBI POUR LE TROISIEME BUT !             Paqueta fixe à l’entrée de la surface et décale Tete sur sa droite. Le Brésilien centre fort au second poteau pour Karl Toko-Ekambi qui parvient à pousser le ballon au fond des filets.                    Le 01/05 à 22:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sampaoli tente le tout pour le tout             Bakambu et Rongier entrent en lieu et place de Milik et Gerson.                    Le 01/05 à 22:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Marseillais s’installent à nouveau dans le camp lyonnais et tentent de contourner le bloc des Gones, mais l’OL défend collectivement et ne cède pas.                    Le 01/05 à 22:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Il y avait peut-être faute de Dembélé sur le gardien Pau Lopez au départ de l’action du premier but lyonnais. Et c’est le portier qui a pris un carton jaune pour une contestation plus que légitime.                              Le 01/05 à 22:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Houssem Aouar est remplacé par Romain Faivre.                    Le 01/05 à 22:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Tetê, un peu excentré, tente sa chance et Pau Lopez ne parvient pas à se saisir du ballon et détourne en corner. Le corner ne donne rien.                    Le 01/05 à 22:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le corner ne donne rien et la défense lyonnaise se dégage.                    Le 01/05 à 22:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Comme on vous le disait plus tôt, ça va d’un but à l’autre. Corner pour l’OM.                    Le 01/05 à 22:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il y a plus de mouvement du côté de l’OL, qui trouve des espaces dans la surface marseillaise. Houssem Aouar tente sa chance mais sa frappe écrasée passe à gauche du but de Lopez.                    Le 01/05 à 22:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes payés au forfait ou au nombre de blagues ?    Pif         Si la deuxième option était la bonne, ce live serait devenu un forum Rire et Chansons.                    Le 01/05 à 22:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0 pour l’OL !             L’OL récupère la balle sur une passe longue mal assurée par Guendouzi. Malo Gusto se projette en contre et trouve Dembélé sur un centre. Le capitaine lyonnais trompe Pau Lopez d’une tête décroisée.                    Le 01/05 à 22:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’OM a pris le dessus depuis quelques minutes, en mettant le pied sur le ballon, mais ça manque de mouvement et de solutions pour destabiliser l’OL.                    Le 01/05 à 22:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement pour l’OM             Pape Gueye cède sa place à Amine Harit.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Hortense Leblanc         Bienvenue dans le direct consacré au choc des olympiques entre Marseille et Lyon, duel comptant pour la 35e journée de Ligue 1.         Quoi ? Un classique du foot français, entre l’Olympique de Marseille et l’Olympique lyonnais.         Quand ? Dimanche 1er mai, à 20 h 45.         Où ? A l’Orange Vélodrome de Marseille (France).         Sur quelle chaîne ? Amazon Prime Video.         Qui anime ce live ? Walid Kachour et Hortense Leblanc, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Marseille         Pau Lopez - Pol Lirola, William Saliba, Duje Caleta-Car, Sead Kolasinac - Gerson, Boubacar Kamara, Pape Gueye - Cengiz Ünder, Arkadiusz Milik, Dimitri Payet.         Entraîneur : Jorge Sampaoli         Lyon         Anthony Lopes - Malo Gusto, Jérôme Boateng, Castello Lukeba, Emerson - Lucas Paqueta, Thiago Mendes, Houssem Aouar - Bradley Barcola, Moussa Dembélé, Karl Toko-Ekambi.         Entraîneur : Peter Bosz         Qui arbitre ? Monsieur Anthony Gautier.         Ce dont on ne parlera probablement pas ?         De L’inquiétante « liberté d’expression » défendue par Elon Musk, nouveau propriétaire de Twitter         A lire en attendant :         OM : bousculé et battu par le Feyenoord, Marseille conserve, malgré tout, ses espoirs de finale         Mino Raiola, l’agent de stars du football, est mort         Ligue des champions : les Lyonnaises, des reines déchues en reconquête         Football : Nancy, une relégation en National qui sanctionne un fiasco sportif         Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-01T20:55:49+00:00","coverageEndTime":"2022-05-01T21:05:32+00:00","headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","description":"Lyon s\u2019impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journ\u00e9e de Ligue 1. Avec cette d\u00e9faite, l\u2019OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir \u00e0 trois points. L\u2019OL (7e) peut encore accrocher l\u2019Europe la saison prochaine.","articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"OM-OL : Lyon s’impose au Vélodrome et relance la course à la deuxième place de Ligue 1","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lyon s\u2019impose largement sur la pelouse de Marseille (0-3) dans le choc de la 35e journ\u00e9e de Ligue 1. Avec cette d\u00e9faite, l\u2019OM (2e) voit Rennes et Monaco revenir \u00e0 trois points. L\u2019OL (7e) peut encore accrocher l\u2019Europe la saison prochaine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/2135/1425/1342/895/3/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-05-01T20:55:49+00:00"
,"endDate":"2022-05-01T21:05:32+00:00"
  Il est l\u2019heure de cl\u00f4turer de ce live, apr\u00e8s une large victoire de Lyon au stade V\u00e9lodrome. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. On se retrouve d\u00e8s mardi pour le live du match retour entre Villarreal et Liverpool, en demi-finales de la Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi ce live\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T21:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:53:54+00:00","articleBody":"     Cette \u00e9quipe lyonnaise est paradoxale. Capables du pire face \u00e0 des clubs du bas de tableau, les hommes de Peter Bosz ont, ce soir, affich\u00e9 le visage d\u2019une \u00e9quipe capable de viser le podium. Leur victoire \u00e0 Marseille, 0-3, leur permet pourtant de grimper... \u00e0 la 7e place.          Les Gones ont montr\u00e9 plus de ma\u00eetrise que leurs adversaires pour s\u2019offrir ce pr\u00e9cieux succ\u00e8s qui leur permet de toujours croire \u00e0 l\u2019Europe. Dans une ambiance tr\u00e8s chaude, alors que les South Winners f\u00eataient leur 35e anniversaire, les Marseillais n\u2019ont eux, jamais trouv\u00e9 la faille dans la d\u00e9fense lyonnaise. En cause\u00a0? Beaucoup d\u2019approximations dans les derniers gestes et seulement deux tirs cadr\u00e9s. Apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e9quilibr\u00e9e, les hommes de Jorge Sampaoli se sont fait punir par le r\u00e9alisme de l\u2019OL et de ses trois buteurs\u00a0: Castello Lukeba (55e), Moussa Demb\u00e9l\u00e9 (76e) et Karl Toko-Ekambi (88e).                    Les Marseillais conservent leur deuxi\u00e8me place au classement, mais voient Rennes et Monaco revenir \u00e0 seulement trois points. Ils devront se remobiliser pour leur match retour de Ligue Europa Conf\u00e9rence, jeudi, face au Feyenoord Rotterdam. Les Olympiens pourront compter sur leur public pour rattraper leur but de retard, apr\u00e8s la d\u00e9faite du match aller aux Pays-Bas (3-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire probante des Lyonnais \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-05-01T21:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:51:20+00:00","articleBody":"    M\u00e9rit\u00e9e  cette rouste?    Jojo         Tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re quand m\u00eame...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:38:23+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! L\u2019OL s\u2019impose 3-0 \u00e0 Marseille et d\u00e9passe Lens au classement","dateModified":"2022-05-01T20:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:35:38+00:00","articleBody":"     Le stade V\u00e9lodrome se vide d\u00e9j\u00e0, alors que l\u2019OM est men\u00e9 3-0 \u00e0 2 min de la fin de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:34:43+00:00","articleBody":"     4 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:33:35+00:00","articleBody":"          Paqueta c\u00e8de sa place \u00e0 Henrique et Karl Toko-Ekambi est remplac\u00e9 par Jeff Reine-Ad\u00e9laide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019OL","dateModified":"2022-05-01T20:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:31:41+00:00","articleBody":"          Paqueta fixe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et d\u00e9cale Tete sur sa droite. Le Br\u00e9silien centre fort au second poteau pour Karl Toko-Ekambi qui parvient \u00e0 pousser le ballon au fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"KARL TOKO-EKAMBI POUR LE TROISIEME BUT\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T20:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:30:11+00:00","articleBody":"          Bakambu et Rongier entrent en lieu et place de Milik et Gerson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sampaoli tente le tout pour le tout","dateModified":"2022-05-01T20:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:29:41+00:00","articleBody":"     Les Marseillais s\u2019installent \u00e0 nouveau dans le camp lyonnais et tentent de contourner le bloc des Gones, mais l\u2019OL d\u00e9fend collectivement et ne c\u00e8de pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:26:21+00:00","articleBody":"               Il y avait peut-\u00eatre faute de Demb\u00e9l\u00e9 sur le gardien Pau Lopez au d\u00e9part de l\u2019action du premier but lyonnais. Et c\u2019est le portier qui a pris un carton jaune pour une contestation plus que l\u00e9gitime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:26:15+00:00","articleBody":"          Houssem Aouar est remplac\u00e9 par Romain Faivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:25:50+00:00","articleBody":"     Tet\u00ea, un peu excentr\u00e9, tente sa chance et Pau Lopez ne parvient pas \u00e0 se saisir du ballon et d\u00e9tourne en corner. Le corner ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:23:35+00:00","articleBody":"     Le corner ne donne rien et la d\u00e9fense lyonnaise se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:23:09+00:00","articleBody":"     Comme on vous le disait plus t\u00f4t, \u00e7a va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre. Corner pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:22:38+00:00","articleBody":"     Il y a plus de mouvement du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OL, qui trouve des espaces dans la surface marseillaise. Houssem Aouar tente sa chance mais sa frappe \u00e9cras\u00e9e passe \u00e0 gauche du but de Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:22:31+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates pay\u00e9s au forfait ou au nombre de blagues ?    Pif         Si la deuxi\u00e8me option \u00e9tait la bonne, ce live serait devenu un forum Rire et Chansons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:19:34+00:00","articleBody":"          L\u2019OL r\u00e9cup\u00e8re la balle sur une passe longue mal assur\u00e9e par Guendouzi. Malo Gusto se projette en contre et trouve Demb\u00e9l\u00e9 sur un centre. Le capitaine lyonnais trompe Pau Lopez d\u2019une t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 pour l\u2019OL\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T20:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:19:07+00:00","articleBody":"     L\u2019OM a pris le dessus depuis quelques minutes, en mettant le pied sur le ballon, mais \u00e7a manque de mouvement et de solutions pour destabiliser l\u2019OL.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:17:56+00:00","articleBody":"          Pape Gueye c\u00e8de sa place \u00e0 Amine Harit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019OM","dateModified":"2022-05-01T20:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:17:32+00:00","articleBody":"     Les Marseillais montrent des premiers signes de frustration, avec quelques plaintes entre co\u00e9quipiers quand les ballons ne sont pas donn\u00e9s dans les pieds.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:16:15+00:00","articleBody":"     Toujours du d\u00e9chet dans les derniers gestes c\u00f4t\u00e9 marseillais. Bamba Dieng manque sa passe \u00e0 destination de Milik dans la surface, puis Lirola ne trouve aucun co\u00e9quipier sur un centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:14:37+00:00","articleBody":"     Carton jaune pour Pape Gueye, pour une charge trop muscl\u00e9e dans le dos de Paqueta.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:14:06+00:00","articleBody":"    En passant, quand vous aurez un moment, vous pourriez expliquer \u00e0 mon Papy que le Super Bowl n'est pas un concours de potage ?    Dr\u00e9sienne         Il faudrait y consacrer un nouveau live tant le Super Bowl regorge d\u2019anecdotes croustillantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:13:59+00:00","articleBody":"          Barcola et Boateng c\u00e8dent leurs places \u00e0 Tet\u00ea et Ndomb\u00e9l\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf pour l\u2019OM","dateModified":"2022-05-01T20:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:12:07+00:00","articleBody":"          Les esprits s\u2019\u00e9chauffent, notamment entre Boateng et Payet, apr\u00e8s une faute sur le capitaine marseillais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:10:41+00:00","articleBody":"          Sur un coup franc frapp\u00e9 directement par Payet, Lopes s\u2019envole pour d\u00e9tourner le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle parade d\u2019Anthony Lopes\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T20:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:09:24+00:00","articleBody":"    L'om c'est de gauche et l'ol c'est de droite, non ?    un fin analyste         Ca passe beaucoup par l\u2019aile gauche d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 droit pour l\u2019autre. Je vous laisse choisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:09:08+00:00","articleBody":"     Vilain tacle de Thiago Mendes sur Dimitri Payet aux abords de la surface lyonnaise. L\u2019OM va b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un coup franc tr\u00e8s bien plac\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:07:42+00:00","articleBody":"     Barcola manque le cadre\u00a0! Les Marseillais se trompent dans leurs passes et l\u2019OL en profite pour intercepter le ballon. Bradley Barcola a l\u2019opportunit\u00e9 de tirer mais sa tentative n\u2019est pas cadr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:06:12+00:00","articleBody":"     L\u2019OM pas en r\u00e9ussite. Les Phoc\u00e9ens tentent de combiner en attaque mais commettent trop d\u2019approximations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:04:57+00:00","articleBody":"          Dieng entre \u00e0 la place d\u2019Under.          Kolasinac sort, et Guendouzi fait son entr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019OM ","dateModified":"2022-05-01T20:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:04:47+00:00","articleBody":"     Lucas Paqueta est lanc\u00e9 en profondeur. Malgr\u00e9 sa vitesse, Kolasinac et Caleta-Car l\u2019emp\u00eachent de tirer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:03:38+00:00","articleBody":"    Il y a des fl\u00e9chettes sur L'Equipe TV. Vous avez tu\u00e9 la Grande Soir\u00e9e ou quoi ?    Edouard         La conccurence s\u2019\u00e9carte d\u2019elle-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:03:28+00:00","articleBody":"          Alors que Saliba tente de d\u00e9gager le ballon, le Lyonnais ne ma\u00eetrise pas son tacle et \u00e9cope d\u2019un avertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moussa Demb\u00e9l\u00e9 voit jaune","dateModified":"2022-05-01T20:03:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:00:49+00:00","articleBody":"          Le gardien Pau Lopez, bless\u00e9 lors de l\u2019action du but lyonnais, prend un avertissement pour contestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T20:00:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une v\u00e9rification de la VAR quant \u00e0 une possible position de hors jeu de Moussa Demb\u00e9l\u00e9, le but est accord\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T20:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:58:12+00:00","articleBody":"          Emerson tire le coup franc, d\u00e9tourn\u00e9 par le mur, mais le ballon aterrit tout de m\u00eame dans la surface, dans les pieds de Moussa Demb\u00e9l\u00e9. Pau Lopez sort dans les pieds du Lyonnais, mais apr\u00e8s un cafouillage, Castello Lukeba pousse le ballon au fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OL ouvre le score\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T19:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:57:23+00:00","articleBody":"     Coup franc tr\u00e8s bien plac\u00e9 \u00e0 venir pour l\u2019OL, \u00e0 25 m\u00e8tres, apr\u00e8s une faute de Gerson sur Gusto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:56:06+00:00","articleBody":"     Le ballon tra\u00eene dans le surface lyonnaise mais aucun pied marseillais n\u2019est pr\u00e9sent pour le pousser au fond des filets. Lopes s\u2019interpose finalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:55:21+00:00","articleBody":"              Moi je dis que l'OL ne gagnera pas la Ligue des champions cette ann\u00e9e.    Patrick          Attention, l\u2019\u00e9quipe f\u00e9minine est en finale de Ligue des champions face \u00e0 Barcelone le 21 mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:55:02+00:00","articleBody":"     Coup franc lointain pour l\u2019OM. Payet cherche Duje Caleta-Car pour une remise, mais c\u2019est d\u00e9tourn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:53:59+00:00","articleBody":"     Comme en premi\u00e8re p\u00e9riode, il y a beaucoup de d\u00e9chets techniques de la part des deux \u00e9quipes, ce qui les emp\u00eache de se montrer dangereuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:51:55+00:00","articleBody":"     Lucas Paqueta parvient \u00e0 \u00e9liminer des d\u00e9fenseurs marseillais mais sa passe dans la foul\u00e9e pour Barcola est mal ajust\u00e9e. L\u2019OM r\u00e9pond imm\u00e9diatement, mais la frappe de Milik, au ras du sol, est capt\u00e9e par Lopes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:50:35+00:00","articleBody":"     Corner pour l\u2019OL, tir\u00e9 par Emerson, c\u2019est d\u00e9gag\u00e9 par Caleta-Car.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:48:43+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me p\u00e9riode d\u00e9bute\u00a0! 0-0, tout reste \u00e0 faire","dateModified":"2022-05-01T19:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:48:11+00:00","articleBody":"           (Photo by Nicolas TUCAT \/ AFP) NICOLAS TUCAT \/ AFP          JSUL. Toi le gilet jaune, tu retournes \u00e0 Paris     1er mai        Va ranger ta chambre ! Sinon tu veux \u00eatre puni comme tes fr\u00e8res ?    Pupetta        #JSUL - Toi, tu rends tout de suite le chawarma \u00e0 Hortense et le couscous \u00e0 Walid !    Dr\u00e9sienne               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/cb94a83_5081241-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL, les meilleures l\u00e9gendes","dateModified":"2022-05-01T19:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:36:10+00:00","articleBody":"           (Photo by Nicolas TUCAT \/ AFP) NICOLAS TUCAT \/ AFP           Vous l\u2019attendiez, c\u2019est l\u2019heure du #JeSuisUneLegende\u00a0: proposez-nous vos l\u00e9gendes pour cette photo de Jorge Sampaoli. Les meilleures seront partag\u00e9es dans le live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/cb94a83_5081241-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-05-01T19:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:31:42+00:00","articleBody":"          La rencontre est assez \u00e9quilibr\u00e9e et les deux \u00e9quipes d\u00e9pensent beaucoup d\u2019\u00e9nergie en d\u00e9fense. L\u2019OM a tout de m\u00eame eu la meilleure occasion avec Milik, mais l\u2019OL proc\u00e8de plut\u00f4t en contre, pour trouver ses attaquants dans le dos des Phoc\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0! 0-0 dans le choc de la 35e journ\u00e9e de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:31:28+00:00","articleBody":"     Un peu ambitieux et voyant Anthony Lopes un peu haut sur le terrain, Cengiz \u00dcnder tente le lob depuis le milieu du terrain. C\u2019est rat\u00e9, et Lopes s\u2019amuse avec quelques jongles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:29:35+00:00","articleBody":"     Gerson lui d\u00e9pose le ballon devant le but, Lopes est battu et Milik n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 mettre le pied. Il arrive lanc\u00e9 mais est g\u00ean\u00e9 par Lukeba et le ballon fuit le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gros loup\u00e9 de Milik\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T19:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:26:23+00:00","articleBody":"     Aouar tente de trouver Barcola \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Le jeune Lyonnais s\u2019\u00e9croule au contact de Duje Caleta-Car, mais l\u2019arbitre ne bronche pas. Il n\u2019a en tout cas pas peur de proposer et d\u2019aller au duel, alors qu\u2019il est titularis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois chez les professionnels ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:25:26+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes produisent beaucoup d\u2019efforts, aussi bien \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration du ballon, que dans la projection en contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:24:14+00:00","articleBody":"     Gerson tente sa chance \u00e0 son tour, mais le ballon fuit le cadre de plusieurs m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:23:40+00:00","articleBody":"    Nina Simone, Le Monde et caf\u00e9 noir. Moi, je vais vous dire : pas besoin d'aller aux Antilles.    Dr\u00e9sienne                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:21:31+00:00","articleBody":"     Beaucoup d\u2019intensit\u00e9 en ce d\u00e9but de partie. \u00c7a va d\u2019un camp \u00e0 l\u2019autre, et le jeu est souvent interrompu par de petites fautes vicieuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:20:07+00:00","articleBody":"    Y'avaipeno selon vous?    C'est tjrs dur avec ces mains         L\u2019arbitre a respect\u00e9 l\u2019esprit du jeu selon moi, la main semblait involontaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:18:22+00:00","articleBody":"     Toujours pas de tir cadr\u00e9 apr\u00e8s plus de 30 minutes de jeu. Les deux \u00e9quipes tentent de trouver des espaces mais les d\u00e9fenses assurent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:16:51+00:00","articleBody":"     L\u2019OL r\u00e9pond imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019OM. Une tentative de Thiago Mendes passe au dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:16:15+00:00","articleBody":"     Bonne sortie d\u2019Anthony Lopes qui intervient dans les pieds de Cengiz \u00dcnder, parti en contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:16:00+00:00","articleBody":"     Payet lance en une touche Milik dans la profondeur.Le Polonais est bien g\u00ean\u00e9 par le retour de Lukeba mais parvient quand m\u00eame \u00e0 frapper en se couchant sur le ballon. Le tir passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Milik frappe au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T19:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:13:50+00:00","articleBody":"          L\u2019entra\u00eeneur marseillais ne comprend pas pourquoi l\u2019arbitre n\u2019a pas consult\u00e9 les images sur l\u2019action litigieuse et la potentielle main de Moussa Demb\u00e9l\u00e9. Il conteste cette d\u00e9cision de fa\u00e7on trop v\u00e9h\u00e9mente et \u00e9cope d\u2019un avertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le premier carton jaune de la partie pour... Jorge Sampaoli","dateModified":"2022-05-01T19:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:12:11+00:00","articleBody":"     Sur une combinaison sur coup franc, Payet trouve Gerson, qui centre. Moussa Demb\u00e9l\u00e9, en taclant, semble toucher le ballon du haut du bras mais la VAR ne donne pas de penalty \u00e0 l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:10:45+00:00","articleBody":"     Dimitri Payet r\u00e9gale le public avec une roulette, mais subit ensuite une faute. Coup franc \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:09:41+00:00","articleBody":"     Les Lyonnais prennent peu \u00e0 peu le dessus et les Marseillais ont du mal \u00e0 trouver leurs attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:08:47+00:00","articleBody":"    Et le brin de  muguet,  n'oubliez pas le brin de muguet ! Plein  de  bonheur pour vous et de beaux lives     Jojo         C\u2019est tous les jours la f\u00eate du travail avec vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:07:01+00:00","articleBody":"     Les Lyonnais s\u2019infiltrent dans la surface marseillaise. Les Phoc\u00e9ens les repoussent et Paqueta tente sa chance de loin. \u00c7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but gard\u00e9 par Pau Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:05:22+00:00","articleBody":"     Sur le banc, Jorge Sampaoli n\u2019a pas l\u2019air convaincu du tout par la prestation de ses joueurs. Il fait les 100 pas dans sa zone technique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:03:57+00:00","articleBody":"     Nouvelle situation chaude pour l\u2019OM. Sur un passe, Pol Lirola cherche la zone devant le but, mais il manque quelques centim\u00e8tres \u00e0 Milik pour reprendre le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:02:31+00:00","articleBody":"     Sur un corner lyonnais, Boubacar Kamara a du mal \u00e0 d\u00e9gager le ballon, Barcola tente sa chance mais sa frappe passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:01:15+00:00","articleBody":"     Le match est \u00e9quilibr\u00e9 dans ce premier quart d\u2019heure, m\u00eame si les offensives marseillaises ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement plus dangereuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:00:33+00:00","articleBody":"    Des chocolats pour Hortense. Des fleurs pour Walid.    Dr\u00e9sienne         Du couscous pour Hortense, un chawarma pour Walid, svp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T19:00:08+00:00","articleBody":"    Suspense vraiment ? L'OM est au dessus. Le formidable match \u00e0 Rotterdam l'a montr\u00e9. Mais sait-on jamais ? D'autant que l'OL m\u00e9rite mieux, car cette \u00e9quipe a des talents et un tr\u00e8s bon entraineur.    neeskens         Au lendemain du PSG-OL du 19 septembre, j\u2019aurai vu Lyon bien plus haut que sa place actuelle, au vu de la prestation fournie au Parc ce soir-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T19:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:59:28+00:00","articleBody":"     Les Lyonnais, et particuli\u00e8rement Anthony Lopes, sont copieusement siffl\u00e9s \u00e0 chaque prise de balle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:58:18+00:00","articleBody":"    Jambes lourdes \u00e0 Marseille?    Quelle semaine pour eux         Petite Jouvence de l\u2019Abb\u00e9 Soury et c\u2019est reparti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:57:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de Malo Gusto de s\u2019illustrer d\u00e9fensivement et de faire parler sa vitesse pour couvrir Milik.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#419005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:55:42+00:00","articleBody":"     Milik est trouv\u00e9 dans le dos de Lukeba et tente une frappe en pivot. C\u2019est contr\u00e9, corner pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re frappe pour l\u2019OM\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T18:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:54:52+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Boubacar Kamara sur Moussa Demb\u00e9l\u00e9. Les Marseillais r\u00e9cup\u00e8rent assez facilement le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:54:32+00:00","articleBody":"    Je me suis souvent demand\u00e9 si, dans le fond, le match vous int\u00e9ressait vraiment. Cela reste un sujet d'interrogation.    Castorp         C\u2019est le pr\u00e9texte pour \u00e9changer avec nos internautes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:53:20+00:00","articleBody":"    Mon Papy change de registre. Il dit qu'avec Lopez et Lirola il y a Pau Pol.    Dr\u00e9sienne                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:53:04+00:00","articleBody":"     Pol Lirola va avoir du travail ce soir en d\u00e9fense puisque Karl Toko-Ekambi est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s souvent recherch\u00e9 en profondeur par ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:51:28+00:00","articleBody":"     Les Marseillais mettent le pied sur le ballon et tentent de trouver la faille dans l\u2019axe, \u00e0 l\u2019image de Gerson, \u00dcnder et Payet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:50:05+00:00","articleBody":"     Karl Toko-Ekambi est cherch\u00e9 en profondeur, la d\u00e9fense marseillaise r\u00e9cup\u00e8re le ballon et Moussa Demb\u00e9l\u00e9, venu au pressing, commet une faute sur Kamara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:48:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les South Winners f\u00eatent leur 35e anniversaire en beaut\u00e9","dateModified":"2022-05-01T18:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:47:16+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 un corner, d\u00e8s la premi\u00e8re minute, pour l\u2019Olympique lyonnais. C\u2019est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense marseillaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:46:56+00:00","articleBody":"    Bonsoir, si nous \u00e9tions sur un match PES 2008, quelle \u00e9quipe aurait le plus de chances de victoire, et pourquoi?    Planche Courbe          Je dirais que Bouches-du-Rh\u00f4ne poss\u00e8de un l\u00e9ger avantage dans cette Ligue des Masters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:46:35+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-01T18:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:44:03+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9quipes p\u00e9n\u00e8trent sur la pelouse ","dateModified":"2022-05-01T18:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:36:38+00:00","articleBody":"    Bonsoir M'sieur\/Dame, vous allez bien depuis le match d'hier?    Pr\u00e9sente!         Tr\u00e8s bien, une bonne nuit de sommeil pour recharger l\u2019adr\u00e9naline\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:30:41+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents lors de Paris FC-Lyon\u00a0: match perdu pour les deux clubs, \u00e9limin\u00e9s d\u2019office de\u00a0la\u00a0Coupe de\u00a0France                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T18:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:30:21+00:00","articleBody":"     La f\u00eate aurait \u00e9t\u00e9 plus belle dans les tribunes si les Lyonnais avaient eu l\u2019autorisation de prendre place dans le parcage visiteur du V\u00e9lodrome. Mais depuis les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la rencontre de Coupe de France face au Paris FC le 21 novembre, les supporters lyonnais sont interdits de d\u00e9placement \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Arr\u00eat du match Paris FC-OL\u00a0: Lyon interdit les d\u00e9placements de ses groupes de supporteurs                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de supporters visiteurs au V\u00e9lodrome","dateModified":"2022-05-01T18:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:23:33+00:00","articleBody":"     \u00c0 19 ans, Bradley Barcola va conna\u00eetre sa premi\u00e8re titularisation en professionnel avec l\u2019OL. L\u2019ailier gauche, n\u00e9 et form\u00e9 \u00e0 Lyon, est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 en jeu \u00e0 huit reprises en Ligue 1. Lors des derni\u00e8res renconcontres, Peter Bosz lui a accord\u00e9 de plus en plus de temps de jeu et le coach lyonnais lui renouvelle sa confiance ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re titularistaion pour Bradley Barcola ","dateModified":"2022-05-01T18:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#417665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:15:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s trois semaines d\u2019absence, Anthony Lopes fait son retour dans les cages lyonnaises, face \u00e0 Marseille. Le portier avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une b\u00e9quille face \u00e0 Strasbourg et a manqu\u00e9 trois semaines de comp\u00e9tition, dont le match retour de Ligue Europa contre West Ham, durant lequel son \u00e9quipe a coul\u00e9 (0-3). Son rempla\u00e7ant dans les buts, Julian Pollersbeck, n\u2019a pas r\u00e9alis\u00e9 de grandes performances.                Le portier portugais est de retour dans les cages lyonnaises. SYLVAIN THOMAS \/ AFP                     En conf\u00e9rence de presse d\u2019avant-match, l\u2019entra\u00eeneur lyonnais, Peter Bosz, s\u2019est montr\u00e9 conscient de l\u2019apport du gardien portugais dans cette saison difficile pour Lyon, 8e au classement\u00a0:  \u00ab\u00a0Dans un grand club, le gardien doit avoir deux arr\u00eats importants par match. Mais cette saison, Antho nous a sauv\u00e9s beaucoup plus que \u00e7a. Donc \u00e7a veut dire qu\u2019on n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 assez forts.\u00a0\u00bb Enfin r\u00e9tabli, Anthony Lopes est donc align\u00e9 dans le 11 de d\u00e9part \u00e0 Marseille.                ","image":"https://img.lemde.fr/2019/12/06/86d1bc5_5173325-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Lopes de retour","dateModified":"2022-05-01T18:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:05:37+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le onze lyonnais au V\u00e9lodrome","dateModified":"2022-05-01T18:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:05:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo de l\u2019OM est tomb\u00e9e","dateModified":"2022-05-01T18:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#417789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T18:00:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un d\u00e9but de saison mitig\u00e9, avec seulement 4 buts et 3 passes d\u00e9cisives lors des 25 premi\u00e8res journ\u00e9es de Ligue 1\u00a0,  Gerson s\u2019est aclimat\u00e9 au championnat de France. Arriv\u00e9 en provenance de Flamengo, le Br\u00e9silien marche sur l\u2019eau depuis plusieurs semaines. Sur les dix derniers matchs qu\u2019il a disput\u00e9s, l\u2019Olympien a inscrit 4 buts et d\u00e9livr\u00e9 4 passes d\u00e9cisives.                Le milieu de terrain br\u00e9silien, Gerson, buteur lors du match aller entre le Feyenoord Rotterdam et l\u2019OM.   (Photo by Kenzo TRIBOUILLARD \/ AFP) KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP           Il a notamment offert la victoire aux siens le week-end dernier face \u00e0 Reims (0-1) et a marqu\u00e9 un but pr\u00e9cieux face au Feyenoord Rotterdam jeudi en Ligue Europa Conf\u00e9rence. Capable de jouer \u00e0 tous les postes du milieu de terrain et parfois align\u00e9 en tant qu\u2019ailier, Gerson est naturellement devenu un titulaire indiscutable dans l\u2019esprit de Jorge Sampaoli.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/2aa40d2_5063151-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gerson, l\u2019homme en forme c\u00f4t\u00e9 marseillais","dateModified":"2022-05-01T18:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#416447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:45:33+00:00","articleBody":"     Preuve que ce duel attire malgr\u00e9 l\u2019\u00e9cart inhabituel de points entre les deux clubs, plus de 65 000 personnes sont attendues dans les trav\u00e9es du V\u00e9lodrome, qui sera pas loin du guichets ferm\u00e9s.                    Principal groupe de supporters, les South Winners f\u00eatent \u00e0 l\u2019occasion de cet \u00ab\u00a0Olympico\u00a0\u00bb leurs 35 ans d\u2019existence. L\u2019association a d\u00e9marr\u00e9 les festivit\u00e9s d\u00e8s samedi\u00a0dans les rues pr\u00e8s du Vieux Port.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anniversaire et ambiance de folie garantie","dateModified":"2022-05-01T18:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:35:30+00:00","articleBody":"    Mon Papy vous offre un vers : \" le bonheur est parfois cach\u00e9 dans l'inconnu\".    Dr\u00e9sienne         Les chants des supporters marseillais envers les Lyonnais devraient \u00eatre nettement moins po\u00e9tiques que les vers de votre Papy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T17:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#416445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:30:10+00:00","articleBody":"     Si son \u00e9quipe compte treize unit\u00e9s d\u2019avance sur son adversaire du soir, le technicien marseillais Jorge Sampaoli voit le classement actuel de l\u2019Olympique Lyonnais comme une anomalie. \u00ab\u00a0En d\u00e9but de saison, tout le monde pensait que l\u2019effectif de l\u2019OL \u00e9tait tr\u00e8s proche de celui du PSG. Au milieu et en attaque, c\u2019est une \u00e9quipe d\u2019excellence\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019Argentin.                Jorge Sampaoli lors du d\u00e9placement de Marseille \u00e0 Paris, le 17 avril 2022. FRANCOIS MORI \/ AP           \u00ab\u00a0C\u2019est un groupe qui n\u2019a pas trouv\u00e9 de r\u00e9gularit\u00e9 dans ce que voulait l\u2019entra\u00eeneur. Mais c\u2019est une \u00e9quipe construite pour la Ligue des champions et qui n\u2019est pas \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/011a3e2_51ac88a5dc3d4d58b5f4fbc14a991b9a-51ac88a5dc3d4d58b5f4fbc14a991b9a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorge Sampaoli \u00e9logieux envers Lyon","dateModified":"2022-05-01T18:11:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html#418742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/01/om-ol-suivez-en-direct-le-choc-de-la-35e-journee-de-ligue-1_6124365_3242.html","datePublished":"2022-05-01T17:28:05+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nD\u00e9sol\u00e9 pour cette question mais... c'est quoi et c'est o\u00f9 le chaudron d'Austerlitz ?\r\nMerci    Nico         Bien que cela pourrait \u00eatre le nom d\u2019un bar,  \u00ab\u00a0le chaudron d\u2019Austerlitz\u00a0\u00bb d\u00e9signe en fait l\u2019endroit beaucoup plus s\u00e9rieux, d\u2019o\u00f9 ce live est men\u00e9, au si\u00e8ge du journal Le Monde, voisin de la gare d\u2019Austerlitz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/179/0/2135/1067/1342/671/60/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OM-OL\u00a0: Lyon s\u2019impose au V\u00e9lodrome et relance la course \u00e0 la deuxi\u00e8me place de Ligue 1","dateModified":"2022-05-01T17:28:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/0/0/2135/1425/1342/895/3/0/7a7e8ae_bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-bc05a88d197a4345940fb71d9d7d47ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/03/19-7">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Selon plusieurs sources, contactées par « Le Monde », le président de la Fédération internationale de football, Gianni Infantino, sera entendu comme prévenu, à la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la procédure pénale menée à son encontre depuis juillet 2020.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Football       FIFA             FIFA : Gianni Infantino auditionné par la justice suisse      Selon plusieurs sources, contactées par « Le Monde », le président de la Fédération internationale de football, Gianni Infantino, sera entendu comme prévenu, à la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la procédure pénale menée à son encontre depuis juillet 2020.          Par Rémi Dupré         Publié le 01 mai 2022 à 18h00, mis à jour hier à 08h14    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Gianni Infantino, le 1er avril 2022, à Doha.  DARKO BANDIC / AP               Entre deux séjours à Doha, dans le cadre des préparatifs de la Coupe du monde 2022, organisée du 21 novembre au 18 décembre au Qatar, Gianni Infantino va devoir honorer un rendez-vous judiciaire en Suisse. Selon plusieurs sources, contactées par Le Monde, le président de la Fédération internationale de football (FIFA) sera entendu pour la première fois comme prévenu, à la mi-mai, par les deux procureurs extraordinaires helvétiques Ulrich Weder et Hans Maurer.          Cette audition s’inscrit dans le cadre de la procédure pénale ouverte en juillet 2020 contre M. Infantino pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale ». Contactée par Le Monde, la FIFA a assuré que « M. Infantino continuera de coopérer avec les autorités suisses, en personne, comme il l’a toujours fait ». Quant à MM. Weder et Maurer, ils ont indiqué « ne fournir aucune information sur des actes de procédure pendant une enquête pénale en cours. »          Elus en décembre 2021 par l’Assemblée fédérale helvétique, les deux procureurs extraordinaires essaient de faire la lumière sur trois rencontres secrètes (sans procès-verbal), en 2016 et 2017, entre M. Infantino et l’ex-procureur général suisse Michael Lauber, chargé des enquêtes en lien avec la FIFA entre 2015 et 2019 et démissionnaire en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  FIFA : l’enquête pénale visant Gianni Infantino reprend en Suisse                 A ce stade, outre M. Infantino, sont poursuivis M. Lauber, son ex-porte-parole, André Marty, ainsi qu’un ami d’enfance du président de la FIFA, le procureur du Haut-Valais Rinaldo Arnold.          Sur fond de soupçons de collusion entre la FIFA et des procureurs suisses, MM. Weder et Maurer cherchent à savoir quel a été le contenu des discussions lors de ces rencontres secrètes. Dans un rapport disciplinaire de mars 2020, l’autorité de surveillance du ministère public de la Confédération (AS-MPC) précisait que « les motifs des réunions que M. Lauber a proposés se sont révélés infondés ».          « Amnésie collective »          En 2020, le Tribunal administratif fédéral (TAF) avait conclu que « le procureur général a délibérément caché la vérité à l’AS-MPC lors de son audition du 12 novembre 2018 et qu’il a consciemment tu la troisième rencontre avec le président de la FIFA ».          « Un tel cas d’amnésie collective relève de l’aberration », avait estimé le TAF alors que MM. Lauber, Marty, Arnold et Infantino ont tour à tour « omis » de mentionner aux autorités leur participation à cette troisième rencontre organisée, le 16 juin 2017, à l’hôtel Schweizerhof de Berne. Selon l’AS-MPC, ce jour-là, les « procédures de la FIFA » auraient été au centre des discussions.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/01/fifa-gianni-infantino-auditionne-par-la-justice-suisse_6124363_1616938.html"},"headline":"FIFA\u00a0: Gianni Infantino auditionn\u00e9 par la justice suisse","dateCreated":"2022-05-01T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-01T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-05-02T08:14:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon plusieurs sources, contact\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, Gianni Infantino, sera entendu comme pr\u00e9venu, \u00e0 la mi-mai, par deux procureurs extraordinaires dans le cadre de la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e \u00e0 son encontre depuis juillet\u00a02020.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/462/0/5513/2756/1342/671/60/0/f04a744_f668015c23424ba2a22367c6f60d9da6-f668015c23424ba2a22367c6f60d9da6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-8">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ L’Espagnol Aleix Espargaro complète le podium. Fabio Quartararo, champion du monde en titre, se trouve désormais en tête du classement du championnat du monde de MotoGP.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Sport              MotoGP : Francesco Bagnaia s’impose en Espagne devant Fabio Quartararo      L’Espagnol Aleix Espargaro complète le podium. Fabio Quartararo, champion du monde en titre, se trouve désormais en tête du classement du championnat du monde de MotoGP.       Le Monde avec AFP     Publié le 01 mai 2022 à 15h04 - Mis à jour le 01 mai 2022 à 15h34    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Francesco Bagnaia lors du Grand Prix d’Espagne MotoGP sur le circuit de Jerez de la Frontera, le 1er mai 2022.  JORGE GUERRERO / AFP                 L’Italien Francesco Bagnaia (Ducati) a remporté le Grand Prix d’Espagne, dimanche 1er mai, à Jerez, devant le Français Fabio Quartararo (Yamaha). L’Espagnol Aleix Espargaro (Aprilia) complète le podium.            L’Espagnol Alex Rins (Suzuki), coleader du championnat du monde avant la course, a fini hors des points.            Quartararo en tête du classement général            Bagnaia a réalisé le week-end parfait sur le circuit Angel Nieto, sans rival en qualifications avec le record du tour, et intouchable en course. Il n’a laissé que des miettes à ses adversaires dans un Grand Prix dont le podium est identique à la première ligne sur la grille de départ.              Quartararo, régulier et sérieux pendant les vingt-cinq tours, est resté dans la roue de son rival du jour sans jamais être en mesure de l’attaquer, mais la deuxième place reste une bonne affaire pour le champion du monde en titre, vainqueur le week-end précédent au Portugal : à deux semaines de « son » Grand Prix, au Mans, Quartararo est désormais seul en tête au classement général avec 89 points, devant Espargaro (82 points).            L’Espagnol a longtemps observé la lutte entre l’Australien Jack Miller (Ducati, 5e) et l’Espagnol Marc Marquez (Honda, 4e), avant d’en profiter pour ne plus lâcher le podium.                                    Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fabio Quartararo, premier Français champion du monde de MotoGP                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/01/motogp-francesco-bagnaia-s-impose-en-espagne-devant-fabio-quartararo_6124352_3242.html"},"headline":"MotoGP\u00a0: Francesco Bagnaia s\u2019impose en Espagne devant Fabio Quartararo","dateCreated":"2022-05-01T15:04:36+02:00","datePublished":"2022-05-01T15:04:36+02:00","dateModified":"2022-05-01T15:34:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Moto"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Moto"],"description":"L\u2019Espagnol Aleix Espargaro compl\u00e8te le podium. Fabio Quartararo, champion du monde en titre, se trouve d\u00e9sormais en t\u00eate du classement du championnat du monde de MotoGP.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/14/0/4626/2313/1342/671/60/0/c98a3a6_5078681-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moto/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-9">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’Olympique lyonnais a dominé le PSG en demi-finales (2-1), samedi, et disputera sa dixième finale de la compétition européenne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Football : les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions féminine      L’Olympique lyonnais a dominé le PSG en demi-finales (2-1), samedi, et disputera sa dixième finale de la compétition européenne.       Le Monde avec AFP     Publié le 01 mai 2022 à 07h18 - Mis à jour le 01 mai 2022 à 14h21    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Wendie Renard a inscrit l’un des deux buts de l’OL face au PSG, samedi 30 avril en demi-finale de la Ligue des champions.  FRANCK FIFE / AFP                 Moins de deux ans après leur dernier sacre, les footballeuses lyonnaises vont goûter à nouveau à une finale de Ligue des champions, le 21 mai à Turin. Samedi 30 avril, elles ont confirmé leur retour au premier plan en dominant leurs rivales nationales du PSG (2-1), pour s’offrir une dixième finale de la compétition européenne, face au FC Barcelone, champion en titre.            Après une saison blanche, sans le moindre titre, les Lyonnaises ont fait parler l’expérience six jours après un match aller maîtrisé (3-2), dans le sillage d’Ada Hegerberg et Wendie Renard, buteuses dans un Parc des Princes incandescent et hostile. L’OL prend au passage sa revanche sur le quart de finale de l’an passé, remporté par le PSG au jeu des buts à l’extérieur.                             Lire aussi :  Ligue des champions : les Lyonnaises, des reines déchues en reconquête                   Champion de France en titre ambitieux, le PSG s’est montré trop fébrile sur l’ensemble des deux matchs. Paris avait plié, à l’aller, sur les erreurs de sa gardienne Barbora Votikova. Il a cédé, samedi, face au jeu de tête d’Hegerberg et Renard, cliniques devant le but sur deux passes décisives de Selma Bacha (14e, 83e), malgré l’égalisation de Marie-Antoinette Katoto (62e).              La Norvégienne, meilleure buteuse de l’histoire de la Ligue des champions (58 buts), a même cru doubler la mise (56e), mais Melvine Malard, passeuse sur l’action, était hors-jeu d’un souffle.            Plus de 43 000 spectateurs            Les partenaires d’Amandine Henry ont certes souffert, s’inclinant face à Katoto à l’heure de jeu, mais elles ont résisté, grâce notamment à leur gardienne Christiane Endler, qui s’est envolée devant Sara Däbritz (54e) et s’est interposée devant Sakina Karchaoui (76e).            La portière chilienne, partie de Paris pour Lyon l’été dernier, a bien répondu aux chants insultants des supporteurs ultras du virage Auteuil, venus en masse pour l’occasion.              Ces derniers ont assuré une chaude ambiance malgré la défaite, redonnant au Parc des Princes une énergie oubliée ces dernières semaines avec la section masculine, très critiquée par les groupes de supporteurs malgré le titre en Ligue 1.            L’affluence affichait 43 254 spectateurs : jamais un stade n’avait réuni autant de monde en France pour un match féminin de clubs.            Pour la défenseure lyonnaise Selma Bacha, l’OL « a la qualité pour aller rechercher » le titre européen. Jusqu’à présent, les Lyonnaises n’ont jamais perdu face au Barça.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/01/football-les-lyonnaises-en-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6124325_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateCreated":"2022-05-01T07:18:01+02:00","datePublished":"2022-05-01T07:18:01+02:00","dateModified":"2022-05-01T14:21:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"L\u2019Olympique lyonnais a domin\u00e9 le PSG en demi-finales (2-1), samedi, et disputera sa dixi\u00e8me finale de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/381/0/4887/2443/1342/671/60/0/8af1619_5075546-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-10">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Avec ce nouveau trophée, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entraîneur de l’histoire à remporter les cinq grands championnats de la planète football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Football : le Real Madrid sacré champion d’Espagne pour la 35e fois de son histoire      Avec ce nouveau trophée, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entraîneur de l’histoire à remporter les cinq grands championnats de la planète football.       Le Monde avec AFP     Publié le 30 avril 2022 à 22h09 - Mis à jour le 01 mai 2022 à 14h12    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le Real Madrid a remporté le 35e titre national de son histoire, samedi 30 avril 2022.  GABRIEL BOUYS / AFP                 Leader du début à la fin de la Liga cette saison, le Real Madrid a remporté le 35e titre national de son histoire à la suite de sa victoire contre l’Espanyol Barcelone (4-0), samedi 30 avril, à quatre journées de la fin de la compétition, faisant de Carlo Ancelotti le premier entraîneur à remporter les cinq grands championnats.            Sans la plupart des cadres, laissés au repos avant la demi-finale retour de Ligue des champions contre Manchester City mercredi, le Real a signé un festival pour porter l’estocade : deux buts du jeune Rodrygo (33e, 44e minutes), un troisième de Marco Asensio (55e minute), et un dernier de l’inévitable Karim Benzema (81e minute), meilleur buteur et meilleur passeur de Liga.              Les Madrilènes sont champions avec 17 points d’avance sur leur dauphin provisoire, le Séville FC, accroché 1-1 par Cadix vendredi.            Entré à l’heure de jeu, Karim Benzema, porteur du brassard durant toute la saison, a accompagné Marcelo Vieira, capitaine officiel et titulaire samedi, soulever le trophée devant les près de 80 000 spectateurs du Santiago Bernabeu. Et ce sont 250 000 supporters qui sont attendus en soirée à la fontaine de Cybèle, traditionnel lieu de célébration des sacres du Real à Madrid.                              Lire aussi   Le Real Madrid, en quête de renaissance et d’identité                   Marcelo Vieira en légende            Pour Marcelo Vieira, ce titre a une saveur particulière : remplaçant de Ferland Mendy toute la saison, le latéral brésilien a dépassé samedi la légende Paco Gento et ses vingt-trois sacres, en devenant le joueur ayant glané le plus de trophées au sein du Real Madrid avec vingt-quatre titres.              Après deux échecs de Mariano Diaz de la tête (13e, 22e minutes), le vétéran madrilène a servi son jeune compatriote brésilien Rodrygo, qui a ouvert le score (33e minute) et la voie du titre au Real Madrid, avant de doubler la mise juste avant la pause (44e minute), encore du droit.            Et au retour des vestiaires, Marco Asensio a accru l’écart à la conclusion d’un contre (55e minute). Le but d’Isco (72e minute) a été annulé pour une position de hors-jeu, mais Karim Benzema a eu le temps de marquer le quatrième, sur une remise de Vinicius Junior (81e minute), pour s’approcher à deux buts de la légende Raul et ses 323 buts.            Avec ce nouveau trophée, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entraîneur de l’histoire à remporter les cinq grands championnats de la planète football : il a vaincu en Italie avec l’AC Milan (2004), en Angleterre avec Chelsea (2010), en France avec Paris (2013) et en Allemagne avec le Bayern (2017), avant de régner sur l’Espagne. Le sorcier italien, 62 ans, a brillamment repris le lourd flambeau laissé par Zinédine Zidane. Vainqueur de la dernière Liga remportée par le Real Madrid au début de la pandémie de Covid-19, en 2020, « Zizou » était parti l’été dernier, lassé par les critiques et le manque de soutien des dirigeants.                             Lire aussi :  Carlo Ancelotti remplace Zinédine Zidane au Real Madrid                   « Si je pleure, c’est que je suis heureux »            Avec son savoir-faire, Carlo Ancelotti a réussi à construire un cadre sain. Il a gardé une colonne vertébrale d’expérience avec Thibaut Courtois, Casemiro, Toni Kroos, Luka Modric et Karim Benzema, et a élaboré un cocktail gagnant, avec l’éclosion de Vinicius et Eduardo Camavinga, la confirmation d’Eder Militao et de Ferland Mendy.              « C’est la première fois que je gagne un titre au Bernabeu, et l’ambiance, c’est vraiment quelque chose de spécial. Mes larmes, c’est génétique. Mon père aussi s’émouvait facilement, mon grand-père aussi… Si je pleure, c’est que je suis heureux », a glissé « Carletto », très ému au coup de sifflet final.            Sous ses ordres, le Real s’est emparé de la première place dès la 3e journée de championnat, le 28 août, et ne l’a plus quittée pour finir par en faire son trône.            Le Real rêve désormais plus grand. Le club ambitionne de renverser Manchester City mercredi au Bernabeu après le haletant 4-3 de l’aller pour accéder à la finale et s’octroyer une chance d’ajouter un 14e titre de la compétition continentale à leur collection.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/30/football-le-real-madrid-sacre-champion-d-espagne-pour-la-35e-fois-de-son-histoire_6124309_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le Real Madrid sacr\u00e9 champion d\u2019Espagne pour\u00a0la 35e fois de son histoire","dateCreated":"2022-04-30T22:09:12+02:00","datePublished":"2022-04-30T22:09:12+02:00","dateModified":"2022-05-01T14:12:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Avec ce nouveau troph\u00e9e, Carlo Ancelotti est devenu samedi le premier entra\u00eeneur de l\u2019histoire \u00e0 remporter les cinq grands championnats de la plan\u00e8te football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/380/0/4357/2178/1342/671/60/0/bf66b5a_5074559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-11">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le XV de France s’est incliné dans la « finale » du tournoi, samedi à Bayonne, face à l’Angleterre (12-24), qui s’offre son 18e titre dans la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Rugby       Rugby féminin             Tournoi des six nations : pas de grand chelem pour les Françaises, battues par l’Angleterre      Le XV de France s’est incliné dans la « finale » du tournoi, samedi à Bayonne, face à l’Angleterre (12-24), qui s’offre son 18e titre dans la compétition.          Par Hortense Leblanc         Publié le 30 avril 2022 à 18h44 - Mis à jour le 30 avril 2022 à 18h59    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Romane Ménager a inscrit le premier essai français, mais cela n’a pas suffit au XV de France pour battre les Anglaises en « finale » du Tournoi des six nations, samedi 30 avril. (Photo by Philippe LOPEZ / AFP)  PHILIPPE LOPEZ / AFP                 Face à la première nation mondiale en rugby au féminin, la marche était trop haute pour le XV de France. En lice pour décrocher le grand chelem, samedi 30 avril contre l’Angleterre, les Bleues n’ont pas su rivaliser face à une meilleure équipe, qui a fait parler sa puissance pour remporter le Tournoi des six nations pour la quatrième fois consécutive.                             Lire aussi :  Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin                   Pourtant, les Françaises avaient à cœur d’imiter leurs aînées, victorieuses du tournoi en 2002 et présentes au stade Jean-Dauger de Bayonne. Les joueuses d’Annick Hayraud ont idéalement entamé la partie, à la suite d’une mêlée, leur gros point fort depuis le début du tournoi, avec un essai de Romane Ménager entre les poteaux dès la troisième minute.              Mais, piquées au vif, les Anglaises sont rentrées dans leur match en mode diesel et ont peu à peu étouffé les Bleues. Avec une large possession en leur faveur et un avantage territorial, les Red Roses sont parvenues à aplatir trois fois dans l’en-but français, en faisant parler leur puissance. Sur des actions similaires, Sarah Bern, à deux reprises, et Abbie Ward ont inscrit des essais sur des ballons portés après des pénaltouches concédées par le XV de France.            Un XV de France trop brouillon en conquête            Malmenées et impuissantes, les Bleues ont tenté de réagir en repartant à l’assaut du camp anglais, mais leurs nombreuses fautes de main et pertes de balles en touche leur ont coûté cher. Trop maladroites en conquête, elles n’ont pas su inquiéter des Anglaises en infériorité numérique pendant dix minutes au retour des vestiaires, après le carton jaune adressé à Zoe Harrison. Il a finalement fallu attendre la 66e minute pour les voir réduire l’écart au score, grâce à un essai d’Anaëlle Deshayes, alors qu’elles jouaient à quatorze en raison d’un autre carton adressé à Maëlle Filopon. Pour revenir au score, les Françaises ont utilisé la méthode anglaise, en aplatissant à la suite d’un ballon porté. Trop tard pour inverser le cours du jeu.            Avec seulement trois points encaissés au retour des vestiaires, sur une pénalité de l’inévitable Emily Scarratt (4/4), elles pourront regretter leur passage à vide après l’essai de Ménager, et leur incapacité à profiter des trois pénaltouches accordées par l’arbitre en première période, à cinq mètres de la ligne adverse. « On attendait mieux de nous, on a eu les occasions mais on n’a pas su les concrétiser, et ça nous offre encore des axes de travail », a admis Agathe Sochat à l’issue de la partie au micro de France Télévisions.              Le XV de la Rose féminin s’offre ainsi son dix-huitième Tournoi des six nations, le quatrième consécutif, et confirme sa domination du rugby mondial. Comme en 2020 et 2021, les Bleues terminent donc deuxièmes au classement, juste derrière les Anglaises, mais prennent rendez-vous pour la Coupe du monde, en octobre 2022. « Il nous reste quelques mois pour gommer nos erreurs. Parce que dans le jeu elles ne sont pas au-dessus, mais on fait trop de fautes, on leur offre », a regretté Laure Sansus au micro de France 2. Les Françaises retrouveront les Red Roses en phase de groupes du Mondial, en Nouvelle-Zélande, avec la ferme intention de mettre fin à une série de dix défaites contre la sélection anglaise.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/article/2022/04/30/tournoi-des-six-nations-pas-de-grand-chelem-pour-les-francaises-battues-par-l-angleterre_6124298_1616937.html"},"headline":"Tournoi des six nations\u00a0: pas de grand chelem pour les Fran\u00e7aises, battues par l\u2019Angleterre","dateCreated":"2022-04-30T18:44:57+02:00","datePublished":"2022-04-30T18:44:57+02:00","dateModified":"2022-04-30T18:59:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Sport","Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"description":"Le XV de France s\u2019est inclin\u00e9 dans la \u00ab\u00a0finale\u00a0\u00bb du tournoi, samedi \u00e0 Bayonne, face \u00e0 l\u2019Angleterre (12-24), qui s\u2019offre son 18e titre dans la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/324/0/4496/2248/1342/671/60/0/f2d3312_5073463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby f\u00e9minin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby-feminin/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-12">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Personnalité haute en couleur, il était devenu en une trentaine d’années un acteur incontournable du marché des transferts entre grands clubs. Il est mort à 54 ans, a annoncé, samedi 30 avril, sa famille.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Mino Raiola, l’agent de stars du football, est mort      Personnalité haute en couleur, il était devenu en une trentaine d’années un acteur incontournable du marché des transferts entre grands clubs. Il est mort à 54 ans, a annoncé, samedi 30 avril, sa famille.          Par Alexandre Pedro         Publié le 30 avril 2022 à 16h33 - Mis à jour le 30 avril 2022 à 17h06    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’agent des stars du football Mino Raiola, le 26 août 2010.  ALBERT GEA / REUTERS                 Son nom avait fini par devenir presque aussi célèbre que celui de ses clients. Mino Raiola est mort à 54 ans, a annoncé sa famille, samedi 30 avril, sur Twitter. « C’est avec une tristesse infinie que nous annonçons le décès de l’agent de joueurs le plus bienveillant et génial qui ait existé », ont écrit ses proches. Depuis une trentaine d’années, l’agent italien était devenu un des acteurs incontournables du marché des transferts dans le football.            Pour signer un Zlatan Ibrahimovic, un Paul Pogba, un Marco Verratti ou espérer débaucher la pépite norvégienne Erling Haaland, les présidents de club devaient composer avec Raiola, sa personnalité et ses manières. « Mino, c’est le genre de mec capable d’aller trinquer au salon VIP d’un match de Ligue des champions en short et claquettes », s’amusait son confrère Bruno Satin interrogé par Le Monde en 2014.                             Lire aussi :  Mino Raiola, faiseur de Zlatan                   « Il ressemblait à l’un des types de la série “Soprano” »            Zlatan Ibrahimovic raconte ainsi sa première rencontre avec son futur représentant au début des années 2000 : « La première fois que j’ai vu Mino, j’ai pensé que c’était une blague (…). Il ressemblait à l’un des types de la série Soprano, jean, tee-shirt Nike avec bide énorme », décrit le Suédois dans Moi, Zlatan Ibrahimovic (JC Lattès, 2013).              Le costume cravate et l’entretien physique, très peu pour lui. Raiola laissait tout cela à Jorge Mendes, l’autre agent superstar. La trajectoire des deux hommes raconte pourtant la même histoire, celle de deux forts en gueule partis de pas grand-chose, pour devenir des personnages aussi incontournables que décriés du mercato, ce spectacle devenu permanent de l’économie des transferts.            A chacun sa légende. Mendes est ce propriétaire de boîte de nuit du nord du Portugal devenu le pygmalion de Cristiano Ronaldo. Mino Raiola était, lui, l’ancien pizzaïolo parlant sept langues et à la fortune personnelle estimée à 50 millions d’euros. Non sans quelques zones d’ombre. L’agent était ainsi impliqué dans le scandale des « Football Leaks », au milieu des années 2010, qui avait révélé des faits d’évasion fiscale dans le foot-business.            Né le 4 novembre 1967 à Nocera Inferiore (région de Campanie, en Italie), Carmine (son vrai prénom) n’a qu’un an quand ses parents s’installent à Haarlem aux Pays-Bas où le Ristorante Napoli de la famille Raiola trouve sa clientèle. S’il n’enfourne pas une seule pizza, Mino aide à la plonge, au service et met son nez dans les comptes. Il prend aussi le temps de discuter avec les dirigeants du FC Haarlem. « A un moment donné, ils lui ont simplement dit : puisque tu en sais tellement, pourquoi tu ne rejoindrais pas la direction ? », témoignait un journaliste local, Edwin Struis, auprès de l’Agence France-Presse en 2016.              Mais le jeune homme ne s’attarde pas longtemps comme directeur sportif d’un club trop modeste pour ses ambitions. En 1993, il place à l’Inter Milan deux des stars de l’Ajax Amsterdam, Dennis Bergkamp et Wim Jonk. Mino Raiola ne servira plus jamais de pizzas. Le résident monégasque depuis 1996 impose son style et ses méthodes. Il ne signe aucun contrat formel avec ses protégés et n’hésite pas – comme Mendes – à piquer des clients à ses confrères. Et, comme le Portugais, il exerce un pouvoir de fascination sur ses joueurs.            Pour les défendre, Raiola les met en valeur comme des tableaux (Zlatan est ainsi sa Joconde, Matthijs de Ligt sa Ronde de nuit de Rembrandt) et va au conflit pour défendre leurs intérêts et les siens. « Il n’est pas ami avec les patrons de clubs mais il l’est avec ses joueurs. Et dès qu’ils ont un problème, il va les voir », confiait un de ses confrères au Monde en 2014.            Outrances et négociations serrées            Toujours entre deux avions, l’homme cumule autant les miles que les déclarations tapageuses. De Pep Guardiola (alors entraîneur du FC Barcelone et fâché avec Ibrahimovic), il confie au Mirror tout son mépris. « En tant qu’entraîneur, il est fantastique, mais en tant que personne, c’est un zéro absolu, un chien, un lâche. » En 2012, il traite l’idole néerlandaise Johan Cruyff de « tête de nœud sénile », avant de s’excuser.              Cette même année, l’Italien place sa « Joconde » Ibrahimovic à Paris et devient l’agent privilégié des dirigeants du Paris-Saint-Germain. Quand le club parisien signe en juillet 2021 le gardien italien Gianluigi Donnarumma, au risque de fragiliser le titulaire du poste, Keylor Navas, certains y voient l’influence de Raiola sur le directeur sportif, Leonardo.            En 2016, Mino Raiola avait un temps fait de Paul Pogba le joueur le plus cher de l’histoire avec une arrivée estimée à 120 millions d’euros à Manchester United. Ces derniers mois, l’agent multipliait les déclarations et les pistes (comme celle du PSG) au sujet de l’avenir de son protégé, dont le jeu lui faisait penser aux créations de l’artiste Jean-Michel Basquiat.            Désormais, le monde du football devra vivre sans les outrances, les négociations serrées et les références artistiques de Carmine Raiola.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/30/mino-raiola-l-agent-de-stars-du-football-est-mort_6124289_3242.html"},"headline":"Mino Raiola, l\u2019agent de stars du football, est mort","dateCreated":"2022-04-30T16:33:30+02:00","datePublished":"2022-04-30T16:33:30+02:00","dateModified":"2022-04-30T17:06:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Personnalit\u00e9 haute en couleur, il \u00e9tait devenu en une trentaine d\u2019ann\u00e9es un acteur incontournable du march\u00e9 des transferts entre grands clubs. Il est mort \u00e0 54\u00a0ans, a annonc\u00e9, samedi 30\u00a0avril, sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/265/0/3500/1750/1342/671/60/0/4d75fd7_none-soccer-raiola-0809-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-13">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Malgré une belle résistance, l’Angleterre était trop forte pour les Bleues (12-24). Les « Red Roses » remportent le Tournoi féminin des Six Nations et réalisent le grand chelem.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin Malgré une belle résistance, l’Angleterre était trop forte pour les Bleues (12-24). Les « Red Roses » remportent le Tournoi féminin des Six Nations et réalisent le grand chelem.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 30/04 à 17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kop d’Austerlitz vous dit au revoir !        Merci d’avoir suivi ce beau moment du rugby féminin en notre compagnie. Le duo Hortense-Walid fait son grand retour demain soir, passant du ballon ovale à rond pour vous faire vivre le choc des olympiques entre Marseille et Lyon.          Rendez-vous au Kop ou devant vos ordinateurs, smartphones et autres tablettes dès 18h45 sur notre site.          Au revoir !                    Le 30/04 à 17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est quoi votre prochain live ?    toujours plus loin, toujours plus haut          Lyon-Marseille, en Ligue 1 de football, demain 20h45.                    Le 30/04 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Anglaises étaient trop fortes        Les « Red Roses » remportent leur quatrième Six Nations de rang, le 18e de leur histoire. Elles confirment encore un peu plus leur suprématie sur l’ovalie européenne. L’Angleterre reste sur huit succès d’affilée face à la France.                Reçu cinq sur cinq, l’Angleterre remporte avec la manière son quatrième Tournoi des six nations de suite. PHILIPPE LOPEZ / AFP                      Malgré une entame idéale avec un essai inscrit dès les premières minutes par Ménager (3e), les Françaises ont vite plié sous le rouleau compresseur anglais. Les Britanniques ont ensuite inscrit trois essais en un quart d’heure, sous l’impulsion de Sarah Bern auteur d’un doublé derrière la ligne d’en-but.                      Les Bleues n’ont pas su profité de leur supériorité numérique durant dix minutes, après l’avertissement d’Harrison (44e). Derrière, le jaune pris par la joueuse tricolore Filopon (60e) a permis à Emily Scarratt, auteur d’un sans faute au pied, d’alourdir la marque avec une pénalité.                 Caroline Boujard (à droite) et ses partenaires ont livré un beau combat face aux Anglaises. Plus complètes, ces dernières l’ont logiquement emporté (12-24) dans la finale du Tournoi des Six nations féminin. NICOLAS MOLLO / AP                      L’essai de l’espoir de Deshaye (67e) a permis aux Bleues de concrétiser un temps fort, sur lequel elles n’ont pas su captialiser, empreintées par l’énorme défi physique proposé par l’équipe adverse.                      Et même si un nouvel essai français aurait pu offrir une fin de match folle, les Anglaises n’ont pas cédé à la panique et ont su gérer à l’expérience -47 sélections en moyenne contre 31 pour les Bleues-la fin de partie, usant du jeu long pour trouver des touches intéressantes et faire tourner le chrono.                      La première nation du rugby féminin mondial confirme son statut, et envoie un signal fort avant le Mondial 2022, qui se déroulera en Nouvelle-Zélande entre octobre et novembre. Les joueuses de Simon Middleton prolongent leur série exceptionnelle de 23 victoires consécutives, toutes compétitions confondues.                 Les Anglaises célèbrent leur grand chelem, au stade Jean-Dauger de Bayonne. (Photo by Philippe LOPEZ / AFP) PHILIPPE LOPEZ / AFP                     Le 30/04 à 17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui gagne le tournoi?    Jean         L’Angleterre, avec cinq victoires en autant de rencontres.                    Le 30/04 à 17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET C’EST FINI ! L’Angleterre l’emporte (12-24) et remporte le Tournoi des six nations.                                 Le 30/04 à 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Séquence de conservation des Anglaises qui gérent bien la fin de rencontres. Les Françaises accusent le coup physiquement et n’arrivent plus à occuper les vingt-deux mètres adverses.                    Le 30/04 à 16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Red Roses ont repris le contrôle du ballon ovale et font tourner le chrono.                    Le 30/04 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Belle interception de Jacquet qui intercepte la passe alors que les Anglaises avaient un deux contre un à négocier. Mêlée introduction France.                    Le 30/04 à 16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Anglaises se donnent de l’air après une grosse séquence des Bleues et gagnent une bonne touche dans le camp français.                    Le 30/04 à 16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il reste 10 minutes et 12 points à remonter !                                  Le 30/04 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Jessy Trémoulière, élue meilleure joueuse du monde en 2018, entre en jeu pour sa 70e sélection, à la place de Gabrielle Vernier.                    Le 30/04 à 16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Caroline Drouin manque la transformation        Le score en reste à 12-24.                    Le 30/04 à 16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET l’ESSAI TRICOLORE !         Bon ballon porté des Bleues avec Sansus qui envoie une passe rasante deux mains vers Deshaye qui arrive bien lancée pour aplatir côté gauche.                    Le 30/04 à 16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ça s’agite sur les bancs              Laure Touye remplace Agathe Sochat, Clara Joyeux cède sa place à Yllana Brosseau, et côté anglais, Maud Muir prend la place de Sarah Bern.                    Le 30/04 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pénalité en faveur des Bleues après un ruck, elles choisissent bien sûr la touche pour essayer de réduire le score.                    Le 30/04 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après une mêlée proche de la ligne anglaise, les Françaises mettent la pression et empêchent les Red Roses de sortir de leurs 22 mètres.                    Le 30/04 à 16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Émilie Boulard traverse presque tout le camp anglais est est reprise à 7 mètres de la ligne. Les Françaises semblent commettre un en-avant, arbitrage vidéo en cours.                    Le 30/04 à 16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hortense et Walid, Devant ce match, êtes vous désabusés, désenchantés, désillusionnés, ou encore optimistes ?    Psy Fan          Un savant mélange de tous ces sentiments.                    Le 30/04 à 16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du changement côté français             Émilie Boulard remplace Caroline Boujard.                    Lire aussi :  Tournoi des six nations : du rugby universitaire au XV de France, l’ascension fulgurante d’Emilie Boulard                       Le 30/04 à 16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le score est de 24 à 7 en faveur de l’Angleterre        Les Françaises ont plus de deux essais de retard à moins de 20 minutes du terme de la partie. Ca s’annonce compliqué pour nos Bleues.                         Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Hortense Leblanc         Bienvenue dans le direct consacré au match entre la France et l’Angleterre, pour le compte de la cinquième et dernière journée du Tournoi féminin des six nations.         Quoi ? La finale de la compétition, entre deux équipes invaincues et à égalité de points. Les gagnantes seront sacrées dans cette édition 2022 du Tournoi des six nations.         Quand ? Samedi 30 avril, à 15 h 15.         Où ? Au stade Jean-Dauger de Bayonne (France).         Sur quelle chaîne ? Sur France 2.         Qui anime ce live ? Walid Kachour et Hortense Leblanc, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         France         Jacquet – Ménager, Vernier, Filopon, Boujard – Sansus, Drouin – Férer, Ménager, Hermet (cap.) – Fall, Forlani – Deshaye, Sochat, Joyeux.Entraîneur : Annick Hayraud.         Angleterre         Rowland – Breach, Aitchison, Scarratt (cap.), Thompson – Infante, Harrison – Matthews, Cleall, Packer – Aldcroft, Ward – Cornborough, Davies, Bern.Entraîneur : Simon Middleton.         Qui arbitre ? L’Ecossaise Hollie Davidson.         Ce dont on ne parlera probablement pas ?         Du mode de fonctionnement des éclipses solaires et lunaires         A lire en attendant :         Tournoi des six nations : le XV de France féminin domine le pays de Galles, avant la « finale » contre l’Angleterre         Tournoi des six nations : réaliste, le XV de France féminin l’emporte en Ecosse sans briller         Tournoi des six nations : les Bleues en démonstration face à l’Irlande         Tournoi des six nations : la France s’impose largement mais sans éclat contre l’Italie         Tournoi des six nations : Annick Hayraud, pilier du rugby féminin français                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-30T16:28:32+00:00","coverageEndTime":"2022-04-30T16:28:32+00:00","headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","description":"Malgr\u00e9 une belle r\u00e9sistance, l\u2019Angleterre \u00e9tait trop forte pour les Bleues (12-24). Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent le Tournoi f\u00e9minin des Six Nations et r\u00e9alisent le grand chelem.","articleSection":["Sport","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Sport","Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 une belle r\u00e9sistance, l\u2019Angleterre \u00e9tait trop forte pour les Bleues (12-24). Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent le Tournoi f\u00e9minin des Six Nations et r\u00e9alisent le grand chelem.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/3/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-04-30T16:28:32+00:00"
,"endDate":"2022-04-30T16:28:32+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce beau moment du rugby f\u00e9minin en notre compagnie. Le duo Hortense-Walid fait son grand retour demain soir, passant du ballon ovale \u00e0 rond pour vous faire vivre le choc des olympiques entre Marseille et Lyon.          Rendez-vous au Kop ou devant vos ordinateurs, smartphones et autres tablettes d\u00e8s 18h45 sur notre site.          Au revoir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kop d\u2019Austerlitz vous dit au revoir\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T15:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#416057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:43:06+00:00","articleBody":"    C'est quoi votre prochain live ?    toujours plus loin, toujours plus haut          Lyon-Marseille, en Ligue 1 de football, demain 20h45.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:40:04+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent leur quatri\u00e8me Six Nations de rang, le 18e de leur histoire. Elles confirment encore un peu plus leur supr\u00e9matie sur l\u2019ovalie europ\u00e9enne. L\u2019Angleterre reste sur huit succ\u00e8s d\u2019affil\u00e9e face \u00e0 la France.                Re\u00e7u cinq sur cinq, l\u2019Angleterre remporte avec la mani\u00e8re son quatri\u00e8me Tournoi des six nations de suite. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP                    Malgr\u00e9 une entame id\u00e9ale avec un essai inscrit d\u00e8s les premi\u00e8res minutes par M\u00e9nager (3e), les Fran\u00e7aises ont vite pli\u00e9 sous le rouleau compresseur anglais. Les Britanniques ont ensuite inscrit trois essais en un quart d\u2019heure, sous l\u2019impulsion de Sarah Bern auteur d\u2019un doubl\u00e9 derri\u00e8re la ligne d\u2019en-but.                    Les Bleues n\u2019ont pas su profit\u00e9 de leur sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique durant dix minutes, apr\u00e8s l\u2019avertissement d\u2019Harrison (44e). Derri\u00e8re, le jaune pris par la joueuse tricolore Filopon (60e) a permis \u00e0 Emily Scarratt, auteur d\u2019un sans faute au pied, d\u2019alourdir la marque avec une p\u00e9nalit\u00e9.                 Caroline Boujard (\u00e0 droite) et ses partenaires ont livr\u00e9 un beau combat face aux Anglaises. Plus compl\u00e8tes, ces derni\u00e8res l\u2019ont logiquement emport\u00e9 (12-24) dans la finale du Tournoi des Six nations f\u00e9minin. NICOLAS MOLLO \/ AP                    L\u2019essai de l\u2019espoir de Deshaye (67e) a permis aux Bleues de concr\u00e9tiser un temps fort, sur lequel elles n\u2019ont pas su captialiser, empreint\u00e9es par l\u2019\u00e9norme d\u00e9fi physique propos\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe adverse.                    Et m\u00eame si un nouvel essai fran\u00e7ais aurait pu offrir une fin de match folle, les Anglaises n\u2019ont pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la panique et ont su g\u00e9rer \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience -47 s\u00e9lections en moyenne contre 31 pour les Bleues-la fin de partie, usant du jeu long pour trouver des touches int\u00e9ressantes et faire tourner le chrono.                    La premi\u00e8re nation du rugby f\u00e9minin mondial confirme son statut, et envoie un signal fort avant le Mondial 2022, qui se d\u00e9roulera en Nouvelle-Z\u00e9lande entre octobre et novembre. Les joueuses de Simon Middleton prolongent leur s\u00e9rie exceptionnelle de 23 victoires cons\u00e9cutives, toutes comp\u00e9titions confondues.                 Les Anglaises c\u00e9l\u00e8brent leur grand chelem, au stade Jean-Dauger de Bayonne. (Photo by Philippe LOPEZ \/ AFP) PHILIPPE LOPEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/83f7e58_5073744-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises \u00e9taient trop fortes","dateModified":"2022-04-30T15:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:11:20+00:00","articleBody":"    Qui gagne le tournoi?    Jean         L\u2019Angleterre, avec cinq victoires en autant de rencontres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:06:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET C\u2019EST FINI\u00a0! L\u2019Angleterre l\u2019emporte (12-24) et remporte le Tournoi des six nations.","dateModified":"2022-04-30T15:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:05:16+00:00","articleBody":"     S\u00e9quence de conservation des Anglaises qui g\u00e9rent bien la fin de rencontres. Les Fran\u00e7aises accusent le coup physiquement et n\u2019arrivent plus \u00e0 occuper les vingt-deux m\u00e8tres adverses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:59:16+00:00","articleBody":"     Les Red Roses ont repris le contr\u00f4le du ballon ovale et font tourner le chrono.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:57:09+00:00","articleBody":"     Belle interception de Jacquet qui intercepte la passe alors que les Anglaises avaient un deux contre un \u00e0 n\u00e9gocier. M\u00eal\u00e9e introduction France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:56:13+00:00","articleBody":"     Les Anglaises se donnent de l\u2019air apr\u00e8s une grosse s\u00e9quence des Bleues et gagnent une bonne touche dans le camp fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:54:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il reste 10 minutes et 12 points \u00e0 remonter\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T14:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:53:08+00:00","articleBody":"          Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re, \u00e9lue meilleure joueuse du monde en 2018, entre en jeu pour sa 70e s\u00e9lection, \u00e0 la place de Gabrielle Vernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:52:17+00:00","articleBody":"     Le score en reste \u00e0 12-24.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caroline Drouin manque la transformation","dateModified":"2022-04-30T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:51:26+00:00","articleBody":"     Bon ballon port\u00e9 des Bleues avec Sansus qui envoie une passe rasante deux mains vers Deshaye qui arrive bien lanc\u00e9e pour aplatir c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET l\u2019ESSAI TRICOLORE\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T14:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:50:48+00:00","articleBody":"          Laure Touye remplace Agathe Sochat, Clara Joyeux c\u00e8de sa place \u00e0 Yllana Brosseau, et c\u00f4t\u00e9 anglais, Maud Muir prend la place de Sarah Bern.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a s\u2019agite sur les bancs ","dateModified":"2022-04-30T14:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:49:00+00:00","articleBody":"     P\u00e9nalit\u00e9 en faveur des Bleues apr\u00e8s un ruck, elles choisissent bien s\u00fbr la touche pour essayer de r\u00e9duire le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:47:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une m\u00eal\u00e9e proche de la ligne anglaise, les Fran\u00e7aises mettent la pression et emp\u00eachent les Red Roses de sortir de leurs 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:45:43+00:00","articleBody":"     \u00c9milie Boulard traverse presque tout le camp anglais est est reprise \u00e0 7 m\u00e8tres de la ligne. Les Fran\u00e7aises semblent commettre un en-avant, arbitrage vid\u00e9o en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:44:49+00:00","articleBody":"    Hortense et Walid, Devant ce match, \u00eates vous d\u00e9sabus\u00e9s, d\u00e9senchant\u00e9s, d\u00e9sillusionn\u00e9s, ou encore optimistes ?    Psy Fan          Un savant m\u00e9lange de tous ces sentiments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:43:50+00:00","articleBody":"          \u00c9milie Boulard remplace Caroline Boujard.                    Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: du rugby universitaire au XV de\u00a0France, l\u2019ascension fulgurante d\u2019Emilie Boulard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du changement c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-30T14:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:43:32+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises ont plus de deux essais de retard \u00e0 moins de 20 minutes du terme de la partie. Ca s\u2019annonce compliqu\u00e9 pour nos Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le score est de 24 \u00e0 7 en faveur de l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-04-30T14:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:42:40+00:00","articleBody":"          Les Fran\u00e7aises vont devoir tenir 10 minutes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique apr\u00e8s le carton jaune adress\u00e9 \u00e0 Filopon pour un en-avant volontaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ma\u00eblle Filopon \u00e9cope d\u2019un jaune ","dateModified":"2022-04-30T14:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:42:36+00:00","articleBody":"     C\u2019est Scarratt qui s\u2019\u00e9lance et qui rajoutent 3 points suppl\u00e9mentaires pour les Red Roses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour les Anglaises","dateModified":"2022-04-30T14:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:40:52+00:00","articleBody":"          \u00c0 l\u2019avant, Davies et Cornborough sont remplac\u00e9es par Cokayne et Botterman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sang neuf pour les Anglaises ","dateModified":"2022-04-30T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:40+00:00","articleBody":"    et le score vous ne l'affichez plus ?    fanfan 54         Nous n\u2019avons pas le tableau d\u2019affichage pour ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:19+00:00","articleBody":"    Cette nuit j\u2019ai r\u00eav\u00e9 qu\u2019ils allaient retransmettre Liverpool - \u00c9thiopie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Voil\u00e0, c\u2019est dit.    Anna \u00e0 Berlin          Au Stade Olympique de Berlin\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une touche, enfin gagn\u00e9e par les Fran\u00e7aises, Sansus joue au pied. C\u2019est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le XV de la Rose, dont un coup de pied rasant trompe Chlo\u00e9 Jacquet. Touche \u00e0 venir \u00e0 15 m\u00e8tres de la ligne fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:36:22+00:00","articleBody":"     Les Anglaises sont \u00e0 nouveau \u00e0 15 avec le retour de Zoe Harrison, qui avait \u00e9cop\u00e9 d\u2019un carton jaune, sur la pelouse. Elles n\u2019ont conc\u00e9d\u00e9 aucun point en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:35:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, Aimez-vous crunch ?    moi j'aime Brahms          Plus Golden Grahams en c\u00e9r\u00e9ales, et Milka en chocolat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:34:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une domination territoriale en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, les Bleues subissent davantage ces derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:33:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s 50 minutes de jeu, toujours 7 \u00e0 21\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T14:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:31:20+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 en m\u00eal\u00e9e, Caroline Drouin trouve une touche \u00e0 10 m\u00e8tres de la ligne. La touche est, encore une fois, perdue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:28:10+00:00","articleBody":"          Audrey Forlani c\u00e8de sa place \u00e0 Julie Annery c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:27:21+00:00","articleBody":"     Gabrielle Vernier s\u2019offre une perc\u00e9e dans le camp anglais apr\u00e8s une feinte de coup de pied. Les Bleues r\u00e9cup\u00e8rent une touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:25:23+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises, qui avaient obtenu une m\u00eal\u00e9e, perdent le ballon face au puissant pack anglais. Toujours 7-21 au tableau d\u2019affichage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:24:16+00:00","articleBody":"     Les arbitres estiment que Zoe Harrison a commis un en-avant volontaire en \u00e9tant hors jeu, la num\u00e9ro 10 anglaise re\u00e7oit un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:23:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises \u00e0 14 pour 10 minutes\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T14:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:22:49+00:00","articleBody":"     Arbitrage vid\u00e9o en cours pour un \u00e9ventuel en-avant volontaire anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:21:51+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises insistent dans le camp anglais mais les Anglaises se d\u00e9fendent ardemment. Les Bleues commencent id\u00e9alement la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:19:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises r\u00e9cup\u00e8rent un beau lancer sur la ligne des 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:18:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:17:23+00:00","articleBody":"     Merci pour votre participation, voici les l\u00e9gendes retenues\u00a0:         #JSUL - ''arr\u00eate ! Tu me prends d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate, tu vas pas en plus me prendre le ballon'' !!!!    kopiste de tjrs         JSUL\r\n\"Tiens, prends \u00e7a\"\r\n\"Aaatchoum !\"    Shushu     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ","dateModified":"2022-04-30T14:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:08:13+00:00","articleBody":"           JSUL. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, et les l\u00e9gendes les plus cr\u00e9atives tr\u00f4neront sur le live du Kop d\u2019Austerlitz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/d661a33_5073024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du  #JSUL","dateModified":"2022-04-30T14:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:06:19+00:00","articleBody":"     Les Bleues ont subi le r\u00e9alisme anglais en premi\u00e8re p\u00e9riode, avec 3 essais inscrits \u00e0 la suite de p\u00e9naltouches, sur des ballons port\u00e9s. Les Fran\u00e7aises avaient pourtant id\u00e9alement commenc\u00e9 la partie avec un essai de Romane M\u00e9nager, mais elles ont ensuite perdu trop de ballons, notamment sur des touches, pour esp\u00e9rer inscrire un deuxi\u00e8me essai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:02:47+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises m\u00e8nent 21-7 \u00e0 la pause","dateModified":"2022-04-30T14:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:02:41+00:00","articleBody":"    Des fleurs pour Hortense. Des chocolats pour Walid.    Dr\u00e9sienne         Merci pour vos attentions, m\u00eame si Hortense pr\u00e9f\u00e8re les chocolats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:00:06+00:00","articleBody":"     Jess Breach manque totalement son coup de pied de d\u00e9gagement et offre une touche aux Bleues, mais la touche est encore perdue par le XV de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:58:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la touche, le ballon est mal contr\u00f4l\u00e9 et perdu par les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:57:25+00:00","articleBody":"     Les Bleues font travailler leurs avants, perdent la balle, mais gardent l\u2019avantage. Apr\u00e8s 3 p\u00e9nalit\u00e9s dans les 22 m\u00e8tres, l\u2019arbitre rappelle aux Anglaises que c\u2019est leur dernier avertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:55:59+00:00","articleBody":"    Temps r\u00e9glementaire restant en 1\u00e8re p\u00e9riode ?    Big ben         Il reste 5 min, toujours 7-21.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:55:15+00:00","articleBody":"     Les Bleues utilisent la m\u00e9thode anglaise avec un maul et pensaient aplatir dans l\u2019en-but, mais l\u2019essai n\u2019est pas accord\u00e9 et l\u2019arbitre revient \u00e0 une faute pr\u00e9c\u00e9dente. Nouvelle touche \u00e0 5 m\u00e8tres pour les joueuses d\u2019Annick Hayraud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:52:13+00:00","articleBody":"     Temps fort des Fran\u00e7aises qui tentent l\u2019alternance au pied pour trouver Romane M\u00e9nager. Les Anglaises r\u00e9cup\u00e8rent le ballon mais l\u2019arbitre revient \u00e0 un avantage en faveur des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:49:35+00:00","articleBody":"     Caroline Drouin trouve une touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues r\u00e9agissent","dateModified":"2022-04-30T13:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:49:18+00:00","articleBody":"    L arbitre est anglaise.....    Bl         \u00c9cossaise, mais c\u2019est presque pareil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:48:50+00:00","articleBody":"              Un petit t\u00fbt t\u00fbt de r\u00e9confort ?    Onoubliepaslesbonnesmani\u00e8res           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:48:25+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense fran\u00e7aise est enfin r\u00e9compens\u00e9e apr\u00e8s un contest de Drouin sur Davies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:44:04+00:00","articleBody":"     C\u2019est dur pour les Fran\u00e7aises. L\u2019essai est un copie-coll\u00e9 des deux premiers, avec un maul des Anglaises, qui finit dans l\u2019en-but. La transformation est assur\u00e9e par Scarratt, qui permet au XV de la Rose de mener 21-7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3e essai anglais\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:43:36+00:00","articleBody":"     Lydia Thompson r\u00e9alise un petit num\u00e9ro et gagne de nombreux m\u00e8tres dans le camp fran\u00e7ais. Les Fran\u00e7aises sont \u00e0 nouveau p\u00e9nalis\u00e9es. Les Anglaises prennent \u00e9videmment l\u2019option de la p\u00e9naltouche, qui leur r\u00e9ussit depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:42:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont p\u00e9nalis\u00e9es pour un ballon gard\u00e9 au sol et perdent leur possession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:40:26+00:00","articleBody":"     Le XV de France perd \u00e0 nouveau le ballon sur la touche, pour la deuxi\u00e8me fois de la partie d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:39:50+00:00","articleBody":"     Les Bleues se donnent de l\u2019air au pied et trouvent une touche dans les 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:39:18+00:00","articleBody":"     La possession est largement en faveur des Anglaises (75-25%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:38:07+00:00","articleBody":"    Bonjour Hortense et Walid ! \r\nEst-ce que je pourrais avoir le prono d'Hortense pour ce match ? Pour l'instant je regarde les 11 derniers kilom\u00e8tres de la 4eme \u00e9tape du Tour de Romandie ! La mont\u00e9e vers Zinal est costaud ! Rohan Denis de la Jumbo Wisma d\u00e9fend son maillot de leader. Thibaut Pinot essaie de gagner l'\u00e9tape...    Kopiste de toujours          Pour Hortense\u00a0: 22-26 pour l\u2019Angleterre.          Walid voit un 31-28 pour les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac ici ","dateModified":"2022-04-30T13:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:35:50+00:00","articleBody":"     Scarratt est impeccable au pied et donne 7 points d\u2019avance au XV de la Rose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation passe entre les poteaux\u00a0! 7-14\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:35:35+00:00","articleBody":"              Bonjour, la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise diffuse-t-elle le match ?    Brennus         Oui, sur France 2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:34:05+00:00","articleBody":"     De nouveau sur un ballon port\u00e9, le point fort des Anglaises, les Fran\u00e7aises conc\u00e8dent un essai, marqu\u00e9 par Abbie Ward.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel essai anglais\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:33:48+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre revient sur une faute fran\u00e7aise et les Anglaises obtiennent une nouvelle p\u00e9naltouche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:32:02+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont sous pression alors que les Red Roses leur imposent un d\u00e9fi physique sur de nombreux ballons port\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:29:28+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scarratt r\u00e9ussit la transformation, 7-7. ","dateModified":"2022-04-30T13:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:28:08+00:00","articleBody":"     \u00c0 la suite de la p\u00e9naltouche, les Anglaises portent le ballon sur un maul, et Sarah Bern aplatit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI POUR LES ANGLAISES\u00a0! 7-5.","dateModified":"2022-04-30T13:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:27:37+00:00","articleBody":"     Les Red Roses se rapprochent de l\u2019en-but fran\u00e7ais sur un maul,  mais l\u2019arbitre revient \u00e0 un avantage pour les Anglaises, qui obtiennent une p\u00e9naltouche      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:26:35+00:00","articleBody":"    Coucou, pouvez vous afficher le score en haut de page, si possible? Merci!    Tibo         Nous n\u2019avons malheureusement pas acc\u00e9s \u00e0 l\u2019outil pour ce match. Nous t\u00e2cherons \u00e0 chaque essai ou p\u00e9nalit\u00e9 de vous rappeler le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:24:27+00:00","articleBody":"     Les Anglaises r\u00e9agissent et partent en conqu\u00eate. Elles trouvent une touche dans les 22 m\u00e8tres fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:22:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un \u00e9cran illicite des Anglaises, les Bleues r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 et trouvent la touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues repartent \u00e0 l\u2019assaut du camp anglais","dateModified":"2022-04-30T13:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:20:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un bras cass\u00e9 en m\u00eal\u00e9e, les Fran\u00e7aises insistent pour aplatir et trouvent Romane M\u00e9nager, qui plonge sous les poteaux. Caroline Drouin transforme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transformation assur\u00e9e\u00a0! 7-0 pour les Bleues","dateModified":"2022-04-30T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:19:01+00:00","articleBody":"     Romane M\u00e9nager concr\u00e9tise le premier temps fort fran\u00e7ais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET L\u2019ESSAI FRAN\u00c7AIS\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:18:15+00:00","articleBody":"    Quelle anecdote savoureuse \u00e0 partager concernant le stade Dauger ?    CestouBayonne?         L\u2019\u00e9quipe de football, alors en quatri\u00e8me division, y a battu les grands Girondins de Bordeaux en 2004.  Le match s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 dans des conditions dantesques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:17:47+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes jouent au pied mais ne trouvent pas la touche. Chlo\u00e9 Jacquet renvoie le ballon dans le camp anglais et les Bleues profitent d\u2019un en-avant pour obtenir une m\u00eal\u00e9e proche de la ligne anglaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:16:25+00:00","articleBody":"     Alors que les avants fran\u00e7aises travaillaient dans le camp anglais, les Red Roses ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:15:17+00:00","articleBody":"          20 ans apr\u00e8s leur premier grand chelem, les Bleues vont tout donner pour s\u2019imposer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:12:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la Marseillaise reprise \u00e0 l\u2019unisson par tout le stade Jean-Dauger","dateModified":"2022-04-30T13:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:11:23+00:00","articleBody":"     Pour rappel, les Anglaises restent sur vingt-deux victoires de rang, toutes comp\u00e9titions confondues. Une statistique qui rendrait encore plus grande une  victoire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:11:22+00:00","articleBody":"     En commen\u00e7ant par le God Save the Queen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se l\u00e8ve pour les hymnes\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:04:01+00:00","articleBody":"     Dans le premier match de la derni\u00e8re journ\u00e9e du tournoi, les Italiennes ont arrach\u00e9 la victoire au Pays de Galles (8-10). Les Galloises pensaient avoir fait le plus dur en inscrivant un essai \u00e0 la 75e minute, mais Michela Sillari a offert la victoire \u00e0 la Squadra Azzura avec une p\u00e9nalit\u00e9 inscrite juste avant la sir\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire italienne au Pays de Galles ","dateModified":"2022-04-30T13:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:00:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: Annick Hayraud, pilier du rugby f\u00e9minin fran\u00e7ais             Arriv\u00e9e en 2017, la manageuse g\u00e9n\u00e9rale a retrouv\u00e9 son poste\u00a0apr\u00e8s un premier mandat entre 2011 et 2014.          Victorieuse en tant que joueuse des Six Nations 2002-grand chelem en prime- la quinquag\u00e9naire a beaucoup pes\u00e9 dans l\u2019\u00e9volution r\u00e9cente du rugby f\u00e9minin tricolore, que ce soit au niveau des r\u00e9sultats ou dans la qu\u00eate de plus de professionnalisation.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un renouveau nomm\u00e9 Hayraud","dateModified":"2022-04-30T13:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:59:00+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe d'Angleterre est-elle aussi bonne que leur pays pour la cuisine ?     frog         Si c\u2019est le cas, on n\u2019a pas grand chose \u00e0 craindre\u00a0: nos Bleues vont les r\u00e9duire en pudding.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:58:27+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que contre les Anglaises, il n'y a qu'une m\u00e9thode. Leur marcher dessus. Qu'il n'y a que \u00e7a qu'elles comprennent.    Dr\u00e9sienne         La mani\u00e8re forte reste toujours la meilleure, surtout en rugby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:55:35+00:00","articleBody":"    Quelle coupe elle a, Davies.    Curieux         Certainement une coupe que beaucoup d\u00e9sapprouvent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:52:45+00:00","articleBody":"    D'o\u00f9 vient l'expression Crunch ? A quoi s'applique t elle exactement ? Seulement des matches entre France et Angleterre ?     Fan de chocolat         \u00ab\u00a0Crunch\u00a0\u00bb signifie litt\u00e9ralement le craquement, crissement.  Expression imag\u00e9e pour traduire, le choc, le moment crucial que symbolise cet affrontement entre les meilleurs ennemis de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:45:39+00:00","articleBody":"     Vice championne olympique \u00e0 Tokyo en 2020 avec l\u2019\u00e9quipe de France de rugby \u00e0 7, l\u2019ouvreuse de 25 ans a pris une nouvelle dimension au cours de ce tournoi des Six Nations. Championne du monde universitaire en 2016, elle d\u00e9couvre le rugby \u00e0 quinze en 2017 avec les Bleues.          C\u2019est d\u2019ailleurs apr\u00e8s sa breloque olympique qu\u2019elle s\u2019est impos\u00e9e dans son r\u00f4le de num\u00e9ro 10 avec une tourn\u00e9e d\u2019automne 2021 plus que probante\u00a0couronn\u00e9e de deux succ\u00e8s face \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande et l\u2019Afrique du Sud. Elle fait partie depuis f\u00e9vrier des vice-capitaines du XV de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7 ou \u00e0 15, Caroline Drouin se sent bien","dateModified":"2022-04-30T12:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:45:07+00:00","articleBody":"    Les Fran\u00e7ais.es ont-ielles d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 dans le Tournoi ?    Genre style         Oui, et plut\u00f4t deux fois qu\u2019une\u00a0!          Le XV de France a remport\u00e9 les tournois masculin et f\u00e9minin en 2002 et 2004. En 2002, les filles avaient remport\u00e9 leur premier 6 Nations, avec un grand chelem \u00e0 la cl\u00e9, comme les hommes, qui \u00e9taient notamment port\u00e9s par Imanol Harinordoquy et Jean-Baptiste \u00c9lissalde.          Rebelotte en 2004, avec un grand chelem pour les deux s\u00e9lections. \u00c0 noter que lors de ces deux premi\u00e8res victoires pour les f\u00e9minines, l\u2019Italie ne faisait pas partie des six nations participantes et \u00e9tait remplac\u00e9e par l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:43:04+00:00","articleBody":"               L\u2019arri\u00e8re avait remport\u00e9 le troph\u00e9e de meilleure joueuse de rugby \u00e0 XV du monde, r\u00e9compense d\u00e9cern\u00e9e par le World Rugby.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un beau cadeau en vue pour la 70e de Tr\u00e9mouli\u00e8re\u00a0?","dateModified":"2022-04-30T12:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:38:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le XV des Anglaises","dateModified":"2022-04-30T12:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:36:47+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit rappel de l\u2019\u00e9quipe de d\u00e9part c\u00f4t\u00e9 Bleues","dateModified":"2022-04-30T12:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:30:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On n\u2019a aucun complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb. Les mots sont clairs\u00a0et sont sign\u00e9s  Ga\u00eblle Hermet. Et ce ne sont pas les trois titres de rang des \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb qui vont faire trembler la capitaine.          Parmi les joueuses qui fouleront la pelouse du stade Jean-Dauger, complet pour l\u2019occasion,\u00ab\u00a0la moiti\u00e9 ne les a jamais  jou\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la troisi\u00e8me ligne vendredi en conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France ne fera \u00ab\u00a0aucun complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-30T12:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: du rugby universitaire au XV de\u00a0France, l\u2019ascension fulgurante d\u2019Emilie Boulard                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:15:14+00:00","articleBody":"     Depuis ce succ\u00e8s en 2018, la France n\u2019est jamais parvenue \u00e0 battre l\u2019Angleterre. Les Bleues restent sur sept revers de rang.\u00a0Motif d\u2019espoir\u00a0: cinq de ses sept d\u00e9faites se sont sold\u00e9es avec un diff\u00e9rentiel maximal de six points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une rose devenue b\u00eate noire","dateModified":"2022-04-30T12:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:00:01+00:00","articleBody":"     Avec six sacres au tournoi des Six Nations, la France est la deuxi\u00e8me nation la plus titr\u00e9e dans la comp\u00e9tition, derri\u00e8re les intouchables anglaises. Le XV tricolore a termin\u00e9 \u00e0 onze reprises \u00e0 la 2e place du tournoi, souvent barr\u00e9 par le voisin d\u2019Outre-Manche.          Le dernier sacre des Bleues remonte \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 2018, lors de laquelle elles avaient r\u00e9ussi le sans-faute (5 victoires sur 5) synonyme de grand chelem. Depuis, le XV de France reste sur deux tournois achev\u00e9s \u00e0 la seconde place\u00a0(2020 et 2021), toujours battu par les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivre le bonheur de 2018","dateModified":"2022-04-30T12:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:45:18+00:00","articleBody":"               Lors du dernier Six Nations remport\u00e9 par les Fran\u00e7aises en 2018, l\u2019arri\u00e8re avait inscrit l\u2019essai d\u00e9cisif dans les toutes derni\u00e8res secondes face \u00e0 l\u2019Angleterre (18-17) au stade des Alpes de Grenoble (Is\u00e8re). Une victoire lors de l\u2019avant-derni\u00e8re journ\u00e9e qui avait ouvert la voie aux Tricolores vers la victoire finale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re a la recette","dateModified":"2022-04-30T11:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:30:56+00:00","articleBody":"     C\u2019est un v\u00e9ritable d\u00e9fi qui se pr\u00e9sente face aux joueuses d\u2019Annick Heyraud. Les Anglaises restent sur trois sacres de rang (2019, 2020, et 2021). En cas de victoire en terre bayonnaise, les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb pourraient remporter leur 18e tournoi des Six Nations, en vingt-sept \u00e9ditions disput\u00e9es depuis la cr\u00e9ation de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mettre fin \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Anglaises","dateModified":"2022-04-30T11:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:15:03+00:00","articleBody":"     Bien le bonjour depuis le 13e arrondissement parisien, d\u2019o\u00f9 nous allons suivre (peut-\u00eatre), un nouveau grand moment du rugby fran\u00e7ais.  Quelques semaines apr\u00e8s le grand chelem de leurs homologues masculins au Six Nations , nos Fran\u00e7aises ont l\u2019occasion de r\u00e9cidiver dans la m\u00eame comp\u00e9tition.          Et comme le 19 mars lors du match victorieux du XV de France de Fabien Galthi\u00e9, c\u2019est encore  l\u2019Angleterre qui se dresse devant nos Tricolores pour un nouveau \u00ab\u00a0crunch\u00a0\u00bb rugbystique. Le stade Jean Dauger de Bayonne a fait le plein et jouera son r\u00f4le de \u00ab\u00a0seizi\u00e8me femme\u00a0\u00bb pour soutenir les Fran\u00e7aises.          Toutes deux invaincues avec quatre victoires en autant de rencontres, les deux nations fortes de l\u2019ovalie europ\u00e9enne s\u2019affrontent pour une derniere journ\u00e9e du Six Nations aux allures de finale. Bonheur au vainqueur du \u00ab\u00a0Crunch\u00a0\u00bb qui remportera le troph\u00e9e et malheur au vaincu, assur\u00e9 de terminer deuxi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kop \u00e0 l\u2019heure du Crunch\u00a0! (ou du choc)","dateModified":"2022-04-30T12:43:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/3/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/03/19-14">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Avec seulement cinq années de pratique du rugby derrière elle, l’arrière de 22 ans, qui disputera samedi le choc face à l’Angleterre, s’est imposée au plus haut niveau grâce à un jeu qui détonne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Rugby       Rugby féminin             Tournoi des six nations : du rugby universitaire au XV de France, l’ascension fulgurante d’Emilie Boulard      Avec seulement cinq années de pratique du rugby derrière elle, l’arrière de 22 ans, qui disputera samedi le choc face à l’Angleterre, s’est imposée au plus haut niveau grâce à un jeu qui détonne.          Par Hortense Leblanc         Publié le 30 avril 2022 à 07h00 - Mis à jour le 30 avril 2022 à 13h17    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Emilie Boulard (au centre), durant le Tournoi des six nations face à l’Angleterre, le 24 avril 2021.  JUSTIN TALLIS / AFP               Beaucoup rêvent de l’équipe de France, sans y parvenir, d’autres y accèdent sans l’avoir fantasmée. A 22 ans, Emilie Boulard, arrière du XV de France, fait partie de la deuxième catégorie. La jeune joueuse, qui compte déjà cinq essais en dix sélections, a commencé le rugby il y a seulement cinq ans, en choisissant une option pour sa licence de Staps (sciences et techniques des activités physiques et sportives). Depuis ? Une ascension fulgurante et des participations à de nombreux tournois internationaux en rugby à sept, jusqu’au Tournoi des six nations, où le XV de France affronte, samedi 30 avril, l’Angleterre en « finale ».                           Lire aussi :  Tournoi des six nations : le XV de France féminin domine le pays de Galles, avant la « finale » contre l’Angleterre                 « Ce qui m’a tapé dans l’œil, c’est une grande taille [1,78 m], une agilité à récupérer des ballons difficiles, une capacité à lire les espaces, et surtout la vitesse d’Emilie », raconte Thomas Darracq, présent au championnat de France universitaire en Gironde, en 2018 et alors responsable du pôle France féminin. Le recruteur prend contact avec la jeune femme pour lui faire intégrer la structure : « Il a fallu convaincre du monde, parce que peu de gens la connaissaient », ajoute-t-il.          Emilie Boulard n’a alors que 18 ans et vient de commencer le rugby à l’université d’Orsay et dans son club de Chilly-Mazarin (Essonne), où elle évolue déjà en deuxième division nationale. « J’avais pratiqué l’escalade durant plusieurs années, mais à l’université, je devais choisir une option, et comme il y avait une équipe féminine, je me suis inscrite au rugby. J’aurais pu choisir un autre sport et passer à côté d’une belle carrière », raconte-t-elle au Monde.          Des doutes, puis l’éclosion          Ses débuts au haut niveau ne sont pourtant pas idylliques. « La première année au pôle France a été un peu difficile, elle se posait beaucoup de questions pour savoir si elle était à sa place », se rappelle Thomas Darracq. Elle participe également à une tournée d’un mois en Australie et en Nouvelle-Zélande avec l’équipe de France à sept « développement » (un circuit moins relevé que le circuit mondial). « Ce rassemblement était compliqué, je n’avais pas assez d’entraînement pour me sentir à l’aise. Mais finalement, il m’a permis de progresser, notamment sur les plans physique, technique et rugbystique », relativise-t-elle. Son apprentissage se poursuit avec l’équipe de France des moins de 20 ans, et celle de rugby à sept, où ses performances sont remarquées.          En janvier 2021, la jeune joueuse reçoit un appel d’Annick Hayraud, la manageuse du XV de France : « Je ne pensais pas du tout être appelée un jour, ce n’était même pas une ambition, je me concentrais sur le rugby à sept. J’étais donc surprise et très contente de pouvoir participer à ce rassemblement avec des joueuses que je connaissais de nom, sans les avoir côtoyées. »        Il vous reste 48.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/article/2022/04/30/tournoi-des-six-nations-du-rugby-universitaire-au-xv-de-france-l-ascension-fulgurante-d-emilie-boulard_6124250_1616937.html"},"headline":"Tournoi des six nations\u00a0: du rugby universitaire au XV de\u00a0France, l\u2019ascension fulgurante d\u2019Emilie Boulard","dateCreated":"2022-04-30T07:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-30T07:00:11+02:00","dateModified":"2022-04-30T13:17:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Rugby","Rugby f\u00e9minin","Sport"],"description":"Avec seulement cinq ann\u00e9es de pratique du rugby derri\u00e8re elle, l\u2019arri\u00e8re de 22\u00a0ans, qui disputera samedi le choc face \u00e0 l\u2019Angleterre, s\u2019est impos\u00e9e au plus haut niveau gr\u00e2ce \u00e0 un jeu qui d\u00e9tonne.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/60/0/3000/1500/1342/671/60/0/6f0cc36_1651243793664-boulard.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby f\u00e9minin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby-feminin/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-15">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, qui a été déclaré coupable d’avoir caché 2,5 millions de livres sterling d’avoirs et de prêts pour éviter de payer ses dettes, va être incarcéré.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tennis             Boris Becker, l’ancien champion de tennis, condamné à deux ans et demi de prison en raison de sa faillite personnelle      Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, qui a été déclaré coupable d’avoir caché 2,5 millions de livres sterling d’avoirs et de prêts pour éviter de payer ses dettes, va être incarcéré.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 avril 2022 à 17h44 - Mis à jour le 30 avril 2022 à 05h27    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Boris Becker, à Londres, le 29 avril 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 L’ancien joueur de tennis allemand Boris Becker a été condamné, vendredi 29 avril, à deux ans et demi de prison par la justice britannique pour quatre chefs d’accusation liés à sa faillite personnelle. Agé de 54 ans, il va être incarcéré après avoir été déclaré coupable, le 8 avril, d’avoir caché 2,5 millions de livres sterling (3 millions d’euros) d’avoirs et de prêts pour éviter de payer ses dettes.            Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, déclaré en faillite en 2017, risquait jusqu’à sept ans de prison pour chacune des infractions retenues contre lui par le jury populaire de la Southwark Crown Court, à Londres : un chef de « retrait de biens », deux de « non-divulgation de biens » et un de « dissimulation de dette ».              Boris Becker vit au Royaume-Uni depuis 2012. Il lui est reproché d’avoir transféré des centaines de milliers de livres sterling d’un compte professionnel sur d’autres comptes, notamment de ses anciennes épouses, de ne pas avoir déclaré une propriété en Allemagne et d’avoir caché un emprunt de 825 000 euros et des parts dans une société. La procureure Rebecca Chalkley l’avait accusé d’avoir utilisé un compte professionnel comme une « tirelire » pour des dépenses du quotidien ou les frais de scolarité de ses enfants.            « Ni remords, ni reconnaissance de culpabilité »            La juge Deborah Taylor, annonçant sa peine, lui a dit : « Vous n’avez montré ni remords, ni reconnaissance de votre culpabilité et vous avez essayé de vous mettre à distance de votre faute et de votre banqueroute. » « Même si je reconnais qu’il y a de l’humiliation dans la procédure, il n’y a pas eu d’humilité », a-t-elle ajouté. Boris Becker est resté impassible à l’annonce de sa peine, ramassant son sac avant d’être emmené en cellule. Aucune information n’a filtré dans l’immédiat quant à un éventuel appel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tennis : à Wimbledon, l'Allemand Boris Becker met fin à sa carrière                   Boris Becker, qui conteste l’intégralité des charges, a été acquitté de vingt autres chefs d’accusation, y compris ceux qui concernaient la disparition de ses trophées. Lors de l’audience, il avait assuré qu’il ignorait où ceux-ci se trouvaient.              Parmi les neuf distinctions sur lesquelles les créanciers auraient aimé mettre la main figurent deux de ses trois coupes remportées à Wimbledon, deux trophées de l’Open d’Australie et sa médaille d’or du double aux Jeux olympiques de 1992.            Jusqu’à 50 millions de livres sterling de dettes            L’ancien numéro un mondial a dit, lors du procès qui s’est tenu du 21 mars au 8 avril, avoir encore en sa possession « beaucoup » de récompenses et de souvenirs amassés en quinze ans sur le circuit, mais certains ont disparu. Il avait déjà vendu aux enchères une partie de ses récompenses pour 700 000 livres afin d’éponger une partie de ses dettes. A l’époque de sa banqueroute, les dettes du joueur étaient estimées jusqu’à 50 millions de livres sterling.            L’annonce de sa faillite était intervenue quelques jours avant le tournoi de Wimbledon, sur lequel l’ancien tennisman travaillait pour la BBC et des télévisions australiennes et japonaises. A l’audience, il avait raconté à quel point il avait été « choqué par la situation ». « C’était partout aux informations, j’ai passé les portes de Wimbledon et tout le monde savait. J’étais embarrassé parce que j’étais en faillite », avait-il déclaré. Selon lui, sa banqueroute et le traitement qui en a été fait dans les médias ont mis à mal la « marque Becker », si bien qu’il a ensuite eu des difficultés à rembourser ses dettes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Becker condamné à deux ans de prison avec sursis                   L’ancien joueur de tennis a déjà eu des déboires judiciaires pour des dettes impayées avec la justice espagnole, concernant des travaux dans sa villa de Majorque, et avec la justice suisse, pour ne pas avoir payé le pasteur qui l’avait marié en 2009. En 2002, la justice allemande l’avait condamné à deux ans de prison avec sursis ainsi qu’à 500 000 euros d’amende pour quelque 1,7 million d’euros d’arriérés d’impôt.              Acculé par la justice britannique, il avait tenté en 2018 un ultime coup de poker, affirmant avoir été nommé par le président centrafricain « attaché » auprès de l’Union européenne pour les affaires culturelles, sportives et humanitaires de ce pays. Son avocat avait argué que son rôle lui accordait une immunité diplomatique l’empêchant d’être poursuivi pour le paiement d’autres dettes, avant de renoncer à cette revendication.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/29/boris-becker-l-ancien-champion-de-tennis-condamne-a-deux-ans-et-demi-de-prison-en-raison-de-sa-faillite-personnelle_6124214_3242.html"},"headline":"Boris Becker, l\u2019ancien champion de tennis, condamn\u00e9 \u00e0 deux ans et demi de prison en raison de sa faillite personnelle","dateCreated":"2022-04-29T17:44:36+02:00","datePublished":"2022-04-29T17:44:36+02:00","dateModified":"2022-04-30T05:27:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis","International","Europe","Royaume-Uni","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le sextuple vainqueur de tournois du Grand Chelem, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable d\u2019avoir cach\u00e9 2,5\u00a0millions de livres sterling d\u2019avoirs et de pr\u00eats pour \u00e9viter de payer ses dettes, va \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/5020/2510/1342/671/60/0/190488a_a59077e705864ea49b9e207d5249c871-a59077e705864ea49b9e207d5249c871-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-16">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ L’OM s’est incliné 2 buts à 3 à Rotterdam en demi-finales aller de la Ligue Europa Conférence, au terme d’un match au scénario fou. Il faudra gagner à domicile jeudi prochain pour atteindre la dernière marche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             OM : bousculé et battu par le Feyenoord, Marseille conserve, malgré tout, ses espoirs de finale      L’OM s’est incliné 2 buts à 3 à Rotterdam en demi-finales aller de la Ligue Europa Conférence, au terme d’un match au scénario fou. Il faudra gagner à domicile jeudi prochain pour atteindre la dernière marche.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 avril 2022 à 02h23 - Mis à jour le 29 avril 2022 à 11h39    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’attaquant marseillais Bamba Dieng (maillot bleu) à la lutte avec le joueur du Feyenoord Tyrell Malacia, à Rotterdam (Pays-Bas), le 28 avril 2022.  PETER DEJONG / AP                 La finale reste en vue et, compte tenu des difficultés rencontrées pendant la soirée, c’est finalement l’essentiel. L’Olympique de Marseille (OM) a été battu (2-3), jeudi 28 avril, à Rotterdam (Pays-Bas) par le Feyenoord, en demi-finales aller de la Ligue Europa Conférence, un score qui peut encore permettre aux Marseillais de décrocher une sixième finale européenne.            Arrivé aux Pays-Bas fort de sa série de dix victoires en onze matches, l’OM est tombé d’assez haut. Derniers représentants français en Europe, les Marseillais espéraient probablement un autre résultat, mais ils ont été trop faibles défensivement dans un match qui a vu s’affronter deux équipes joueuses devant… et généreuses derrière.                             Lire aussi :  Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la défaite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Conference                   D’entrée, Feyenoord a mis beaucoup d’intensité, dans la foulée d’un avant-match furieux, où le stade De Kuip s’est transformé en gigantesque boîte de nuit à ciel ouvert, avant de se couvrir de la fumée des dizaines de torches allumées par les supporteurs néerlandais et marseillais. Pour piéger la défense adverse, Jorge Sampaoli avait misé, en attaque, sur la vitesse de Cédric Bakambu, et surtout sur Bamba Dieng, plutôt que sur Arkadiusz Milik, de nouveau renvoyé sur le banc. Le plan aurait pu fonctionner d’entrée, mais Bamba Dieng, deux fois lancé en profondeur, a d’abord buté sur Marciano (8e), puis frappé à côté des cages adverses (14e).              En dehors de ces deux actions, les Marseillais ont terriblement souffert sur chaque percée de l’attaque de Feyenoord, à l’image des deux buts néerlandais inscrits en deux minutes. A la 18e, c’est d’abord Cyriel Dessers qui a ouvert la marque, grâce à une talonnade décisive de Luis Sinisterra (1-0), l’ailier colombien, meilleur joueur de son équipe, a ensuite marqué seul le deuxième but, d’une frappe déviée par Rongier (2-0, 20e).            La boulette de Caleta-Car            L’équipe de Marseille était alors loin de Tirana – où la finale de cette compétition se déroulera le 25 mai –, qui semblait emportée par la fureur d’un stade où David Trezeguet avait offert l’Euro 2000 aux Bleus grâce à un but en or.            Mais, alors qu’ils paraissaient asphyxiés, Dimitri Payet et les siens trouvaient un peu d’air sur une jolie action collective conclue par Dieng d’une frappe du droit (2-1, 28e). La charnière néerlandaise et son gardien avaient de quoi laisser dubitatif, et cette impression devait se confirmer dix minutes plus tard avec l’égalisation marseillaise. Parti de Gerson, le mouvement olympien aboutissait à une reprise du Brésilien, irrésistible en ce moment, après être passé par Payet et Guendouzi, à la suite d’une mauvaise intervention du gardien Marciano (2-2, 40e).              L’OM semblait sorti de la tempête, jusqu’à une incroyable bévue du défenseur Caleta-Car dès l’engagement de la seconde période. Comme un mauvais cadeau pour la centième sortie européenne de Steve Mandanda avec l’OM, le Croate adressait à son gardien une passe en retrait complètement ratée. Dessers l’interceptait et replaçait le Feyernoord devant (3-2, 46e). Grâce à ce doublé, l’attaquant belgo-nigérian domine le classement des buteurs de la compétition, en ayant marqué onze buts au total.                             Lire aussi :  Ligue Europa Conférence : Marseille se qualifie pour les demi-finales en battant le PAOK                   L’OM avait du mal à se remettre de ce but absurde, et la suite de la rencontre devait apporter son lot de frayeurs, du fait de la fébrilité des défenseurs olympiens devant leur but. Il y eut quelques frissons offensifs aussi, Dieng manquant deux belles opportunités d’égaliser. En fin de match, Marciano puis Mandanda ont chacun réussi un arrêt déterminant mais le score n’a plus bougé.            « A ce stade du tournoi, tu ne peux pas te tromper et rester asphyxié, a concédé l’entraîneur argentin de l’OM, Jorge Sampaoli. Ça a été dur, et la frustration de ne pas réussir à jouer a généré des erreurs. C’est un apprentissage pour l’avenir et le match retour. »              Le nom du finaliste de la compétition se décidera jeudi à Marseille – le vainqueur affrontera les Anglais de Leicester ou les Italiens de la Roma ; les deux équipes ont fait match nul (1-1) à l’aller, en Angleterre. Lors de cette confrontation au Vélodrome, le virage nord restera vide, fermé par l’UEFA après plusieurs incidents cette saison, mais les supporteurs marseillais auront, à leur tour, un rôle à jouer.            Avant cela, l’OM doit recevoir Lyon dimanche. Le rendez-vous n’est pas moins important. Car les Provençaux veulent garder leur deuxième place en championnat et retrouver l’Europe la saison prochaine, mais en se qualifiant cette fois pour la grande Ligue des champions, plus seulement pour la « C4 ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/29/coupe-d-europe-bouscule-et-battu-par-le-feyernoord-marseille-maintient-malgre-tout-ses-espoirs-de-finale_6124110_3242.html"},"headline":"OM\u00a0: bouscul\u00e9 et battu par le Feyenoord, Marseille conserve, malgr\u00e9 tout, ses espoirs de finale","dateCreated":"2022-04-29T02:23:05+02:00","datePublished":"2022-04-29T02:23:05+02:00","dateModified":"2022-04-29T11:39:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"L\u2019OM s\u2019est inclin\u00e9 2 buts \u00e0 3 \u00e0 Rotterdam en demi-finales aller de la Ligue Europa Conf\u00e9rence, au terme d\u2019un match au sc\u00e9nario fou. Il faudra gagner \u00e0 domicile jeudi prochain pour atteindre la derni\u00e8re marche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/784/0/6759/3379/1342/671/60/0/7fe59bc_b4956e4cd4e34a16a05c57f84b4170b9-b4956e4cd4e34a16a05c57f84b4170b9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-17">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Dans une rencontre au scénario fou, l’Olympique de Marseille a été battu 3 à 2 jeudi par le Feyenoord Rotterdam, en demi-finale aller de la Ligue Europa Conference. Auteur d’un doublé, l’attaquant Cyriel Dessers a été le bourreau des Marseillais dans cette rencontre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la défaite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Conference Dans une rencontre au scénario fou, l’Olympique de Marseille a été battu 3 à 2 jeudi par le Feyenoord Rotterdam, en demi-finale aller de la Ligue Europa Conference. Auteur d’un doublé, l’attaquant Cyriel Dessers a été le bourreau des Marseillais dans cette rencontre.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 28/04 à 23:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est tout pour ce soir !        Et c’était déjà pas mal vu le match auquel on vient d’assister ! Merci à tous d’avoir été aussi nombreux, on espère que vous avez passé un aussi bon moment que nous. On se retrouve la semaine prochaine pour les matchs retour des différentes Coupes d’Europe, et notamment celui de l’OM au Vélodrome. D’ici là on ne vous abandonne pas, et on vous donne rendez-vous samedi, 15 h 15, pour voir les Françaises battre l’Angleterre dans la rencontre décisive du Tournoi des Six Nations. Bonne soirée !                                   Le 28/04 à 23:15   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Feyenoord prend un maigre avantage sur l’OM pour la qualification         Dans un stade De Kuip bouillant à Rotterdam, l’Olympique de Marseille s’incline contre le Feyenoord (3-2). Après une entame de match durant laquelle les Néerlandais ont mis beaucoup d’intensité, les Marseillais se sont fait surprendre par Cyriel Dessers (18e), intenable et dans tous les bons coups jeudi soir. Sonnés par cette ouverture du score, les hommes de Jorge Sampaoli l’ont été encore plus deux minutes plus tard, quand Luis Sinisterra a doublé la mise.          Dominés en première période, les Olympiens ont tout de même réagi devant leurs 2400 supporters qui avaient fait le déplacement et ont égalisé grâce à des réalisations de Bamba Dieng (28e) et Gerson (40e). Mais à peine revenus des vestiaires, où ils s’étaient peut-être un peu trop refroidis, ils se sont à nouveau fait surprendre sur une passe en retrait mal assurée de Duje Caleta-Car, dont a profité Cyriel Dessers pour inscrire son dixième but dans la compétition (46e).          Menés, les Marseillais ont alors inversé la tendance et remis le pied sur le ballon pour faire reculer le Feyenoord. Bamba Dieng a eu, à plusieurs reprises, l’occasion d’égaliser, tout comme Dimitri Payet, le Phocéen le plus dangereux ce soir. Mais tous les deux ont buté sur un très bon Marciano dans les buts rotterdamois. Malgré ses nombreuses tentatives infructueuses, l’OM n’est pas parvenu à revenir au score mais reste en vie avant le match retour le 5 mai, au stade Vélodrome, avec seulement un but de retard.                Valentin Rongier (à gauche) à l’OM ont pris un peu de retard avant le match retour le 5 mai. MAURICE VAN STEEN / AFP                               Le 28/04 à 23:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Match nul dans l’autre demi-finale de Ligue Europa Conférence        Dans l’autre rencontre du dernier carré, Leicester et l’AS Roma se quittent dos à dos (1-1).          En Ligue Europa, l’Eintracht Francfort, vainqueur à West Ham (2-1) et le RB Leipzig, victorieux face aux Glasgow Rangers (1-0) prennent une option sur la qualification en finale.                    Le 28/04 à 23:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon ben merci et salut, à la semaine prochaine pour les matchs retour ?    gogo         On sera bien là, fidèles aux postes ! On vous dit à la semaine prochaine... et même à ce week-end : on suivra en live France-Angleterre en rugby féminin, le match décisif du Tournoi des Six Nations, samedi à 15 h 15.                    Le 28/04 à 23:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 S'il vous plaît donnez moi la formule magique pour consoler mon fils fan de l'OM.    Margot         Rappelez lui qu’il y a un match retour le 5 mai !                    Le 28/04 à 22:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé, l’OM s’incline 3 à 2 !                                 Le 28/04 à 22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mandanda préserve les espoirs de l’OM !         En contre, Jahanbakhsh est servi et se présente face à Steve Mandanda, qui remporte son duel en repoussant la tentative au sol de l’Iranien.                    Le 28/04 à 22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Jahan Sebastien bakhsh ? Que va-t-il nous composer ce soir ?    gogo         Les Marseillais auraient terminé sur une belle fausse note s’il avait marqué surtout...                    Le 28/04 à 22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  4 minutes de temps additionnel !                    Le 28/04 à 22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelle frappe de Dimitri Payet !        Sur une frappe enroulée, qui partait sous la barre, Marciano réalise une superbe parade pour éviter l’égalisation marseillaise.                    Le 28/04 à 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Selon mon fils, au-dessus de 30 ans, c'est la vieillesse. Ça fait un coup.    Jean         Absolument pas ! Regardez Dimitri Payet, il survole la rencontre tel le Hollandais volant malgré ses 35 ans.                    Le 28/04 à 22:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Guus Til se plaint de crampes, il va être remplacé par Pedersen pour les dernières minutes de la rencontre.                    Le 28/04 à 22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le score, là… c’est la faute du chat. Vous l’avez ressorti ?    Miaou aussi         On essaye de cacher le chat noir quand les clubs français jouent. En ce moment il faut mettre toutes les chances de notre côté.                    Le 28/04 à 22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Chaque irruption des Rotterdamois dans le camp marseillais est dangereuse. Les attaquants du club néerlandais sont très rapides et prennent souvent de vitesse les défenseurs olympiens.                    Le 28/04 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y'a plus d'dessers? (OK facile)    isa         Allez l’OM il faut être les plus forts sur le fromage maintenant !                    Le 28/04 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Milik et Lirola remplacent Dieng et Rongier pour l’OM.                    Le 28/04 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce troisième but batave fait doublement mal: ça complique les affaires de Marseille, et ça ruine les espoirs de pronos victorieux d'Hortense :/     3 - 3 ça serait pas si mal ...         Heureusement que Hortense n’est pas fan de l’OM, vous imaginez l’ambiance à la rédac sinon...                    Le 28/04 à 22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quand ça ne veut pas...         Lancé en profondeur, Bamba Dieng réussit un superbe contrôle mais sa frappe, à ras du sol, est repoussée par Marciano, heureux sur le coup.                    Le 28/04 à 22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 De retour du dîner d'anniversaire ( très sympa ), je vais pouvoir suivre  la fin du match. ... c'est Bien?    Jojo         C’est bien, et même très bien ! On vous conseille notamment d’aller regarder le replay de la première mi-temps.                    Le 28/04 à 22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Double changement pour Rotterdam : Dessers, double buteur sort, tout comme Kökçü. Jahanbakhsh et Hendriks rentrent.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Valentin Moinard         Bienvenue dans le direct consacré au match entre le Feyenoord Rotterdam et l’Olympique de Marseille, en demi-finale aller de la Ligue Europa Conférence.         Quoi ? La demi-finale aller de la première édition de la Ligue Europa Conférence entre le Feyenoord Rotterdam et l’Olympique de Marseille.         Quand ? Jeudi 28 avril, à 21 heures.         Où ? Au stade De Kuip, à Rotterdam (Pays-Bas).         Sur quelle chaîne ? Sur Canal+ Sport et M6.         Qui anime ce live ? Valentin Moinard et Hortense Leblanc, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Feyernoord         Marciano - Geertruida, Trauner, Senesi, Malacia - Aursnes, Kokcu, Til - Nelson, Dessers, Sinisterra.         Entraîneur : Arne Slot.         Marseille         Mandanda - Rongier, Saliba, Caleta-Car, Peres - Guendouzi, Kamara, Gerson - Dieng, Bakambu, Payet.         Entraîneur : Jorge Sampaoli.         Qui arbitre ? L’Anglais Michael Oliver.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Exposition au château de Fontainebleau : le sens de la fête du temps des Valois.         A lire en attendant :         Ligue des champions : Liverpool s’impose face à Villarreal et prend une sérieuse option sur la finale         Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement         Ligue Europa Conférence : Marseille se qualifie pour les demi-finales en battant le PAOK                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-28T21:21:21+00:00","coverageEndTime":"2022-04-28T21:23:19+00:00","headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","description":"Dans une rencontre au sc\u00e9nario fou, l\u2019Olympique de Marseille a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 2 jeudi par le Feyenoord Rotterdam, en demi-finale aller de la Ligue Europa Conference. Auteur d\u2019un doubl\u00e9, l\u2019attaquant Cyriel Dessers a \u00e9t\u00e9 le bourreau des Marseillais dans cette rencontre.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la défaite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Conference","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une rencontre au sc\u00e9nario fou, l\u2019Olympique de Marseille a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 2 jeudi par le Feyenoord Rotterdam, en demi-finale aller de la Ligue Europa Conference. Auteur d\u2019un doubl\u00e9, l\u2019attaquant Cyriel Dessers a \u00e9t\u00e9 le bourreau des Marseillais dans cette rencontre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/4905/3269/1342/894/3/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-04-28T21:21:21+00:00"
,"endDate":"2022-04-28T21:23:19+00:00"
  Et c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal vu le match auquel on vient d\u2019assister\u00a0! Merci \u00e0 tous d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, on esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 un aussi bon moment que nous. On se retrouve la semaine prochaine pour les matchs retour des diff\u00e9rentes Coupes d\u2019Europe, et notamment celui de l\u2019OM au V\u00e9lodrome. D\u2019ici l\u00e0 on ne vous abandonne pas, et on vous donne rendez-vous samedi, 15 h 15, pour voir les Fran\u00e7aises battre l\u2019Angleterre dans la rencontre d\u00e9cisive du Tournoi des Six Nations. Bonne soir\u00e9e\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est tout pour ce soir\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T21:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T21:15:04+00:00","articleBody":"     Dans un stade De Kuip bouillant \u00e0 Rotterdam, l\u2019Olympique de Marseille s\u2019incline contre le Feyenoord (3-2). Apr\u00e8s une entame de match durant laquelle les N\u00e9erlandais ont mis beaucoup d\u2019intensit\u00e9, les Marseillais se sont fait surprendre par Cyriel Dessers (18e), intenable et dans tous les bons coups jeudi soir. Sonn\u00e9s par cette ouverture du score, les hommes de Jorge Sampaoli l\u2019ont \u00e9t\u00e9 encore plus deux minutes plus tard, quand Luis Sinisterra a doubl\u00e9 la mise.          Domin\u00e9s en premi\u00e8re p\u00e9riode, les Olympiens ont tout de m\u00eame r\u00e9agi devant leurs 2400 supporters qui avaient fait le d\u00e9placement et ont \u00e9galis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9alisations de Bamba Dieng (28e) et Gerson (40e). Mais \u00e0 peine revenus des vestiaires, o\u00f9 ils s\u2019\u00e9taient peut-\u00eatre un peu trop refroidis, ils se sont \u00e0 nouveau fait surprendre sur une passe en retrait mal assur\u00e9e de Duje Caleta-Car, dont a profit\u00e9 Cyriel Dessers pour inscrire son dixi\u00e8me but dans la comp\u00e9tition (46e).          Men\u00e9s, les Marseillais ont alors invers\u00e9 la tendance et remis le pied sur le ballon pour faire reculer le Feyenoord. Bamba Dieng a eu, \u00e0 plusieurs reprises, l\u2019occasion d\u2019\u00e9galiser, tout comme Dimitri Payet, le Phoc\u00e9en le plus dangereux ce soir. Mais tous les deux ont but\u00e9 sur un tr\u00e8s bon Marciano dans les buts rotterdamois. Malgr\u00e9 ses nombreuses tentatives infructueuses, l\u2019OM n\u2019est pas parvenu \u00e0 revenir au score mais reste en vie avant le match retour le 5 mai, au stade V\u00e9lodrome, avec seulement un but de retard.                Valentin Rongier (\u00e0 gauche) \u00e0 l\u2019OM ont pris un peu de retard avant le match retour le 5 mai. MAURICE VAN STEEN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/5fa080d_5063307-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord prend un maigre avantage sur l\u2019OM pour la qualification ","dateModified":"2022-04-28T21:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T21:15:00+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre rencontre du dernier carr\u00e9, Leicester et l\u2019AS Roma se quittent dos \u00e0 dos (1-1).          En Ligue Europa, l\u2019Eintracht Francfort, vainqueur \u00e0 West Ham (2-1) et le RB Leipzig, victorieux face aux Glasgow Rangers (1-0) prennent une option sur la qualification en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Match nul dans l\u2019autre demi-finale de Ligue Europa Conf\u00e9rence","dateModified":"2022-04-28T21:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T21:09:42+00:00","articleBody":"    Bon ben merci et salut, \u00e0 la semaine prochaine pour les matchs retour ?    gogo         On sera bien l\u00e0, fid\u00e8les aux postes\u00a0! On vous dit \u00e0 la semaine prochaine... et m\u00eame \u00e0 ce week-end\u00a0: on suivra en live France-Angleterre en rugby f\u00e9minin, le match d\u00e9cisif du Tournoi des Six Nations, samedi \u00e0 15 h 15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T21:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T21:04:43+00:00","articleBody":"    S'il vous pla\u00eet donnez moi la formule magique pour consoler mon fils fan de l'OM.    Margot         Rappelez lui qu\u2019il y a un match retour le 5 mai\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T21:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:55:52+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, l\u2019OM s\u2019incline 3 \u00e0 2\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T20:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:54:44+00:00","articleBody":"     En contre, Jahanbakhsh est servi et se pr\u00e9sente face \u00e0 Steve Mandanda, qui remporte son duel en repoussant la tentative au sol de l\u2019Iranien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mandanda pr\u00e9serve les espoirs de l\u2019OM\u00a0! ","dateModified":"2022-04-28T20:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:54:21+00:00","articleBody":"    Jahan Sebastien bakhsh ? Que va-t-il nous composer ce soir ?    gogo         Les Marseillais auraient termin\u00e9 sur une belle fausse note s\u2019il avait marqu\u00e9 surtout...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#413000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:52:44+00:00","articleBody":"     4 minutes de temps additionnel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:52:19+00:00","articleBody":"     Sur une frappe enroul\u00e9e, qui partait sous la barre, Marciano r\u00e9alise une superbe parade pour \u00e9viter l\u2019\u00e9galisation marseillaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle frappe de Dimitri Payet\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T20:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:51:32+00:00","articleBody":"    Selon mon fils, au-dessus de 30 ans, c'est la vieillesse. \u00c7a fait un coup.    Jean         Absolument pas\u00a0! Regardez Dimitri Payet, il survole la rencontre tel le Hollandais volant malgr\u00e9 ses 35 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T21:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:50:26+00:00","articleBody":"     Guus Til se plaint de crampes, il va \u00eatre remplac\u00e9 par Pedersen pour les derni\u00e8res minutes de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:48:50+00:00","articleBody":"    Le score, l\u00e0\u2026 c\u2019est la faute du chat. Vous l\u2019avez ressorti ?    Miaou aussi         On essaye de cacher le chat noir quand les clubs fran\u00e7ais jouent.\u00a0En ce moment il faut mettre toutes les chances de notre c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:48:46+00:00","articleBody":"     Chaque irruption des Rotterdamois dans le camp marseillais est dangereuse. Les attaquants du club n\u00e9erlandais sont tr\u00e8s rapides et prennent souvent de vitesse les d\u00e9fenseurs olympiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:46:53+00:00","articleBody":"    Y'a plus d'dessers? (OK facile)    isa         Allez l\u2019OM il faut \u00eatre les plus forts sur le fromage maintenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:46:42+00:00","articleBody":"          Milik et Lirola remplacent Dieng et Rongier pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:46:02+00:00","articleBody":"    Ce troisi\u00e8me but batave fait doublement mal: \u00e7a complique les affaires de Marseille, et \u00e7a ruine les espoirs de pronos victorieux d'Hortense :\/     3 - 3 \u00e7a serait pas si mal ...         Heureusement que Hortense n\u2019est pas fan de l\u2019OM, vous imaginez l\u2019ambiance \u00e0 la r\u00e9dac sinon...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:45:36+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 en profondeur, Bamba Dieng r\u00e9ussit un superbe contr\u00f4le mais sa frappe, \u00e0 ras du sol, est repouss\u00e9e par Marciano, heureux sur le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand \u00e7a ne veut pas... ","dateModified":"2022-04-28T20:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:45:11+00:00","articleBody":"    De retour du d\u00eener d'anniversaire ( tr\u00e8s sympa ), je vais pouvoir suivre  la fin du match. ... c'est Bien?    Jojo         C\u2019est bien, et m\u00eame tr\u00e8s bien\u00a0! On vous conseille notamment d\u2019aller regarder le replay de la premi\u00e8re mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:44:25+00:00","articleBody":"          Double changement pour Rotterdam\u00a0: Dessers, double buteur sort, tout comme K\u00f6k\u00e7\u00fc. Jahanbakhsh et Hendriks rentrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:43:04+00:00","articleBody":"     Sur le corner, tr\u00e8s bien tir\u00e9 par Dimitri Payet, William Saliba saute le plus haut mais sa t\u00eate passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:42:26+00:00","articleBody":"     Le coup franc est d\u00e9vi\u00e9 par la d\u00e9fense, corner pour Marseille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:41:24+00:00","articleBody":"          Geertruida est averti pour un tacle non ma\u00eetris\u00e9 sur Amine Harit. Les Marseillais vont b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un coup franc bien plac\u00e9, proche du poteau de corner \u00e0 nouveau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:41:20+00:00","articleBody":"    Y'a des m\u00e9chants sur un autre live qui disent qu'on est plus proches d'un 4\/2 que d'un 3\/3. Qu'est-ce que vous en dites ?    Fan de vous          Comme on dit\u00a0: \u00ab\u00a0Les Marseillais r\u00e9pondront sur le terrain\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:40:11+00:00","articleBody":"    Quand vous dites \"Marciano boxe des deux poings\", vous pensez \u00e0 Rocky Marciano, le boxeur de l\u00e9gende ayant inspir\u00e9 la saga cin\u00e9matographique ?    gogo         Exactement\u00a0! On a tellement envie qu\u2019ils mettent Rotterdam KO qu\u2019on commence \u00e0 m\u00e9langer les sports.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:38:33+00:00","articleBody":"     Alors que les Marseillais prenaient le dessus, petite frayeur pour les hommes de Jorge Sampaoli. Dessers oblige Steve Mandanda \u00e0 un arr\u00eat r\u00e9flexe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mandanda d\u00e9cisif\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T20:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:37:23+00:00","articleBody":"     Ils poussent pour \u00e9galiser et Feyenoord a d\u00e9sormais du mal \u00e0 sortir de son camp. Il manque 5 centim\u00e8tres \u00e0 Bamba Dieng pour tenter une t\u00eate qui aurait pu \u00eatre dangereuse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marseillais se font de plus en plus pressants ","dateModified":"2022-04-28T20:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:36:50+00:00","articleBody":"    Combien de minutes encore pour \u00e9galiser ?    Canebi\u00e8re          15 minutes dans le temps r\u00e9glementaire, largement de quoi voir des buts vu l\u2019historique de la rencontre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:36:06+00:00","articleBody":"    Des changements c\u00f4t\u00e9 marseillais ? Le coach va t'il tenter quelque chose ou 1 but de retard c'est pas mal ?    Jerry          Le coach marseillais proc\u00e8de \u00e0 quelques changements depuis quelques minutes. Effectivement un but de retard ne serait pas un \u00e9cart impossible \u00e0 combler, mais les Marseillais seraient quand m\u00eame bien inspir\u00e9s d\u2019aller \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:35:05+00:00","articleBody":"     En faveur des Rotterdamois jusqu\u2019alors, la possession de balle s\u2019\u00e9quilibre \u00e0 50\/50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point possession de balle\u00a0","dateModified":"2022-04-28T20:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:33:45+00:00","articleBody":"     Dimitri Payet frappe directement au but sur coup franc, le gardien de Feyenoord repousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marciano boxe des deux poings","dateModified":"2022-04-28T20:33:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:32:38+00:00","articleBody":"     Coup franc bien plac\u00e9 pour l\u2019OM, proche du poteau de corner, apr\u00e8s une faute de Geertruida sur Rongier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:31:51+00:00","articleBody":"     Les Marseillais mettent davantage le pied sur le ballon et cherchent des espaces entre les lignes pour atteindre la surface adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:31:14+00:00","articleBody":"    T'as voulu voir SanPaoli et on a vu SanPaoli\r\nT'as voulu voir Gerson et on a vu Gerson\r\nJ'ai voulu voir Payet, j'ai vu Bamba Dieng\r\nT'as voulu voir Gendouz, il \u00e9tait un peu bancal \r\nJe voulais voir Under et on a vu Dessers\r\nAu stade de Rotterdam  j'ai vu le Feyenoord\r\nPar hasard\u2026    J. Brel         Tout le monde doit pouvoir profiter de cette merveille. Merci Jacques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:30:05+00:00","articleBody":"     Amine Harit remplace Duje Caleta-Car du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OM.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:29:57+00:00","articleBody":"    Le jeu court,  c'est bien. Le jeu trop court, c'est pas bien.    Lapalisse         On fait passer le message au coach mareseillais. Il s\u2019agirait d\u2019appuyer un peu les passes derri\u00e8re pour \u00e9viter les sueurs froides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:29:10+00:00","articleBody":"     Bamba Dieng, dans la surface, est tacl\u00e9 de justesse par Tyrell Malacia, qui a jou\u00e9 avec le feu puisqu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 averti. Mais son tacle est parfaitement ex\u00e9cut\u00e9 et sauve les siens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel retour de Malacia\u00a0! ","dateModified":"2022-04-28T20:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:28:11+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral droit Lutsharel Geertruida s\u2019infiltre dans la surface et tente de servir Dessers, mais sa passe est coup\u00e9e in extremis. Puis deux minutes plus tard, le nouvel entrant, Linssen, voit sa frappe froler le poteau de Steve Mandanda.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord proche de trouver \u00e0 nouveau la faille ","dateModified":"2022-04-28T20:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:26:57+00:00","articleBody":"    3 soirs de suite avec vous, 3 matchs plus que plaisants \u00e0 suivre !  Donc ce soir on termine sur 3\/3 !Merci les livreurs, merci les suiveurs !     Allez les gars vous \u00eates grand ce soir!         Merci \u00e0 vous surtout de r\u00e9pondre toujours pr\u00e9sent\u00a0! Ce serait quand beaucoupmoins dr\u00f4le si nous \u00e9tions seuls.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:24:07+00:00","articleBody":"               Il ne fallait pas \u00eatre en retard apr\u00e8s la mi-temps. \u00c7a arrive aux meilleurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:24:00+00:00","articleBody":"     Un corner de Payet trouve la t\u00eate de William Saliba, mais \u00e7a n\u2019inqui\u00e8te pas Ofir Marciano, le gardien de Rotterdam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:23:19+00:00","articleBody":"     Oui il se passe moins de choses depuis quelques minutes. Mais c\u2019est normal, les deux \u00e9quipes se pr\u00e9parent pour les derni\u00e8res minutes et la...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:23:11+00:00","articleBody":"     La partie se concentre beaucoup au milieu de terrain depuis le troisi\u00e8me but de Feyenoord. Les Marseillais tentent de trouver des espaces tandis que les Rotterdamois sont tr\u00e8s pr\u00e9sents pour profiter de la moindre perte de balle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:21:13+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Pape Gueye vise la Lune.    Dr\u00e9sienne         Et \u00e7a ne lui fait pas peur.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:19:41+00:00","articleBody":"     Coup-franc lointain pour l\u2019OM, la d\u00e9fense rotterdamoise se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:19:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:17:54+00:00","articleBody":"           Cyriel Dessers avec Feyenoord contre l\u2019OM, en demi-finale de Ligue Europa Conference. PETER DEJONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/6d1f737_c787ecc94f3546d4b0f9d13003438c33-c787ecc94f3546d4b0f9d13003438c33-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les folles soir\u00e9es europ\u00e9ennes, c\u2019est par l\u00e0","dateModified":"2022-04-28T20:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:17:19+00:00","articleBody":"     Pape Gueye tente la frappe de loin, qui passe largement au-dessus du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a un pigeon en moins dans ciel de Rotterdam ce soir... ","dateModified":"2022-04-28T20:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:16:03+00:00","articleBody":"     Les Marseillais se projettent dans le camp du Feyenoord. Payet d\u00e9borde sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et obtient un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:14:14+00:00","articleBody":"    Quand t'es dans le Dessers depuis trop longtemps....    Les yeux band\u00e9s !         Alerte\u00a0: un deuxi\u00e8me jeu de mot est apparu avec ce joueur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:13:48+00:00","articleBody":"     Pour emp\u00eacher les Marseillais de revenir au score, les Rotterdamois pressent avec un bloc haut. Les Olympiens cherchent donc la profondeur mais Dieng est signal\u00e9 hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:11:50+00:00","articleBody":"    Bon, les Marseillais ont fait expr\u00e8s d\u2019offrir un but parce qu\u2019\u00e0 vaincre sans p\u00e9ril, on triomphe sans gloire, c\u2019est bien cela que vous pensez aussi ?    Ils sont fadas         Tout \u00e0 fait. La victoire sera d\u2019autant plus belle en ayant fait la course derri\u00e8re tout le match. C\u2019\u00e9tait une tactique de Jorge Sampaoli \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:11:29+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre demi-finale de Ligue Europa Conf\u00e9rence, l\u2019AS Roma m\u00e8ne 1-0 sur la pelouse de Leicester.          En Ligue Europa, West-Ham et l\u2019Eintracht Francfort se livrent une partie serr\u00e9e (1-1), tout comme le RB Leipzig et les Glasgow Rangers (0-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les autres matchs de la soir\u00e9e...","dateModified":"2022-04-28T20:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:10:53+00:00","articleBody":"    Farandole de Dessers ce soir !    Gourmand, le         On commence \u00e0 l\u2019avoir un peu sur l\u2019estomac le Dessers...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:08:26+00:00","articleBody":"     Les Marseillais ont-ils encore la t\u00eate au vestiaire\u00a0? Duje Caleta-Car se trompe compl\u00e8tement sur une passe en retrait, dont profite Cyriel Dessers pour tromper Steve Mandanda et inscrire son 10e but dans la comp\u00e9tition cette saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dessers profite d\u2019une grosse erreur marseillaise\u00a0! ","dateModified":"2022-04-28T20:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:07:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUT DU FEYENOORD\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T20:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:06:46+00:00","articleBody":"          A la mi-temps Bakambu, peu en vue en premi\u00e8re p\u00e9riode, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Gueye c\u00f4t\u00e9 OM\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:06:33+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T20:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T20:05:51+00:00","articleBody":"           Feyenoord's forward midfielder Orkun Kokcu talks to the English referee Michael Oliver during the UEFA Conference League semi-final football match between Feyenoord and Olympique Marseille (OM) at De Kuip stadium in Rotterdam, on April 28, 2022.  - Netherlands OUT\n (Photo by MAURICE VAN STEEN \/ ANP \/ AFP) MAURICE VAN STEEN \/ AFP          Mais monsieur l'arbitre , imaginez les commentaires sur jsul avec mon patronyme !     Olive         #JSUL : \r\n- j\u2019ai perdu mon \u00e9quipe \ud83d\ude2d\r\n- on va les retrouver mon petit, t\u2019inqui\u00e8tes pas     D\u00e9sol\u00e9e         JSUL :\r\nJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 clair avant l\u2019entame. Le Dessers ce soir, c\u2019est non.    R\u00e9gime         Je vous jure M. l'arbitre elle ne veut jamais jouer au ballon avec moi    Cafa        #JSUL Mais oui, tu la retrouveras ta femme.    Raoul        Jsul : T'as le look Kokcu, Kokcu t'as le look    M\u00e9lomane               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/f4ba6cd_5063082-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trancher n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 simple, mais voil\u00e0 les r\u00e9sultats du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T20:05:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:56:23+00:00","articleBody":"     Quelle premi\u00e8re mi-temps\u00a0! Emball\u00e9e et emballante, elle a offert un spectacle de choix aux spectateurs, sans oublier un sc\u00e9nario digne d\u2019une demi-finale de Coupe d\u2019Europe. Mieux entr\u00e9 dans la rencontre, Feyenoord a rapidement marqu\u00e9, et m\u00eame fait le break gr\u00e2ce \u00e0 deux buts de Dessers (18e) et de Sinisterra (20e), \u00e9galement passeur sur le premier but.          L\u2019OM pouvait alors craindre de prendre compl\u00e8tement l\u2019eau, dans un stade surnomm\u00e9 la baignoire. Mais Bamba Dieng n\u2019\u00e9tait pas de cet avis et s\u2019est charg\u00e9 de r\u00e9duire la marque d\u2019une grosse frappe du droit de l\u2019ext\u00e9rieur de la surface qui a laiss\u00e9 le gardien adverse interdit sur sa ligne. Compl\u00e8tement relanc\u00e9, Marseille s\u2019en est alors remis \u00e0 son joueur en forme, Gerson, pour \u00eatre le plus vif et profiter d\u2019un ballon qui trainait dans la surface pour \u00e9galiser (40e). Aucune \u00e9quipe n\u2019a l\u2019avantage \u00e0 la mi-temps, mais difficile d\u2019imaginer le score ne plus \u00e9voluer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OM invente la remontada sur une mi-temps","dateModified":"2022-04-28T19:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:53:26+00:00","articleBody":"     Hortense avait vu juste pour le score... mais il reste 45 minutes \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-2 \u00e0 la mi-temps\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:51:56+00:00","articleBody":"           (Photo by MAURICE VAN STEEN \/ ANP \/ AFP) MAURICE VAN STEEN \/ AFP           Pour ceux qui d\u00e9couvrent le principe\u00a0: proposez-nous votre l\u00e9gende pour cette photo. Les meilleures seront partag\u00e9es ici m\u00eame.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/f4ba6cd_5063082-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL, tous \u00e0 vos claviers\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:50:24+00:00","articleBody":"     C\u2019est largement au-dessus, et c\u2019est la mi-temps\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:49:21+00:00","articleBody":"     Kamara commet la faute sur Guus Til et offre un bon coup franc \u00e0 Rotterdam avant la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:48:01+00:00","articleBody":"    Feyenord l\u2019emporte en tous cas au niveau des maillots. Ces tuniques bi-couleur \u00e0 l\u2019ancienne, comme aussi celles \u00e0 rayures (Sporting), \u00e0 couleurs ou \u00e0 bandes diagonales (P\u00e9rou) font penser aux tuniques des jockeys ou des cavaliers du Palio de Sienne\u2026 Bref, allez la Guilde des Marseillais !!!    Chiffons un peu         Les trois clubs phares des Pays-Bas jouent d\u2019ailleurs tous en rouge et blanc, mais se diff\u00e9rencient par la disposition de ces couleurs sur le maillot. Feyenoord les a r\u00e9parties chacune sur un c\u00f4t\u00e9 avec inversion sur les manches, l\u2019Ajax Amsterdam porte une tunique avec une large bande rouge verticale, et le PSV Eindhoven a opt\u00e9 pour les rayures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:47:15+00:00","articleBody":"     On est d\u00e9j\u00e0 dans le temps addtionnel. 2 minutes de bonheur en plus comme dirait l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:46:41+00:00","articleBody":"    2-2 ??? \r\nTutuuuuuuut alors !    Tutuuuuuuutez pas votre plaisir                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:46:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:46:11+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant \u00e9tait hors-jeu, mais le portier marseillais avait parfaitement d\u00e9vi\u00e9 la frappe de l\u2019attaquant. Une parade qui va sans doute lui faire du bien.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mandanda s\u2019interpose devant Dessers\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:43:56+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains ont peut-\u00eatre parl\u00e9 un peu vite...","dateModified":"2022-04-28T19:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:41:41+00:00","articleBody":"          Gerson \u00e9videmment\u00a0! Le centre de Guendouzi est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense, mais Gerson est le plus vif et surgit pour envoyer le ballon au fond des filets du gauche. Quelle premi\u00e8re p\u00e9riode\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9galisation marseillaise\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:40:11+00:00","articleBody":"          Malacia prend le premier avertissement du match, et il s\u2019en sort presque bien quand on voit le ralenti de son tacle sur Rongier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:39:51+00:00","articleBody":"    Desser, Il a des yeux de folie ce gar\u00e7on \r\nC\u2019est pas parce qu\u2019on est au r\u00e9gime qu\u2019on peut pas regarder le menu !    Beaux yeux et beau jeu         Le message est pass\u00e9, on esp\u00e8re que notre ami Cyriel Dessers remontera le live \u00e0 la fin du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:39:22+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps l\u00e0, Nelson et Sinisterra continuent de faire des mis\u00e8res \u00e0 l\u2019OM sur leurs c\u00f4t\u00e9s. Les lat\u00e9raux marseillais ont toutes les peines du mondes \u00e0 les contr\u00f4ler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:38:41+00:00","articleBody":"    Comme on disait \u00e0 P\u00e9kin, Dieng \u00e7a opine     Gilles du Salon        Dieng bien fout.    Anonyme...     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Dessers, c\u2019est au tour de Dieng de vous inspirer","dateModified":"2022-04-28T19:38:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:37:54+00:00","articleBody":"               Pour son 250e, l\u2019OM nous fait un beau cadeau\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:37:16+00:00","articleBody":"    Hortense a encore une chance pour son prono ! Parce que les autres.... le hamburger est difficile \u00e0 passer, non ! \r\nAlleeeeeeez on y croit !    Kopiste de tjrs          Hortense vous remercie de le souligner, c\u2019est si rare que ses pronos ne soient pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:35:02+00:00","articleBody":"     En tout cas on se r\u00e9gale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 pour Feyenoord apr\u00e8s 30 minutes de jeu","dateModified":"2022-04-28T19:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:30:41+00:00","articleBody":"          La troisi\u00e8me est la bonne pour l\u2019attaquant marseillais\u00a0! Apr\u00e8s avoir rat\u00e9 ses deux premi\u00e8res occasions, Dieng ne se pose pas de question et envoie une lourde frappe du droit qui trompe le gardien de Rotterdam sur sa gauche. L\u2019OM est de retour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dieng redonne espoir \u00e0 l\u2019OM\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:29:57+00:00","articleBody":"    Dessers nous le met dans le baba     Edgar Dien But         Commencer par le Dessers\u2026 d\u00e9cid\u00e9ment, ces Hollandais, question cuisine\u2026     Klopp chef        il est bon mais un peu lourd, ce Dessers    Choco     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visiblement, vous \u00eates inspir\u00e9s... ","dateModified":"2022-04-28T19:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:28:31+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 deux grosses occasions en d\u00e9but de match, l\u2019OM est compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 et subit les vagues n\u00e9erlandaises. Et en prime Caleta-Car reste au sol, visiblement touch\u00e9 au genou...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:27:47+00:00","articleBody":"     Il suffit de demander...         J'ai un r\u00eave secret, voir Dimitri avec les cheveux l\u00e2ch\u00e9s. Vous avez un Payet sans chignon en stock ?    Olympe Marseille               Dimitri Payet, lors d\u2019un rassemblement avec l\u2019\u00e9quipe de France, en juin 2015.  AFP PHOTO \/ THOMAS SAMSON THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2015/06/26/498c730_5837297-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:22:24+00:00","articleBody":"          \u00c7a ne pouvait pas plus mal commencer pour l\u2019OM\u00a0! Nelson est trouv\u00e9 sur son aile droite, et arrive \u00e0 glisser un centre jusqu\u2019\u00e0 Sinisterra. Passeur sur le but pr\u00e9c\u00e9dent, il se mue cette fois en buteur avec de la r\u00e9ussite, puisque sa frappe trompe Mandanda apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00e9e par Rongier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 \u00e0 0 POUR FEYENOORD\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:19:24+00:00","articleBody":"          Les Rotterdamois poussaient, et ont fini par \u00eatre r\u00e9compens\u00e9\u00a0! A la r\u00e9ception d\u2019un ballon long, Sinisterra arrive \u00e0 d\u00e9caler son attaquant d\u2019un amour de talonnade dans la surface. Ce dernier n\u2019h\u00e9site pas et fusille Mandanda pour l\u2019ouverture du score. 1 \u00e0 0 pour Feyenoord\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dessers ouvre la marque pour Feyenoord\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:19:12+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti fort en tout cas. Bon il suffit de commencer \u00e0 \u00e9crire \u00e7a pour que Guendouzi envoie un contr\u00f4le en touche. Mais c\u2019est parti fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:17:44+00:00","articleBody":"    On mange d\u2019ailleurs beaucoup de Gouda dans les bares a Rotterdam, leurs fameux bars a Gouda     Osons         Et si Claude Fran\u00e7ois avait des racines n\u00e9erlandaises\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:17:39+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant est trop impr\u00e9cis dans ce d\u00e9but de match\u00a0! Il est encore magnifiquement servi par Payet, mais sa frappe est trop crois\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dieng encore\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:15:44+00:00","articleBody":"           Le stade de Feyenoord lors de la demi-finale de Ligue Europa Conference face \u00e0 l\u2019OM. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/88b4ff0_5062837-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un aper\u00e7u de l\u2019ambiance","dateModified":"2022-04-28T19:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:13:06+00:00","articleBody":"    Ca boit quoi comme biere ce soir ?     Guillaume Tell         Petite faute technique... on roule \u00e0 l\u2019eau(M).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:11:56+00:00","articleBody":"    un joueur connu \u00e0 Feyenoord (\u00e0 part Van Messi et Van Neymar)?    Van Mbapp\u00e9         Un certain J. Hendrix a pris place sur le banc...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:11:32+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9norme occasion l\u00e0-aussi pour l\u2019OM\u00a0! Payet lance bien son attaquant, qui se retrouve seul face au gardien, mais sa frappe du gauche est arr\u00eat\u00e9e\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9ponse marseillaise avec Bamba Dieng\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:09:42+00:00","articleBody":"    Une bonne bouillabaisse s\u2019imposait ce soir. Et pour finir, une tranche de Gouda     Oh\u00e8me         Vous avez (presque) autant d\u2019app\u00e9tit que nous ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:09:27+00:00","articleBody":"     Ooohh c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une balle de 1 \u00e0 0 pour les N\u00e9erlandais\u00a0! Apr\u00e8s un cafouillage de la d\u00e9fense marseillaise, l\u2019attaquant se retrouve seul face \u00e0 Mandanda, mais sa vol\u00e9e passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dessers se manque compl\u00e8tement\u00a0!","dateModified":"2022-04-28T19:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:08:24+00:00","articleBody":"    Mon Papy mange une pomme. C'est tr\u00e8s rare.    Dr\u00e9sienne                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:07:51+00:00","articleBody":"     Nelson place une premi\u00e8re acc\u00e9l\u00e9ration sur son aile droite et obtient un corner, le premier du match. Les locaux sont rentr\u00e9s tambour battant dans la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:06:05+00:00","articleBody":"    Je me suis p\u00e9ter le bras au sport aujourd\u2019hui \r\nJe vais me limiter au sport avec vous d\u00e9sormais\r\nC\u2019est moins risqu\u00e9!\r\nSauf pour les crises cardiaques peut-\u00eatre,  comme avant hier !    Amoureuse du foot          Attention, nous sommes aussi capables de vous contaminer avec la fi\u00e8vre du jeudi soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:04:55+00:00","articleBody":"    Je pense qu\u2019avec ce match en plus, l\u2019OM a le record absolu des clubs fran\u00e7ais dans le dernier carr\u00e9 d\u2019une coupe europ\u00e9enne, non ?     Edgar Dien But          Et non, l\u2019OM rejoint le PSG et Monaco, avec chacun 7 apparitions en demi-finales d\u2019une coupe d\u2019Europe (C1, C2, C3, C4 confondues).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:04:44+00:00","articleBody":"     Feyenoord met en place un gros pressing et Saliba n\u2019est pas loin de faire une boulette en d\u00e9fense. En m\u00eame temps quitte \u00e0 en faire une autant la faire maintenant\u00a0: avec cette fum\u00e9e sortant des tribunes il pourra toujours dire que ce n\u2019\u00e9tait pas lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T19:02:03+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T19:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T18:57:57+00:00","articleBody":"     Les joueurs font leur entr\u00e9e sur la pelouse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T18:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T18:56:40+00:00","articleBody":"    Au fait vous ne mangez plus ? On parle bien peu de sustentation ces derniers lives avec vous !    Une qui suit          Si si, nous sommes bien incapables de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un d\u00eener. Au menu (tr\u00e8s di\u00e9t\u00e9tique ce soir)\u00a0: burger, frites, brownie. Ne vous \u00e9tonnez pas si la digestion nous ralentit un peu dans le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feyenoord Rotterdam - OM : revivez la d\u00e9faite des Marseillais en demi-finale aller de la Ligue Europa Con...","dateModified":"2022-04-28T18:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html#412561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/28/ligue-europa-conference-suivez-la-demi-finale-aller-entre-le-feyenoord-et-l-olympique-de-marseille_6124092_3242.html","datePublished":"2022-04-28T18:52:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/309/0/4905/2448/1342/671/60/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez hop pour ce mettre dans l\u2019ambiance","dateModified":"2022-04-28T18:52:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/4905/3269/1342/894/3/0/7d25326_5063054-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/03/19-18">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ L’AS Nancy-Lorraine jouera en troisième division la saison prochaine, une première depuis la création du club, en 1967.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Football : Nancy, une relégation en National qui sanctionne un fiasco sportif      L’AS Nancy-Lorraine jouera en troisième division la saison prochaine, une première depuis la création du club, en 1967.          Par Walid Kachour         Publié le 28 avril 2022 à 18h20 - Mis à jour le 29 avril 2022 à 07h20    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un poteau de corner flanqué du blason de l’ASNL, au stade Marcel-Picot, à Tomblaine, dans la banlieue de Nancy, en 2016.  JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP                 « Qui s’y frotte s’y pique ». La devise de l’AS Nancy-Lorraine (ASNL) n’a jamais semblé aussi bien ancrée dans la réalité des dernières saisons vécues par le club de football. Depuis la descente de Ligue 1 en Ligue 2 en 2017, l’institution a souvent frôlé la relégation, avec plusieurs maintiens in extremis.            Cette année, l’actuelle lanterne rouge de l deuxième division ntionale n’aura pas les moyens d’en réchapper. Opposé à Quevilly-Rouen le 22 avril, Nancy devait l’emporter pour garder un espoir de maintien, mais l’opération sauvetage a tourné au naufrage. Sur le terrain d’abord (trois buts encaissés), puis en tribunes, d’où sont partis les fumigènes à l’origine de l’arrêt de la rencontre, dès la 40e minute de jeu.              L’ASNL devrait évoluer au troisième échelon national en 2022-2023 – ce sera officiellement acté le 4 mai –, une première depuis sa création en 1967. La formation au chardon pensait pourtant avoir trouvé son second souffle fin 2020, avec le rachat du club, détenu depuis 1994 par Jacques Rousselot, par un consortium sino-américain.            #ASNLQRM Une infinie tristesse !

<article-nb="2022/05/03/19-19">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La faible valorisation de ces clubs tricolores aiguise l’appétit des investisseurs venus de la finance, mais les échecs sont nombreux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Football       Économie             Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement      La faible valorisation de ces clubs tricolores aiguise l’appétit des investisseurs venus de la finance, mais les échecs sont nombreux.          Par Jérôme Porier         Publié le 28 avril 2022 à 12h00    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Les fans du Red Star contestent l’entrée du fonds 777 au capital de leur club, au stade Bauer, à Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), le 15 avril.   FRANCO ARLAND / ICONSPORT               C’est une boulimie : en sept mois, 777 Partners a mis la main sur trois clubs de football prestigieux. Le fonds d’investissement basé à Miami s’est emparé successivement du Genoa (première division italienne), du Vasco de Gama (Brésil) et du Standard de Liège (Belgique). Un autre club devrait bientôt tomber dans son escarcelle puisque le groupe américain est sur le point de reprendre également le Red Star, institution du foot francilien tombée en National.          A l’instar de 777, des poids lourds du « private equity » (capital-investissement) ont décidé de parier gros sur le football européen : Arctos Sports Partners, Dyal Capital Partners, Galatioto Sports Partners, RedBird Capital Partners, Silver Lake et CVC comptent parmi les plus actifs.          « Ils profitent de la situation financière difficile des clubs européens pour faire leur marché à bas prix, en espérant faire la culbute en quelques années », expliquait récemment à l’agence Bloomberg Jesse Du Bey, fondateur du fonds Orkila Capital, qui a pris 23 % du capital du FC Bruges en juillet 2021.          Selon l’Association européenne des clubs (ECA), la pandémie aurait coûté 8 milliards d’euros de pertes de revenus aux clubs européens, et beaucoup sont exsangues.                           Lire aussi l’archive:  Article réservé à nos abonnés  Football : la Ligue 1 toujours en crise alors que la saison reprend                 En France, ils ont en outre été durement touchés par la faillite de leur diffuseur, Mediapro, en 2020, faisant baisser d’autant leur valorisation. « A la recherche de plus-values rapides, les fonds anticipent un redressement du marché des droits sportifs », commente Jean-Pascal Gayant, économiste du sport.          « La France est le meilleur endroit pour investir dans le foot, renchérit Vincent Chaudel, fondateur de l’Observatoire du sport business. Depuis l’Euro 2016, les stades sont en bon état. L’équipe de France est championne du monde. L’environnement économique est meilleur qu’en Espagne ou en Italie. Surtout, il n’y a pas de loi qui interdise à un investisseur privé de détenir plus de 50 % d’un club, comme c’est le cas en Allemagne. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Miser sur les jeunes talents et les garder, une piste pour un football français en crise                 L’Hexagone est aussi réputé pour la qualité de ses centres de formation. Après le Brésil, c’est le pays qui exporte le plus de joueurs, et le « trading » (achat et revente) est devenu la pierre angulaire de la rentabilité de certains clubs, avec Monaco pour modèle.          Des ratés en série          Derrière l’Angleterre, où la famille Glazer, à Manchester United, a quasiment quintuplé sa mise en treize ans, la France serait-elle devenue l’eldorado des financiers qui veulent investir dans le football ? A voir. Car la plupart des rachats de clubs français par des acteurs venus de la finance se sont soldés par des échecs.        Il vous reste 63.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/04/28/les-clubs-de-football-francais-eldorado-des-fonds-d-investissement_6124035_1616938.html"},"headline":"Les clubs de football fran\u00e7ais, eldorado des fonds d\u2019investissement","dateCreated":"2022-04-28T12:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-28T12:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Football","Sport"],"description":"La faible valorisation de ces clubs tricolores aiguise l\u2019app\u00e9tit des investisseurs venus de la finance, mais les \u00e9checs sont nombreux.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/554/0/5358/2679/1342/671/60/0/6f7e36e_1650980281726-icon-15042022-arl-1794.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-20">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Dans les travées du vétuste et populaire stade Bauer, à Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), les projets du fonds d’investissement 777 Partners suscitent interrogations et méfiance.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             « Que vient faire en National un fonds basé à Miami ? » : les supporteurs du Red Star, remontés contre le rachat du club      Dans les travées du vétuste et populaire stade Bauer, à Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), les projets du fonds d’investissement 777 Partners suscitent interrogations et méfiance.          Par Jérôme Porier         Publié le 28 avril 2022 à 12h00 - Mis à jour le 28 avril 2022 à 14h39    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      En cours de rénovation, le stade Bauer, à Saint-Ouen, abrite l’équipe du Red Star, qui évolue en National (3e division). Le club est sur le point d’être racheté par le fonds d’investissement américain 777 Partners.                 « 777 not welcome ». La tribune Rino Della Negra, qui rassemble les ultras du Red Star, le club de football de Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), est en colère. Elle l’a fait savoir bruyamment, vendredi 15 avril, au stade Bauer, lors de la réception de Sète pour la 30e journée de National (3e division). A la 42e minute du match, des jets de fumigènes sur la pelouse ont même contraint l’arbitre à arrêter définitivement le jeu, alors que les Héraultais menaient 1-0.            Les membres du Collectif RS Bauer et des Red Star Fans sont remontés contre le projet de rachat de leur club par le fonds d’investissement américain 777 Partners. « La vente du Red Star au fonds 777 risque de noyer le club, son histoire et son identité, dans le flux d’un football moderne où les valeurs s’effacent progressivement face aux intérêts d’une multinationale », est-il écrit sur les tracts distribués à l’entrée du stade.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement                   Leur cible ? Le président, Patrice Haddad, à la tête du club depuis quinze ans, qui est entré en négociations exclusives avec le groupe américain, le 6 avril, avec l’intention de vendre 100 % du capital de cette institution du football français. Fondé par Jules Rimet en 1897, le Red Star a connu son heure de gloire dans l’entre-deux-guerres, en remportant quatre Coupes de France.              Même s’il fait l’ascenseur entre la Ligue 2 et le National depuis plus d’une décennie, le club à l’étoile rouge conserve une forte notoriété. « Le Red Star possède une identité unique dans le monde du football, et c’est un honneur de contribuer à bâtir son avenir dans le respect de ses traditions », a déclaré, dans un communiqué, Josh Wander, le fondateur de 777. La vente devrait se négocier entre 15 et 20 millions d’euros. M. Haddad resterait en place, avec pour mission de mener à bien le plan de développement lancé depuis un an.            11 000 spectateurs à l’horizon 2024-2025            Longtemps menacé de destruction, le stade Bauer a été racheté en 2021 à la municipalité par Réalités, un groupe immobilier solidement implanté en région parisienne. En cours de rénovation, l’enceinte, plus que centenaire, peut à peine recevoir 2 700 spectateurs. A l’horizon 2024-2025, Bauer pourra en accueillir 11 000, une jauge suffisante pour évoluer en Ligue 1. Le projet Réalités prévoit aussi la construction de 30 000 mètres carrés de commerces, des bureaux et des jardins. Cent ans après avoir accueilli le tournoi de football des Jeux olympiques de Paris, en 1924, le stade Bauer fera également partie des sites d’entraînement des JO de 2024.            Si 2,5 millions d’euros ont été budgétés pour financer la première tranche de la construction de l’Académie du Red Star – le futur centre de formation situé à Marville, près du Stade de France –, le club a besoin d’argent frais pour « exploiter » le vivier que représentent les jeunes footballeurs du nord de Paris, plus forte concentration de talents en Europe. Actuellement, peu d’entre eux restent au Red Star, faute de débouchés.                           Dans la tribune Rino della Negra, les membres du Collectif RS Bauer et des Red Star Fans manifestent leur opposition au projet de rachat de leur club par le fonds d’investissement américain 777 Partners, à l’occasion d’un match de National contre Sète, le 15 avril 2022.                 Outre le profil de l’acquéreur, a priori éloigné de la culture populaire du club fier de son passé ouvrier, un aspect de l’opération cristallise l’hostilité des fans : la stratégie « multiclubs » de 777. Le fonds d’investissement est déjà propriétaire du Genoa (Italie), du Standard Liège (Belgique) et du Vasco de Gama (Brésil) et a pris une participation minoritaire dans le FC Séville (Espagne). En deux ans, il aurait ainsi dépensé plus de 400 millions d’euros dans ces rachats.              Une boulimie qui inquiète les supporteurs rassemblés au bar L’Olympic, leur QG, en face du stade Bauer. Ils craignent que le repreneur utilise le Red Star comme le club « nourricier » de ses autres équipes, plus prestigieuses. « Nous ne comprenons pas le projet de 777. Que vient faire un fonds basé à Miami dans un club de National ? Il ne peut en résulter rien de bon », s’inquiète Antoine, 28 ans, venu en voisin du 18e arrondissement de Paris.            « Faire capoter la vente »            « On sait très bien ce qui va se passer si le club est racheté. Les places les moins chères, qui sont à 7 euros, vont inévitablement augmenter, poursuit Thomas, 40 ans, habitant du 19e. Mais le Red Star n’est pas le Paris-Saint-Germain, c’est un club populaire avec une vraie mixité sociale. Nous voulons préserver ces valeurs. » Très remonté, Vincent Chutet-Mezence, président du Collectif RS Bauer, promet de « tout faire pour faire capoter la vente ».            Le divorce entre le kop et la direction du club est profond, mais cette dernière ne semble pas s’en inquiéter outre mesure. « Le fonds 777 comprend l’environnement particulier du club. Le modèle dont on rêve, c’est celui de l’OL ou de l’Ajax, où les jeunes intègrent l’équipe première et deviennent des top players, avant de partir dans des clubs prestigieux », explique Paul Ducassou, responsable de la communication.                           En cours de rénovation, le stade Bauer, à Saint-Ouen, sera l’un des sites d’entraînement pour les épreuves de football des Jeux olympiques de 2024.  THOMAS SAMSON / AFP                 Attentif au dossier, le maire socialiste de Saint-Ouen, Karim Bouamrane, voit le projet d’un œil bienveillant. « Le Red Star, c’est Bauer. Le club fait partie du patrimoine local. Il est hors de question qu’il déménage un jour. Je serai vigilant sur ce point », promet-il. Mathieu Hanotin, maire socialiste de Saint-Denis et président de Plaine Commune, est, lui aussi, favorable au rachat. « Il y a la place en Ile-de-France pour un deuxième club d’envergure à côté du PSG, avec des valeurs différentes ; ça pourrait être le Red Star, dit-il [le Paris FC, l’autre club professionnel de la capitale, pourrait accéder à la Ligue 1 dès la saison prochaine]. Il peut être une locomotive pour la Seine-Saint-Denis. Grâce à l’Académie, les jeunes footballeurs dionysiens pourront continuer à grandir et à progresser au sein du club. »              Si le Red Star retrouve la Ligue 2, puis l’élite, les réticences des supporteurs devraient s’estomper, mais le chemin s’annonce long et tortueux pour les Audoniens dans la reconquête de leur glorieux passé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  CVC Capital Partners sauveur du football français, mais à quel prix ?                        Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/28/que-vient-faire-en-national-un-fonds-base-a-miami-les-supporteurs-du-red-star-remontes-contre-le-rachat-du-club_6124032_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Que vient faire en National un fonds bas\u00e9 \u00e0 Miami\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: les supporteurs du Red Star, remont\u00e9s contre le rachat du club","dateCreated":"2022-04-28T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-28T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-28T14:39:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","Football","Sport"],"description":"Dans les trav\u00e9es du v\u00e9tuste et populaire stade Bauer, \u00e0 Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), les projets du fonds d\u2019investissement 777 Partners suscitent interrogations et m\u00e9fiance.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/679/0/8141/4070/1342/671/60/0/dd3ecb8_5991223-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   
