<FILE-date="2022/05/03/19">

<article-nb="2022/05/03/19-1">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Après Europe Ecologie-Les Verts dimanche soir, le PCF a validé mardi un accord portant sur la stratégie, le programme et la répartition des circonscriptions. L’ancien ministre Bernard Cazeneuve menace de quitter le PS en cas d’accord similaire avec la formation de Jean-Luc Mélenchon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ A-t-on des pistes ou des fuites sur le prochain 1er ministre et pour savoir si E Macron envisage de muscler sa cuisse gauche?    Perplexe          Bonjour et merci à vous pour votre agréable message,          Emmanuel Macron réfléchit dans le plus grand secret à la composition d’un nouveau gouvernement comme à sa future majorité, à quelques semaines des élections législatives. Concernant le poste de premier ministre, plusieurs noms circulent. L’ancienne directrice de cabinet de Manuel Valls à Matignon, Véronique Bédague, a, par exemple, été reçue par Alexis Kohler pour ce poste, comme l’a révélé Le Parisien, avant de décliner la proposition.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron prend le temps de bâtir son nouveau quinquennat, quitte à déstabiliser ministres et élus                                        La délégation nationale du Parti communiste français finalise l’accord avec La France insoumise en vue des législatives         La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu ce samedi 7 mai         L’accord entre LFI et les communistes est sur le point d’être « finalisé »                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec le suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, l’analyse de leurs propositions, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/03/19-2">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Russie a lancé mardi une offensive sur l’usine Azovstal de Marioupol, où deux cents civils seraient encore réfugiés. La Russie assure vouloir détruire les « positions de tir » de combattants ukrainiens sortis de l’usine. Une centaine de personnes évacuées ce week-end sont arrivées en lieu sûr.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Plus de 200 civils seraient encore réfugiés dans l’usine Azovstal à Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Pierre Bouvier         Les Européens travaillent à durcir leurs sanctions économiques contre Moscou. Les ministres de l’énergie des Vingt-Sept ont évoqué lundi, à Bruxelles, un calendrier d’arrêt progressif de leurs importations de pétrole russe, qui représentent 30 % de leurs importations de pétrole. L’UE a réitéré à cette occasion son refus de payer en roubles ses achats de gaz russe. Mardi 3 mai, de nouvelles banques russes devraient être exclues du système de paiement Swift, a annoncé le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, Josep Borrell. Enfin, un contrat avec le groupe russe Rosatom pour construire un réacteur nucléaire dans le nord de la Finlande a été annulé.Dans le Donbass, les forces russes poursuivent leur offensive, avec des combats particulièrement intenses autour d’Izioum, Lyman et Roubijné. A l’approche du 9 mai, jour, en Russie, de la victoire contre l’Allemagne nazie, le gouverneur de la région de Louhansk a dit s’attendre à « une intensification des bombardements ».Interrogé sur les affirmations russes selon lesquelles la guerre vise à « dénazifier » l’Ukraine alors que le président Zelensky est juif, Sergueï Lavrov a suscité un tollé en affirmant : « Je peux me tromper, mais Hitler avait aussi du sang juif. » Son homologue israélien, Yaïr Lapid, a jugé ces propos « scandaleux, impardonnables », dénoncé « une horrible erreur historique », et convoqué l’ambassadeur russe pour « clarifications ».Toute la journée de lundi, les autorités ukrainiennes ont espéré pouvoir reprendre les évacuations de civils depuis Marioupol, entamées ce week-end avec la sortie d’une centaine de personnes de l’immense aciérie Azovstal. Mais les convois affrétés par l’Unicef et plusieurs ONG tardaient à arriver lundi soir à Zaporijia, une ville sous contrôle ukrainien à quelque 200 kilomètres au nord-ouest.Odessa, port russophone de la mer Noire considéré comme un centre culturel majeur par les Ukrainiens comme par les Russes, a encore été la cible de bombardements russes lundi.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « La guerre en Ukraine est une guerre médiatique à “visages humains” », pour l’historienne et sociologue des médias Isabelle Veyrat-Masson.         Reportage. En Lituanie, un train russe sous haute surveillance.         Décryptages. Au Donbass, « les dés sont loin d’être jetés, mais la météo chaude et sèche depuis une semaine favorise l’offensive russe ».         Reportage. Pologne : à Konin, un « Lieu de bonté » pour les réfugiés ukrainiens.         Tribune. « Garantissons que la Russie paiera la reconstruction de l’Ukraine »         Reportage. La guerre en Ukraine déchire la Bulgarie         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en fin de journée         « Puissant assaut » des forces russes contre l’usine Azovstal à Marioupol, selon un commandant du régiment Azov qui la défend         
                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-03T17:53:26+00:00","coverageEndTime":"2022-05-04T05:53:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","description":"La Russie a lanc\u00e9 mardi une offensive sur l\u2019usine Azovstal de Marioupol, o\u00f9 deux cents civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s. La Russie assure vouloir d\u00e9truire les \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens sortis de l\u2019usine. Une centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es ce week-end sont arriv\u00e9es en lieu s\u00fbr.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le point sur la situation","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a lanc\u00e9 mardi une offensive sur l\u2019usine Azovstal de Marioupol, o\u00f9 deux cents civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s. La Russie assure vouloir d\u00e9truire les \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens sortis de l\u2019usine. Une centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es ce week-end sont arriv\u00e9es en lieu s\u00fbr.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-03T17:53:26+00:00"
,"endDate":"2022-05-04T05:53:26+00:00"
  A Marioupol, la Russie a lanc\u00e9, mardi, \u00ab\u00a0un puissant assaut\u00a0\u00bb, appuy\u00e9 par des chars et de l\u2019infanterie contre l\u2019usine Azovstal, selon Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov dans un message vid\u00e9o sur Telegram. Lundi, 101 civils, coinc\u00e9s depuis des semaines dans le complexe industriel, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et sont parvenus, mardi, \u00e0 Zaporijia. L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0r\u00e9ussie\u00a0\u00bb par la coordinatrice humanitaire des Nations unies pour l\u2019Ukraine, Osnat Lubrani. Toutefois, plus de 200\u00a0civils sont toujours terr\u00e9s dans l\u2019usine, selon le maire de Marioupol. Selon lui, environ 100\u00a0000\u00a0civils \u2013 sur les 400\u00a0000\u00a0habitants de Marioupol avant la guerre \u2013 se trouvent plus g\u00e9n\u00e9ralement encore dans la ville.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une frappe russe sur \u00ab\u00a0l\u2019usine de coke [un combustible tir\u00e9 du charbon] d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, pr\u00e9venant que le bilan risquait d\u2019\u00e9voluer. Avdi\u00efvka est une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants. Elle est situ\u00e9e sur la ligne de front et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de la ville de Donetsk, une \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Un projet d\u2019embargo sur le p\u00e9trole et les produits p\u00e9troliers achet\u00e9s \u00e0 la Russie \u00e9tait soumis, mardi, aux pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), mais la mesure suscite encore des r\u00e9serves. Cette proposition pour un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pr\u00e9voit un arr\u00eat progressif des achats europ\u00e9ens sur une p\u00e9riode de six \u00e0 huit mois jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2022, avec une exemption pour la Hongrie et la Slovaquie. Ces deux pays enclav\u00e9s pourront continuer leurs achats \u00e0 la Russie en\u00a02023, a, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9 un responsable europ\u00e9en. Aucune d\u00e9claration n\u2019avait encore \u00e9t\u00e9 faite.          Au cours d\u2019un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, mardi, le pr\u00e9sident russe a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Occident pourrait arr\u00eater ces atrocit\u00e9s en (\u2026) arr\u00eatant la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine a aussi affirm\u00e9 que Kiev \u00ab\u00a0manqu[ait] de pr\u00e9paration pour un travail s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans les pourparlers de paix. De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Macron a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e.          Le Royaume-Uni va augmenter son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine avec notamment des radars et des drones, a annonc\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien. Ce nouveau plan s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 300\u00a0millions de livres (environ 355\u00a0millions d\u2019euros), apr\u00e8s les 450\u00a0millions de livres d\u2019aide militaire d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9s pour Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-05-03T17:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T16:35:19+00:00","articleBody":"               Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une frappe russe sur \u00ab\u00a0l\u2019usine de coke [un combustible tir\u00e9 du charbon] d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e9venant que le bilan risquait d\u2019\u00e9voluer. Selon son propri\u00e9taire, 4\u00a0000 ouvriers travaillaient avant la guerre dans cette usine, la plus grande d\u2019Ukraine et une des plus grandes d\u2019Europe.          Avdi\u00efvka est une ville d\u2019environ 30\u00a0000\u00a0habitants. Elle est situ\u00e9e sur la ligne de front et \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de la ville de Donetsk, une \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La ville a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de nombreux combats depuis le d\u00e9clenchement d\u2019une guerre dans la r\u00e9gion entre Kiev et les s\u00e9paratistes en\u00a02014. En\u00a02017, 27\u00a0personnes, civils et militaires, y avaient trouv\u00e9 la mort en l\u2019espace d\u2019une semaine durant un \u00e9pisode de reprise des combats. La situation y \u00e9tait toutefois relativement calme depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et le front n\u2019a quasiment pas boug\u00e9 dans cette zone. Elle avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, le 24\u00a0avril.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix morts dans une attaque contre une usine dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-03T16:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T16:30:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, il n'\u00e9tait pas cens\u00e9 y avoir une d\u00e9claration sur les sanctions europ\u00e9ennes aujourd'hui?    Seb         Bonjour, Seb,          Les Europ\u00e9ens discutent effectivement d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou, et son annonce est attendue dans la journ\u00e9e de mardi.          Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 lundi, \u00e0 Bruxelles, un calendrier d\u2019arr\u00eat progressif de leurs importations de p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% de leurs importations de p\u00e9trole. L\u2019UE a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, \u00e0 cette occasion, son refus de payer en roubles ses achats de gaz russe.          De nouvelles banques russes devraient, par ailleurs, \u00eatre exclues du syst\u00e8me de paiement Swift, avait dit le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, Josep Borrell.          Aucune annonce n\u2019a \u00e9t\u00e9 faite pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T16:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T16:23:27+00:00","articleBody":"           Dans les rues de Marioupol (Ukraine), on voit les fum\u00e9es qui montent au-dessus de l\u2019usine Azovstal, alors que les forces russes et prorusses ont lanc\u00e9 l\u2019offensive, mardi 3 mai, sur ce dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainien de la ville. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/b32550c_1651593285791-2022-05-02t220044z-1744689594-rc20zt92r4lh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol-azovstal.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T17:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T15:55:36+00:00","articleBody":"     Au cours d\u2019un nouvel \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident russe, Emmanuel Macron a appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0en mettant un terme \u00e0 cette agression d\u00e9vastatrice\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a aussi r\u00e9clam\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0permet[te] la poursuite des \u00e9vacuations\u00a0\u00bb de civils cach\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, poursuit le communiqu\u00e9. Cette \u00e9vacuation doit se faire \u00ab\u00a0en coordination avec les acteurs humanitaires et en laissant le choix aux \u00e9vacu\u00e9s de leur destination, conform\u00e9ment au droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, alors que l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 mardi un assaut contre le complexe m\u00e9tallurgique.          Bien que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ait \u00ab\u00a0renouvel\u00e9 son exigence de cessez-le-feu\u00a0\u00bb et exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant Marioupol et le Donbass, il a aussi r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa disponibilit\u00e9 pour \u00ab\u00a0\u0153uvrer aux conditions d\u2019une solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb entre l\u2019Ukraine et la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s de membre permanent d...","dateModified":"2022-05-03T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T15:48:18+00:00","articleBody":"           Des personnes attendent un transport lors d'une \u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 30 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP                 Des Ukrainiens embrassent leurs proches \u00e0 Kramatorsk en amont d\u2019une \u00e9vacuation. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0d58f2e_1651583537289-279929.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T15:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T15:42:54+00:00","articleBody":"     Le Parquet national antiterroriste (PNAT) a annonc\u00e9, mardi, l\u2019ouverture d\u2019une cinqui\u00e8me enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb pour des faits commis entre le 26\u00a0mars et le 7\u00a0avril contre un Fran\u00e7ais \u00e0 Borodianka et \u00e0 Velykyi Lis, pr\u00e8s de Kiev.          Les crimes de guerre vis\u00e9s correspondent notamment \u00e0 des \u00ab\u00a0atteintes volontaires \u00e0 la vie, des atteintes volontaires \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou psychique de la personne\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0vols ou extorsions\u00a0\u00bb commis \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019encontre d\u2019une personne prot\u00e9g\u00e9e par le droit international des conflits arm\u00e9s en vertu des lois et coutumes de guerre et du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le PNAT. La victime poss\u00e8de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e. Borodianka a \u00e9t\u00e9, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres de civils\u00a0\u00bb durant le mois de mars, lorsque les forces russes occupaient la ville.          Une premi\u00e8re enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le PNAT apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Pierre Zakrzewski, un journaliste franco-irlandais, le 14\u00a0mars, \u00e0 Horenka, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne. Puis trois autres ont \u00e9t\u00e9 ouvertes pour des faits commis \u00e0 Marioupol entre le 25\u00a0f\u00e9vrier et le 16\u00a0mars, \u00e0 Hostomel entre le 1er et le 12\u00a0mars et \u00e0 Tchernihiv depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date \u00e0 laquelle les troupes russes ont envahi l\u2019Ukraine, avait d\u00e9taill\u00e9 le PNAT, comp\u00e9tent pour ce type d\u2019infraction.          Ces trois enqu\u00eates concernent des Fran\u00e7ais de retour d\u2019Ukraine qui \u00ab\u00a0se sont d\u00e9clar\u00e9s comme victimes de crimes de guerre\u00a0\u00bb, avait alors pr\u00e9cis\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Jean-Philippe Reiland, chef de l\u2019Office central de lutte contre les crimes contre l\u2019humanit\u00e9, les g\u00e9nocides et les crimes de guerre (OCLCH), charg\u00e9 des cinq enqu\u00eates.          La justice fran\u00e7aise ne peut ouvrir d\u2019enqu\u00eates pour des faits commis hors du territoire fran\u00e7ais que si une victime est fran\u00e7aise, si l\u2019auteur du crime de guerre all\u00e9gu\u00e9 est fran\u00e7ais ou si l\u2019auteur de l\u2019infraction a sa r\u00e9sidence habituelle sur le sol fran\u00e7ais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUne cinqui\u00e8me enqu\u00eate ouverte en France pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-03T16:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:58:13+00:00","articleBody":"    A-t-on des informations de la part des civils revenus d\u2019Azovstal ? Comment ils ont surv\u00e9cu aussi longtemps sans eau ni nourriture ? Quelle est la situation sur place ? Dans quel \u00e9tat sont-ils ?    Art         Bonjour,          Les civils \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal ne sont, pour certains, parvenus \u00e0 Zaporijia que mardi, et n\u2019avaient, en cons\u00e9quence, que peu eu l\u2019occasion de retracer \u00e0 nos journalistes aussi pr\u00e9cis\u00e9ment les semaines qu\u2019ils ont pass\u00e9es dans la derni\u00e8re proche de r\u00e9sistance de la cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e.          Toutefois, notre journaliste Emmanuel Grynszpan, qui a couvert le conflit depuis le d\u00e9but, a recueilli le r\u00e9cit d\u2019Evgueni, \u00e0 la fin du mois d\u2019avril. A 37\u00a0ans, l\u2019entrepreneur d\u00e9barquait de Marioupol \u2013 il n\u2019\u00e9tait toutefois pas \u00e0 Azvostal pr\u00e9cis\u00e9ment \u2013 \u00e0 Zaporijia, le 28\u00a0avril, au volant d\u2019une camionnette transportant treize personnes, et lui confiait l\u2019enfer de ce qu\u2019il y a v\u00e9cu.                    Lire aussi :  L\u2019enfer de Marioupol racont\u00e9 par ses survivants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T15:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:37:28+00:00","articleBody":"    Mon petit-fils de 5 ans m'a avou\u00e9 faire des cauchemars \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. Je suis d\u00e9muni pour lui en parler sans dramatiser mais en ne lui cachant pas la v\u00e9rit\u00e9. Existe-t-il des articles fiables qui ont abord\u00e9 ce sujet ?    Popol         Bonjour, Popol,          Le Monde a effectivement cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos nombreuses questions sur le sujet, sans pour autant \u00eatre capable d\u2019apporter de r\u00e9ponses g\u00e9n\u00e9riques. Voici, pour vous aider, une s\u00e9lection de nos contenus sur ce th\u00e8me\u00a0:         Un entretien avec la p\u00e9dopsychiatre Marie Rose Moro, qui souligne qu\u2019il est essentiel d\u2019en parler aux enfants, de leur expliquer en adaptant le discours en fonction de leur \u00e2ge\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb            Un tchat avec la p\u00e9dopsychiatre et psychoth\u00e9rapeute Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment, qui recommande d\u2019adopter une parole rassurante\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les enfants ont besoin d\u2019une parole rassurante, m\u00eame s\u2019il est difficile d\u2019\u00eatre toujours un parent apais\u00e9\u00a0\u00bb            Une chronique de Juliette Prouteau, qui a recueilli les paroles d\u2019enfants sur l\u2019actualit\u00e9 angoissante de la guerre (et leurs petits trucs pour aller mieux)\u00a0:                     Lire aussi :  Paroles d\u2019enfants\u00a0sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pour me rassurer, je demande \u00e0 mon papa de baisser le son des infos\u00a0\u00bb            Une critique de \u00ab\u00a0La guerre qui a chang\u00e9 Rondo\u00a0\u00bb, un livre, compos\u00e9 par les artistes ukrainiens Andriy Lesiv et Romana Romanyshyn en\u00a02015, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, pour \u00ab\u00a0aborder [avec les enfants] la guerre et ses blessures, l\u2019espoir \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 entretenir sans mi\u00e8vrerie\u00a0\u00bb\u00a0:                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Guerre qui a chang\u00e9 Rondo\u00a0\u00bb\u00a0: pour aider les enfants \u00e0 chasser les monstres en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T16:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:25:28+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e Azovstal, \u00e0 Marioupol, le 3 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/e71d420_1651587108569-494770.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T14:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:15:17+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9, mardi, \u00ab\u00a0un puissant assaut\u00a0\u00bb, appuy\u00e9 par des chars et de l\u2019infanterie contre l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol, a annonc\u00e9 un commandant du bataillon Azov qui d\u00e9fend l\u2019aci\u00e9rie.          \u00ab\u00a0Un puissant assaut sur le territoire d\u2019Azovstal est en cours actuellement, avec le soutien de v\u00e9hicules blind\u00e9s, de chars, avec des tentatives de d\u00e9barquement de troupes, avec l\u2019aide de bateaux et d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019infanterie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov dans un message vid\u00e9o sur Telegram.                    Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, ce dernier avait d\u00e9clar\u00e9 au site d\u2019information Ukra\u00efnska Pravda, cit\u00e9 dans un message du centre de communication strat\u00e9gique ukrainien sur la messagerie Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s toute la nuit (\u2026), deux femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et, maintenant, un assaut d\u2019Azovstal est en cours.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Puissant assaut\u00a0\u00bb des forces russes contre l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, selon un commandant du r...","dateModified":"2022-05-03T16:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#424127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T14:11:20+00:00","articleBody":"           Un rassemblement demandant aux dirigeants internationaux d'organiser un corridor humanitaire pour l'\u00e9vacuation des militaires et des civils ukrainiens de Marioupol, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 3 mai 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0c8e5f6_1651587052802-579628.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T14:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:50:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que l\u2019Occident devait arr\u00eater de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, dans une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, leur premier \u00e9change depuis le 29\u00a0mars. \u00ab\u00a0L\u2019Occident pourrait aider \u00e0 arr\u00eater ces atrocit\u00e9s, en exer\u00e7ant une influence appropri\u00e9e sur les autorit\u00e9s de Kiev, ainsi qu\u2019en arr\u00eatant la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin, affirmant que Kiev \u00ab\u00a0manque de pr\u00e9paration pour un travail s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans les pourparlers de paix.          Cet appel intervient \u00e0 la suite de la discussion t\u00e9l\u00e9phonique qu\u2019a eue, samedi, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion de son pays par l\u2019arm\u00e9e russe. Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe, qui s\u2019\u00e9taient entretenus \u00e0 de nombreuses reprises \u2013 pr\u00e8s de vingt fois depuis d\u00e9cembre\u00a02021, dont huit fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013, n\u2019ont pas \u00e9chang\u00e9 depuis la d\u00e9couverte du massacre de Boutcha, d\u00e9but avril. Qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0insoutenables\u00a0\u00bb les images des nombreux cadavres trouv\u00e9s dans cette ville du nord-ouest de Kiev apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e de Moscou, Emmanuel Macron avait affirm\u00e9 que les autorit\u00e9s russes devraient \u00ab\u00a0r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine dit \u00e0 Emmanuel Macron que l\u2019Occident doit cesser de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-05-03T14:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:39:52+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a annonc\u00e9, mardi, l\u2019\u00e9vacuation \u00ab\u00a0r\u00e9ussie\u00a0\u00bb la veille de 101 civils coinc\u00e9s depuis des semaines dans le complexe industriel ukrainien d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est), assi\u00e9g\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, qui y a lanc\u00e9 une nouvelle offensive.          \u00ab\u00a0Je suis heureuse et soulag\u00e9e de confirmer que 101 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s avec succ\u00e8s de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a fait savoir la coordinatrice humanitaire des Nations unies pour l\u2019Ukraine Osnat Lubrani, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9.                    Des images de l\u2019arriv\u00e9e des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol \u00e0 Zaporijia circulent sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019ONU annonce l\u2019\u00e9vacuation \u00ab\u00a0r\u00e9ussie\u00a0\u00bb de 101 civils de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e Azovstal","dateModified":"2022-05-03T14:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:32:41+00:00","articleBody":"           Des pompiers \u00e9teignent un incendie \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe dans un parc de Kharkiv, en Ukraine, mardi 3 mai 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/80d4e2d_1651584362995-280000.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T13:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T13:29:17+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir volontairement perturb\u00e9 puis coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet dans la r\u00e9gion de Kherson et dans certaines zones autour de Zaporijia, territoires occup\u00e9s par les troupes russes.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9connexion est caus\u00e9e par des coupures des c\u00e2bles de fibre optique et par une perte de courant \u00e9lectrique dans les \u00e9quipements des op\u00e9rateurs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Service d\u2019Etat pour les communications sp\u00e9ciales et la s\u00e9curit\u00e9 informatique (SSSCIP). Les habitants ont commenc\u00e9 \u00e0 constater des perturbations samedi, avant que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet mobile et fixe ne soit interrompu, selon les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Ces derni\u00e8res ont \u00e9galement accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir fait courir la rumeur selon laquelle la coupure aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Selon l\u2019organisation NetBlocks, qui surveille les coupures d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet, la connexion a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e au bout de quelques heures, mais les flux de donn\u00e9es entrant et sortant de la r\u00e9gion de Kherson transitent d\u00e9sormais par le fournisseur d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet russe Rostelecom. Ils passaient auparavant par les r\u00e9seaux ukrainiens. \u00ab\u00a0Ces perturbations sont une nouvelle tentative de l\u2019ennemi de priver les Ukrainiens d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des informations v\u00e9ridiques sur l\u2019\u00e9volution de la guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine, et de faire de leur propagande l\u2019unique source d\u2019information, comme ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le SSSCIP.          La structure du r\u00e9seau Internet de l\u2019est de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement remodel\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au fil du conflit qui oppose Kiev aux s\u00e9paratistes prorusses qui contr\u00f4laient d\u00e9j\u00e0 une partie de la r\u00e9gion avant la guerre. Des chercheurs ont ainsi d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019une partie des r\u00e9seaux du Donbass avait \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9connect\u00e9e du reste de l\u2019Internet ukrainien et s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9e de la Russie \u00e0 partir de 2017. Un mouvement similaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9 par la Russie. Cette \u00ab\u00a0russification\u00a0\u00bb de l\u2019Internet dans certaines zones occup\u00e9es par la Russie s\u2019inscrit dans une strat\u00e9gie plus large, qui comprend aussi, par exemple, l\u2019introduction du rouble dans la r\u00e9gion de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie resserre son contr\u00f4le d\u2019Internet dans les zones occup\u00e9es","dateModified":"2022-05-03T13:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:59:44+00:00","articleBody":"     En temps normal, la mine appartenant au milliardaire ukrainien Rinat Akhmetov, visit\u00e9e par Le Monde, compte 4\u00a0000 employ\u00e9s. La guerre lui en a soustrait 800, partis combattre contre l\u2019envahisseur russe. Une moiti\u00e9 s\u2019est engag\u00e9e volontairement, l\u2019autre a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e. Parcourant une galerie \u00e0 460 m\u00e8tres sous terre, le directeur de la mine reconna\u00eet\u00a0: \u00ab\u00a0La production est tr\u00e8s ralentie faute de bras. Nous sommes contraints de r\u00e9duire les zones exploit\u00e9es. Mais nous continuons \u00e0 travailler d\u2019arrache-pied parce que l\u2019Ukraine a besoin de notre charbon pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\u00bb Pour lui, cette guerre est \u00ab\u00a0insens\u00e9e\u00a0\u00bb, parce que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine est un pays pacifique\u00a0\u00bb. Il souligne que \u00ab\u00a0la langue de travail ici a toujours \u00e9t\u00e9 le russe. Cela ne pose aucun probl\u00e8me, m\u00eame si tout ce qui est \u00e9crit doit l\u2019\u00eatre en ukrainien. C\u2019est normal en Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLes mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre","dateModified":"2022-05-03T13:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:30:23+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine, le lundi\u00a02\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/d96fa63_mar001-ukraine-crisis-mariupol-azovstal-0502-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-03T12:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:13:35+00:00","articleBody":"    Pour compl\u00e9ter le post de 9 h 44, la recherche : site:lemonde.fr live guerre ukraine fonctionne sur quasiment tous les moteurs de recherche, pas seulement Google. C'est toujours utile de rappeler l'existence de Bing, Qwant, Duckduckgo et j'en passe.    G33k encore         Bonjour G33k,          merci, bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T12:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:11:24+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va augmenter son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, face \u00e0 l\u2019invasion russe, de 300\u00a0millions de livres (environ 355\u00a0millions d\u2019euros) avec notamment des radars et des drones, a annonc\u00e9, mardi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien.          \u00ab\u00a0Je peux annoncer aujourd\u2019hui un nouveau plan d\u2019aide du gouvernement britannique d\u2019un montant total de 300\u00a0millions de livres, incluant des radars pour localiser l\u2019artillerie qui bombarde vos villes, des drones de transport lourd pour approvisionner vos forces, et des milliers d\u2019appareils de vision nocturne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant dans ce discours prononc\u00e9 par visioconf\u00e9rence depuis Londres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres augmente son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de plus de 350\u00a0millions d\u2019euros","dateModified":"2022-05-03T12:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T12:05:47+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe et les forces prorusses ont lanc\u00e9, mardi, une offensive sur l\u2019usine d\u2019Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne de la ville de Marioupol, dont des civils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ces derniers jours gr\u00e2ce \u00e0 un cessez-le-feu.          \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe et de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, utilisant de l\u2019artillerie et des avions, commencent \u00e0 d\u00e9truire\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0positions de tir\u00a0\u00bb de combattants ukrainiens sortis de l\u2019usine, a fait savoir le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Vadim Astafiev, dans une allocution dont la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e par les agences russes.          Le porte-parole des forces arm\u00e9es russes a affirm\u00e9 que le r\u00e9giment ukrainien Azov, qui d\u00e9fend l\u2019usine, a \u00ab\u00a0utilis\u00e9\u00a0\u00bb le cessez-le-feu, d\u00e9clar\u00e9 pour \u00e9vacuer des civils, pour sortir des sous-sols de l\u2019aci\u00e9rie et \u00ab\u00a0prendre des positions de tir sur le territoire et dans les b\u00e2timents de l\u2019usine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s toute la nuit (\u2026), deux femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et, maintenant, un assaut d\u2019Azovstal est en cours\u00a0\u00bb, a, pour sa part, d\u00e9clar\u00e9 Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, au site d\u2019information Ukra\u00efnska Pravda et cit\u00e9 dans un message du centre de communication strat\u00e9gique ukrainien sur la messagerie Telegram. Il a appel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 \u00ab\u00a0une action forte, car la situation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          Cette offensive russe sur l\u2019usine intervient presque deux semaines apr\u00e8s que Vladimir Poutine avait donn\u00e9 l\u2019ordre d\u2019assi\u00e9ger cette derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance plut\u00f4t que de l\u2019attaquer. Une centaine de civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s ce week-end de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique du sud du Donbass presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe. Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk,  il resterait quelques centaines de civils cach\u00e9s dans l\u2019usine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe et les forces prorusses lancent une offensive sur l\u2019usine Azovstal ","dateModified":"2022-05-03T16:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:45:53+00:00","articleBody":"     C\u2019est une premi\u00e8re pour un dirigeant occidental depuis le d\u00e9but de la guerre. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, doit s\u2019adresser aujourd\u2019hui au Parlement ukrainien par visioconf\u00e9rence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson s\u2019exprimera devant le Parlement ukrainien, en visioconf\u00e9rence, aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-05-03T12:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:30:27+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram et accompagn\u00e9 de photos flout\u00e9es des corps, Pavlo Kyrylenko, gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0au moins\u00a0\u00ab\u00a0neuf civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs russes\u00a0\u00bb ces derniers jours.          Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe a bombard\u00e9 Avdiivka dans la matin\u00e9e, visant une zone r\u00e9sidentielle dans la partie centrale de la ville. La nuit derni\u00e8re, les forces d\u2019occupation ont utilis\u00e9 Grady dans la m\u00eame zone.            Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite du bombardement de Vuhlehdar alors qu\u2019elles marchaient pour aller chercher de l\u2019eau potable. Trois autres civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 la suite du bombardement de Liman.            La commune d\u2019Ochertinskyy \u00e9tait \u00e9galement sous le feu aujourd\u2019hui. Les informations sur les victimes et les d\u00e9molitions sont en cours de v\u00e9rification.           Plus t\u00f4t aujourd\u2019hui, le bureau du pr\u00e9sident ukrainien avait annonc\u00e9 que d\u2019autres zones de Donetsk subissaient le feu constant de l\u2019arm\u00e9e russe, tandis que les autorit\u00e9s r\u00e9gionales tentaient d\u2019\u00e9vacuer les civils des lignes de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins neuf civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, selon le gouverneur l...","dateModified":"2022-05-03T11:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:15:50+00:00","articleBody":"     Le premier ministre centriste demandera, le 4 mai, au Parlement d\u2019approuver l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev. Mais dans ce pays traditionnellement proche de Moscou, la question divise jusqu\u2019au sein de la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine d\u00e9chire la Bulgarie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage en Bulgarie, o\u00f9 la guerre en Ukraine divise les \u00e9lus et l\u2019opi...","dateModified":"2022-05-03T11:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T11:05:13+00:00","articleBody":"     La Slovaquie demandera une exemption de tout embargo sur le p\u00e9trole russe, si cette mesure venait \u00e0 \u00eatre approuv\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne dans le cadre de son prochain train de sanctions contre Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re slovaque de l\u2019\u00e9conomie. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a d\u00e9j\u00e0 fait savoir que l\u2019extension des sanctions aux secteurs p\u00e9trolier et gazier constituait \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb pour son pays.          Des d\u00e9rogations qui pourraient bien leur \u00eatre accord\u00e9es. Ces deux pays enclav\u00e9s, qui n\u2019ont pas d\u2019ouverture sur la mer et ne sont reli\u00e9s \u00e0 aucun ol\u00e9oduc europ\u00e9en, d\u00e9pendent en effet exclusivement du p\u00e9trole russe.          Pour en savoir plus, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  P\u00e9trole et gaz\u00a0: les Europ\u00e9ens cherchent la parade face \u00e0 Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Slovaquie et Hongrie s\u2019opposent \u00e0 un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-03T11:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:59:11+00:00","articleBody":"     Des opposants bi\u00e9lorusses viennent pr\u00eater main-forte \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Certains y voient une mani\u00e8re d\u2019affronter Alexandre Loukachenko, devenu un oblig\u00e9 du Kremlin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les volontaires du bataillon Kastous-Kalinowski, \u00ab\u00a0la Bi\u00e9lorussie ne sera jamais libre si l\u2019Ukraine ne l\u2019est pas\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Bi\u00e9lorussie ne sera jamais libre, si l\u2019Ukraine ne l\u2019est pas\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-03T11:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:30:19+00:00","articleBody":"     Le pays a \u00e9chapp\u00e9 au d\u00e9faut de paiement, le rouble d\u00e9passe son niveau d\u2019avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, et la Banque centrale a rabaiss\u00e9 son taux directeur. Preuve que la panique financi\u00e8re est bel et bien enray\u00e9e, la gouverneure de la Banque centrale de Russie, Elvira Nabioullina, a annonc\u00e9 la baisse du taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeur russe de 17\u00a0% \u00e0 14\u00a0%. Fin f\u00e9vrier, l\u2019institution avait doubl\u00e9 son niveau, jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0%, pour r\u00e9pondre aux sanctions financi\u00e8res impos\u00e9es contre Moscou et parer au risque de pagaille mon\u00e9taire. Mais, depuis, elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 rabaiss\u00e9 deux fois. Le rouble, qui s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9 initialement, est d\u00e9sormais revenu au-dessus de son niveau d\u2019avant la guerre. Par rapport \u00e0 mi-f\u00e9vrier, il est en progression de 5\u00a0% face au dollar et m\u00eame de 15\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019euro (qui est en baisse face \u00e0 la majorit\u00e9 des monnaies mondiales, ces derni\u00e8res semaines).                    Lire aussi :  La Russie a \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario d\u2019une panique financi\u00e8re, malgr\u00e9 les sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario d\u2019une panique financi\u00e8re, malgr\u00e9 les sanctions","dateModified":"2022-05-03T11:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#423109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:15:36+00:00","articleBody":"    Merci pour votre direct.\r\nLe terme \"nazi\" utilis\u00e9 par les russes \u00e0 propos de l'Ukraine et des ukrainiens est la justification de cette \"op\u00e9ration sp\u00e9ciale\"\r\nQuelle est la signification de \"nazi\" chez les russes? D'ou vient leur interpr\u00e9tation de ce terme fort \u00e9loign\u00e9e de la n\u00f4tre?    Marcogiac         Bonjour, Marcogiac,          pour l\u2019historien Omer Bartov, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Brown (Rhode Island), qui a consacr\u00e9 ses recherches \u00e0 la Shoah\u00a0: \u00ab\u00a0Quand Poutine parle de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, il ne fait que justifier sa propre politique expansionniste.\u00a0\u00bb          La rh\u00e9torique russe autour de l\u2019Ukraine nazie est, en effet, destin\u00e9e \u00e0 convaincre la population russe \u2013 en dehors des principaux centres urbains, o\u00f9 se d\u00e9roulent des manifestations antiguerre \u2013 de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9f\u00e9rence ranime les souvenirs h\u00e9ro\u00efques de la seconde guerre mondiale de l\u2019arm\u00e9e russe et exploite les pr\u00e9jug\u00e9s anti-ukrainiens que partage une partie de la population russe, laquelle consid\u00e8re les \u00ab\u00a0petits Russes\u00a0\u00bb avec un certain m\u00e9pris.          Omer Bartov pr\u00e9cise ainsi\u00a0:           Bien s\u00fbr, l\u2019Ukraine n\u2019est pas dirig\u00e9e par des nazis. Il existe certes, en Ukraine, des groupes d\u2019extr\u00eame droite que l\u2019on peut qualifier de n\u00e9onazis. Mais ce sont des \u00e9l\u00e9ments marginaux, comme l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019\u00e9lection triomphale du pr\u00e9sident Zelensky, qui est lui-m\u00eame d\u2019origine juive. En r\u00e9alit\u00e9, Vladimir Poutine veut restaurer l\u2019empire sovi\u00e9tique, voire l\u2019Empire russe. La Russie, pour Poutine et ses propagandistes, devrait \u00eatre compos\u00e9e des trois \u00e9l\u00e9ments constitutifs de l\u2019Empire russe\u00a0: les Grands Russes (Russie), les Petits Russes (Ukraine) et les Russes blancs (Bi\u00e9lorussie). A quoi s\u2019ajoutent les territoires qui ont fait partie de l\u2019Empire, comme la Finlande, les pays baltes, la Pologne, la Bessarabie, sans compter une sph\u00e8re d\u2019influence parmi les Slaves du Sud, dans les Balkans\u2026 Rien \u00e0 voir avec le nazisme.           Vous pouvez lire son interview ici\u00a0:                    Lire aussi :  Omer Bartov\u00a0: \u00ab\u00a0En parlant de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, Poutine veut justifier sa politique expansionniste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T11:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T10:05:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\n\r\nMerci pour le live, la Chine ne fait plus de commentaires \u00e0 propos de la guerre en Ukraine ?    Cl\u00e9ment         Bonjour Cl\u00e9ment,          Si les deux anciens pays \u00ab\u00a0fr\u00e8res\u00a0\u00bb communistes, longtemps brouill\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9stalinisation en URSS, ont renou\u00e9 avec une amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb, la Chine est \u00e9cartel\u00e9e entre son partenariat strat\u00e9gique avec la Russie et ses imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques menac\u00e9s par les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Contrairement aux pays occidentaux, Xi Jinping refuse de prendre position sur ce conflit. \u00ab\u00a0P\u00e9kin a constamment refus\u00e9 de condamner \u00ab\u00a0l\u2019invasion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, un terme qu\u2019elle n\u2019a d\u2019ailleurs jamais utilis\u00e9, affirmant que les Etats-Unis et l\u2019OTAN \u00e9taient les responsables de cette guerre. Xi Jinping est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 dire \u00e0 son homologue am\u00e9ricain Joe Biden que Washington et l\u2019Alliance atlantique \u00e9taient \u00ab\u00a0le c\u0153ur\u00a0\u00bb du probl\u00e8me\u00a0\u00bb, note Pierre-Antoine Donnet sur le site d\u2019information consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Asie Asialyst.          \u00ab\u00a0Mais la Chine ne se prive pas de r\u00e9fl\u00e9chir sur la meilleure attitude \u00e0 adopter, et on a vu au cours des derni\u00e8res semaines plusieurs voix s\u2019\u00e9lever \u2013 certes timidement et sans r\u00e9sonance apparente \u2013 pour encourager l\u2019Etat-parti \u00e0 tourner le dos \u00e0 Moscou pour renforcer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et se positionner comme un partenaire fiable pour l\u2019Occident. Mais face aux exigences am\u00e9ricaines \u2013 Joe Biden et Anthony Blinken ont menac\u00e9 P\u00e9kin de repr\u00e9sailles si la Chine refuse d\u2019adh\u00e9rer au r\u00e9gime de sanctions \u2013, l\u2019attitude des dirigeants chinois indique qu\u2019aucune d\u00e9cision ne sera prise en ce sens, car il est pour l\u2019heure exclu de rompre avec le partenaire russe\u00a0\u00bb, observe Barth\u00e9l\u00e9my Courmont, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) charg\u00e9 du programme Asie-Pacifique.           \u00ab\u00a0D\u00e8s le premier jour de la guerre, les m\u00e9dias chinois ont \u00e9t\u00e9 le m\u00e9gaphone de la propagande de Moscou, \u00e9crit Pierre-Antoine Donnet. Ils ont ainsi relay\u00e9 les d\u00e9clarations russes selon lesquelles le pr\u00e9sident ukrainien Zelinsky avait fui la capitale et que les soldats ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus. Par ailleurs, la t\u00e9l\u00e9vision Phoenix TV avait diffus\u00e9 des images qui affirmaient que la population civile de Marioupol, ville aujourd\u2019hui presque enti\u00e8rement d\u00e9truite, avait manifest\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019arriv\u00e9e des soldats russes comme des \u201clib\u00e9rateurs\u201d. De fait, les m\u00e9dias chinois s\u2019\u00e9vertuent \u00e0 d\u00e9peindre la Russie comme une victime plut\u00f4t que comme un agresseur. Les universit\u00e9s chinoises, aux ordres du Parti, ont mis sur pied des cours destin\u00e9s \u00e0 donner aux \u00e9tudiants une \u201ccompr\u00e9hension correcte\u201d de ce conflit, mettant en exergue les \u201cerreurs\u201d des Etats-Unis et de l\u2019Occident en g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb           Nous vous conseillons \u00e9galement la lecture d\u2019articles que Le Monde a consacr\u00e9s aux relations de P\u00e9kin avec Moscou et l\u2019Occident.                    Lire aussi :  Chine et Russie poursuivent leurs campagnes de d\u00e9sinformation sur l\u2019Ukraine                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0Jamais la Chine n\u2019a autant commerc\u00e9 avec l\u2019Occident, pourtant jamais elle n\u2019en a paru aussi \u00e9loign\u00e9e\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: terrain\u00a0min\u00e9 pour l\u2019axe\u00a0Moscou-P\u00e9kin                       Lire aussi :  La chute de l\u2019URSS continue de hanter la Chine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T11:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:45:10+00:00","articleBody":"     Leur dernier \u00e9change remontait au 29\u00a0mars. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit \u00e9changer au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe \u00e0 midi au sujet de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Cet appel fait suite \u00e0 la discussion t\u00e9l\u00e9phonique qu\u2019a eue samedi le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un appel pr\u00e9vu \u00e0 midi entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-03T10:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:40:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T09:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:25:28+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/19d06a2_1651569897390-web-inter-1822-avancee-russe-ukraine-0305.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes","dateModified":"2022-05-03T09:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T09:11:10+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a accus\u00e9 ce matin sur Twitter \u00ab\u00a0l\u2019actuel gouvernement isra\u00e9lien [de] soutenir le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb.          Une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9nonciation ferme par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, hier, des propos de son homologue russe, Serge\u00ef Lavrov. Ce dernier avait fait un rapprochement entre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de confession juive, et Adolf Hitler, d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0je peux me tromper, mais Hitler avait aussi du sang juif\u00a0\u00bb. La Russie justifie, en effet, son invasion de l\u2019Ukraine par la n\u00e9cessit\u00e9, selon elle, de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb le pays.          Ce n\u2019est pas le premier message provocateur qu\u2019un compte Twitter officiel russe publie. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, et encore bien plus depuis le blocage, en Europe, des diff\u00e9rentes d\u00e9clinaisons de la cha\u00eene RT, la Russie a recentr\u00e9 ses efforts de propagande sur les comptes de ses ambassades et de ses minist\u00e8res dans le monde entier. S\u2019il est logique qu\u2019un Etat utilise ses ambassades pour diffuser ses arguments et \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0\u00bb, la Russie est, depuis la fin de f\u00e9vrier, all\u00e9e beaucoup plus loin, en utilisant massivement ses pages Facebook et, surtout, Twitter pour diffuser de fausses informations ou des messages de provocation.          Pour en savoir plus, retrouvez notre analyse ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, les comptes des ambassades russes et\u00a0la\u00a0\u00ab\u00a0diplomatie du\u00a0\u201cshitpost\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0soutenir le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-03T09:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T08:49:53+00:00","articleBody":"                     Des Ukrainiens arrivent dans un centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, Ukraine, lundi 2\u00a0mai 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                           Des Ukrainiens, venus de la ville ukrainienne de Tokmak, \u00e0 leur arriv\u00e9e dans un centre pour personnes d\u00e9plac\u00e9es, lundi 2\u00a0mai 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/19a3f7c_1651566387440-278078.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T09:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T08:35:13+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde!\r\n\r\nApparemment les renseignements britanniques et ukrainiens soup\u00e7onneraient la Russie de faire le recensement de ses r\u00e9servistes afin de pr\u00e9parer une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale le 9 mai.\r\nAuriez-vous plus d'informations \u00e0 ce sujet? A-t-on une id\u00e9e de ce que cela pourrait impliquer si cela devait s'av\u00e9rer? Une g\u00e9n\u00e9ralisation du conflit?\r\n\r\nMerci pour votre travail.    UnQuiet         Bonjour,          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN qui cite des responsables am\u00e9ricains et occidentaux, Vladimir Poutine pourrait officiellement d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine d\u00e8s le 9\u00a0mai, une d\u00e9cision qui permettrait la mobilisation des r\u00e9servistes et le recrutement des conscrits, au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine. Le 9\u00a0mai, connu sous le nom de \u00ab\u00a0Jour de la victoire\u00a0\u00bb en Russie, comm\u00e9more la victoire du pays face aux nazis en\u00a01945. Les responsables occidentaux ont longtemps cru que Vladimir Poutine tirerait parti de la signification symbolique de cette journ\u00e9e pour annoncer la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine et le succ\u00e8s de la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb dans ce pays. Ce que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a formellement d\u00e9menti.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il va essayer d\u2019abandonner son \u201cop\u00e9ration sp\u00e9ciale\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, \u00e0 la radio LBC le 30\u00a0avril. \u00ab\u00a0Il a pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour pouvoir dire \u201cregardez, c\u2019est maintenant une guerre contre les nazis, et ce dont j\u2019ai besoin, c\u2019est de plus de monde. J\u2019ai besoin de plus de chair \u00e0 canon russe\u201d.\u00a0\u00bb Une d\u00e9claration de guerre officielle le 9\u00a0mai pourrait potentiellement renforcer le soutien des Russes \u00e0 l\u2019invasion.                    Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0de bonnes raisons de croire que les Russes feront tout ce qu\u2019ils peuvent pour utiliser\u00a0\u00bb le 9\u00a0mai \u00e0 des fins de propagande. Ned Price a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait au courant de \u00ab\u00a0la sp\u00e9culation selon laquelle la Russie pourrait officiellement d\u00e9clarer la guerre\u00a0\u00bb le 9\u00a0mai. \u00ab\u00a0Ce serait une grande ironie si Moscou profitait de l\u2019occasion du Jour de la victoire\u00a0pour d\u00e9clarer la guerre, ce qui en soi leur permettrait d\u2019augmenter les effectifs de conscrits sur le terrain, ce qu\u2019ils ne sont pas en mesure de faire maintenant\u00a0; ce qui reviendrait \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler au monde que leur effort de guerre \u00e9choue, qu\u2019ils pataugent dans leur campagne et leurs objectifs militaires.\u00a0\u00bb Les responsables occidentaux et ukrainiens ont estim\u00e9 qu\u2019au moins 10\u00a0000 soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion russe, il y a un peu plus de deux mois.          D\u2019autres sc\u00e9narios sont toutefois envisag\u00e9s. Les Etats-Unis disposent de rapports de renseignement \u00ab\u00a0hautement cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb selon lesquels la Russie tentera d\u2019annexer Louhansk et Donetsk \u00ab\u00a0\u00e0 la mi-mai\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, Michael Carpenter. Une pouss\u00e9e majeure vers Odessa, dans le sud, ou la d\u00e9claration du contr\u00f4le total de la ville portuaire de Marioupol pourraient \u00eatre aussi envisag\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T09:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T08:10:42+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un million de personnes, dont pr\u00e8s de 200\u00a0000 enfants, ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es d\u2019Ukraine en Russie au cours des deux derniers mois, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, selon l\u2019agence de presse russe TASS.          Le g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, \u00e0 la t\u00eate du Centre national pour la gestion de la d\u00e9fense russe, a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures 11\u00a0550 personnes, dont 1\u00a0847 enfants, avaient \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es \u00ab\u00a0depuis les r\u00e9gions dangereuses\u00a0de Donetsk, de Louhansk et d\u2019autres parties de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb vers la Russie, \u00ab\u00a0sans la participation des autorit\u00e9s ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9placements de populations se feraient sans le consentement des civils ukrainiens, selon plusieurs sources.          Hier, le pr\u00e9sident ukrainien affirmait qu\u2019au moins un demi-million d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0ill\u00e9galement emmen\u00e9s en Russie, ou dans d\u2019autres endroits, contre leur gr\u00e9\u00a0\u00bb.  Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, avait d\u00e9clar\u00e9 fin mars que \u00ab\u00a0les occupants forc[ai]ent les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9es par la guerre \u00e0 monter dans des bus\u00a0\u00bb, affirmant \u00e9galement que \u00ab\u00a0l\u2019occupant russe confisqu[ait] les passeports des gens et d\u2019autres documents d\u2019identit\u00e9 ukrainiens\u00a0\u00bb.          Le Washington Post, la BBC et le Guardian ont aussi \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9placements de population\u00a0: une femme \u00e9vacu\u00e9e de Marioupol a racont\u00e9 au Washington Post qu\u2019elle \u00e9tait pass\u00e9e par un \u00ab\u00a0camp de filtration\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019image de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 les civils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s, interrog\u00e9s et ont d\u00fb remettre leur t\u00e9l\u00e9phone, dont les contacts ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Elle aurait ensuite \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e en Russie, interrog\u00e9e de nouveau par les services de renseignement russe (FSB), avant d\u2019\u00eatre conduite \u00e0 Taganrog, au bord de la mer d\u2019Azov, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres de Rostov. Elle devait ensuite \u00eatre envoy\u00e9e \u00e0 Vladimir, \u00e0 l\u2019est de Moscou, mais avait r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019enfuir avec sa famille.          L\u2019ambassade des Etats-Unis en Ukraine a, elle, accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 plus de 2\u00a0000\u00a0enfants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un million de personnes emmen\u00e9es d\u2019Ukraine en Russie, selon Moscou","dateModified":"2022-05-03T11:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:44:11+00:00","articleBody":"    Vous pr\u00e9cisez dans votre post de 6 h 53 que Google peut aider \u00e0 trouver les anciens lives. Peu de gens le savent, mais on peut restreindre  les recherches en ajoutant site:lemonde.fr dans la recherche. Pour les lives, ceci marche donc bien: https:\/\/www.google.fr\/search?q=site%3Alemonde.fr+live+guerre+ukraine    geek         Bonjour, geek,          Et merci pour ce lien qui permet de retrouver tous les lives de la r\u00e9daction consacr\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T08:29:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:32:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live tr\u00e8s instructif. Quand on estime les pertes russes, s'agit-il uniquement des pertes de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, ou aussi celles d'unit\u00e9s comme la \"Rosgwardia\", dont les Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov, le groupe Wagner, etc?     Franz67         Bonjour Franz,          il s\u2019agit uniquement des pertes de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re. Nous ne disposons pas de donn\u00e9es sur les unit\u00e9s qui ne sont pas officiellement rattach\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T07:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:27:54+00:00","articleBody":"     Depuis plus de deux mois, la ville polonaise a accueilli plus d\u2019un millier de personnes, dont neuf sur dix sont log\u00e9es chez des particuliers.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Konin, en Pologne, devenu un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r...","dateModified":"2022-05-03T07:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:18:31+00:00","articleBody":"           Les restes d\u2019un char russe pr\u00e8s du village de Skybyn, aux alentours de Kiev, le 2\u00a0mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/34db63b_1651562294359-d80f383-5084782-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T07:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:13:23+00:00","articleBody":"     Le maire de la cit\u00e9 portuaire, Vadim Bo\u00eftchenko, a fait savoir mardi que plus de 200 civils sont encore terr\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, avec des combattants ukrainiens qui tiennent cette derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance dans la ville situ\u00e9e sur la mer d\u2019Azov.          Selon lui, environ 100\u00a0000 civils \u2013 sur les 400\u00a0000 habitants de Marioupol avant la guerre \u2013 se trouvent encore dans la ville, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e victorieuse le 21\u00a0avril apr\u00e8s pr\u00e8s de deux mois d\u2019un si\u00e8ge destructeur.                    Lire aussi :  L\u2019enfer de Marioupol racont\u00e9 par ses survivants                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nPlus de 200 civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-03T12:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T07:04:43+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a annonc\u00e9 dans le quotidien italien Corriere Della Sera avoir demand\u00e9 \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Moscou afin de tenter de faire cesser la guerre en Ukraine. Pour l\u2019heure, aucune r\u00e9ponse ne lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je crains que M. Poutine ne puisse et ne veuille pas avoir cette rencontre maintenant. Mais tant de brutalit\u00e9, comment ne pas tenter de l\u2019arr\u00eater\u00a0? Il y a vingt-cinq ans, nous avons v\u00e9cu la m\u00eame chose avec le Rwanda\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife. Et d\u2019ajouter\u00a0:           Je ne vais pas \u00e0 Kiev pour le moment. J\u2019ai envoy\u00e9 le cardinal Michael Czerny et le cardinal Konrad Krajewski. Mais je sens que je ne dois pas y aller. Je dois d\u2019abord aller \u00e0 Moscou, je dois d\u2019abord rencontrer Poutine.           Le pape a \u00e9galement eu des mots critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du patriarche Kirill de Moscou, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe et fervent partisan de la guerre\u00a0:           J\u2019ai parl\u00e9 \u00e0 Kirill pendant quarante minutes via Zoom. Les vingt premi\u00e8res minutes, (\u2026) il m\u2019a lu toutes les justifications de la guerre [qu\u2019il avait not\u00e9es sur un carton]. J\u2019ai \u00e9cout\u00e9 et je lui ai dit\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne comprends rien \u00e0 tout cela. Fr\u00e8re, nous ne sommes pas des clercs d\u2019Etat, nous ne pouvons pas utiliser le langage de la politique, mais celui de J\u00e9sus.\u00a0\u00bb           Le souverain pontife a ajout\u00e9 que le patriarche Kirill \u00ab\u00a0ne pouvait pas devenir l\u2019enfant de ch\u0153ur de Poutine\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois souhaite aller \u00e0 Moscou pour rencontrer Poutine","dateModified":"2022-05-03T07:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#422034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T06:48:55+00:00","articleBody":"    En \u00e9coutant le compte rendu quotidien du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, les pertes militaires ukrainiennes apparaissent \u00e9galement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es. Quel cr\u00e9dit accorder \u00e0 ces d\u00e9clarations officielles ? Merci     Ced         Bonjour Ced,          Russes comme Ukrainiens sont avares de donn\u00e9es sur leurs propres pertes humaines et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019estimer celles du camp adverse. Difficiles \u00e0 v\u00e9rifier et  rendus publics \u00e0 des fins de propagande, les chiffres officiels sont donc \u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9cautions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T06:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T06:39:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nles pertes et le mat\u00e9riel russe affich\u00e9s dans les tableaux pr\u00e9c\u00e9dents sont-ils ceux engag\u00e9s en ukraine uniquement ou bien la totalit\u00e9 du mat\u00e9riel russe ?     Willym18         Bonjour, Willym18,          Il s\u2019agit de la totalit\u00e9 du mat\u00e9riel russe. L\u2019ensemble de ce mat\u00e9riel n\u2019est, en effet, pas encore engag\u00e9 en Ukraine\u00a0: comme le rapportait l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son rapport op\u00e9rationnel ce matin, Moscou est en train de \u00ab\u00a0[retirer] du stock\u00a0\u00bb des chars et des blind\u00e9s pour les envoyer en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T06:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T06:23:46+00:00","articleBody":"     Dans le dernier rapport des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, on peut lire que malgr\u00e9 le doublement du budget de la d\u00e9fense russe entre 2005 et 2018, qui a permis au Kremlin d\u2019investir \u00ab\u00a0dans plusieurs capacit\u00e9s a\u00e9riennes, terrestres et maritimes haut de gamme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la modernisation de [ces] \u00e9quipements physiques n\u2019a pas permis \u00e0 la Russie de dominer l\u2019Ukraine. Les \u00e9checs de la planification strat\u00e9gique et de l\u2019ex\u00e9cution op\u00e9rationnelle l\u2019ont emp\u00each\u00e9e de transformer sa force num\u00e9rique en avantage d\u00e9cisif\u00a0\u00bb.          Et de poursuivre\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e russe est d\u00e9sormais nettement plus faible (\u2026) \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine. Le r\u00e9tablissement de cette situation sera [entrav\u00e9] par les sanctions. Cela aura un impact durable sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 d\u00e9ployer une force militaire conventionnelle.                     Outre les pertes mat\u00e9rielles, la Russie a subi de lourdes pertes humaines. L\u2019\u00e9tat-major russe avait reconnu, \u00e0 la fin de mars, la mort de 1\u00a0351 de ses soldats pour 3\u00a0825 bless\u00e9s, apr\u00e8s un premier bilan officiel au d\u00e9but du m\u00eame mois d\u2019environ 500 morts. L\u2019OTAN estime pour sa part que sur les 150\u00a0000\u00a0\u00e0 200\u00a0000 soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, entre 30\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 ne seraient plus en \u00e9tat de combattre, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, soit parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou faits prisonniers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe est consid\u00e9rablement affaiblie par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon le renseignement b...","dateModified":"2022-05-03T06:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:50:52+00:00","articleBody":"     Voici un point rapide sur l\u2019\u00e9tat des arm\u00e9es bellig\u00e9rantes, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe. A noter\u00a0: ces donn\u00e9es s\u2019appuient sur le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes en v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps. Les chiffres r\u00e9els pourraient \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s.          La Russie a perdu un nombre important de chars, et leur progression dans les plaines ukrainiennes a longtemps \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9e par la boue li\u00e9e au d\u00e9gel. Ils ont rapidement \u00e9t\u00e9 contraints de ne passer que par les routes, ce qui a rendu leurs mouvements beaucoup plus pr\u00e9visibles. Les chars russes ont ainsi largement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par des roquettes lanc\u00e9es depuis le sol et des frappes de drones.               En revanche, l\u2019aviation ukrainienne a subi des pertes importantes. D\u00e9truire les forces a\u00e9riennes ukrainiennes a en effet \u00e9t\u00e9 l\u2019une des strat\u00e9gies mises en place d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre par l\u2019arm\u00e9e russe. Avec deux objectifs\u00a0: annihiler les risques de tirs de missiles sur les chars russes et ma\u00eetriser le ciel ukrainien afin de pouvoir attaquer, entre autres lieux, des d\u00e9p\u00f4ts de carburants et d\u2019armes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a perdu de nombreux chars, mais dispose encore d\u2019importantes r\u00e9serves d\u2019\u00e9quipements","dateModified":"2022-05-03T06:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:36:14+00:00","articleBody":"     La Russie est en train de reconstituer ses stocks d\u2019\u00e9quipements militaires, qui ont subi d\u2019importantes pertes, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son dernier rapport op\u00e9rationnel. \u00ab\u00a0Dans la ville [russe] de Bogoutchar, entre le 27\u00a0avril et le 2\u00a0mai\u00a02022, dix-sept chars et soixante BMP-1 [blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie] ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du stockage. Ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans les territoires ukrainiens temporairement occup\u00e9s par les troupes russes\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans ce rapport.          Les forces ukrainiennes auraient ces derniers jours d\u00e9jou\u00e9 24 attaques russes et d\u00e9truit 6 chars, 5 syst\u00e8mes d\u2019artillerie et 22\u00a0unit\u00e9s de mat\u00e9riel blind\u00e9 de combat, selon cette m\u00eame source.          Nous n\u2019avons pu, pour l\u2019heure, v\u00e9rifier ces derni\u00e8res informations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, mais vous ferons, d\u00e8s que possible, un point sur les destructions d\u2019\u00e9quipements militaires subies par les forces en pr\u00e9sence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconstitue ses pertes en mat\u00e9riel militaire, selon Kiev","dateModified":"2022-05-03T08:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:26:04+00:00","articleBody":"     Sur les 180 pays \u00e9tudi\u00e9s par RSF dans son rapport annuel, douze int\u00e8grent la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb, dont la Russie (155e) et la Bi\u00e9lorussie (153e).                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine a aggrav\u00e9 le \u00ab\u00a0chaos informationnel\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: L\u2019invasion de l\u2019Ukraine a aggrav\u00e9 le \u00ab\u00a0chaos informationnel\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-05-03T05:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T05:21:14+00:00","articleBody":"     Alors que les combats se poursuivent dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Emmanuel Grynszpan, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de retour du Donbass, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: au Donbass, \u00ab\u00a0les d\u00e9s sont loin d\u2019\u00eatre jet\u00e9s, mais la m\u00e9t\u00e9o chaude et s\u00e8che depuis une semaine favorise l\u2019offensive russe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: au Donbass, \u00ab\u00a0les d\u00e9s sont loin d\u2019\u00eatre jet\u00e9s, mais la m\u00e9t\u00e9o chaude...","dateModified":"2022-05-03T05:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:53:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'ensemble de vos \"live\" est-il disponible ? Y aurait-il un article regroupant tous les liens ? \r\nRemonter de live en live pour retrouver une information est assez long...\r\nBig up !    Job         Bonjour Job,          Non, d\u00e9sol\u00e9\u00a0! Si vous avez une requ\u00eate sur un sujet pr\u00e9cis, Google peut vous y aider dans la mesure o\u00f9 le contenu de tous les lives du Monde.fr y est index\u00e9.          Sinon, vous pouvez trouver tous nos articles sur la guerre en Ukraine, dont les lives, ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T05:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:30:37+00:00","articleBody":"     Pendant toute la journ\u00e9e de lundi, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont esp\u00e9r\u00e9 pouvoir reprendre les \u00e9vacuations de civils de Marioupol, commenc\u00e9es ce week-end avec la sortie d\u2019une centaine de personnes de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal. Mais les convois affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019Unicef et plusieurs ONG tardaient \u00e0 arriver lundi soir \u00e0 Zaporijia, une ville sous contr\u00f4le ukrainien \u00e0 quelque 200\u00a0km au nord-ouest.         Odessa, port russophone de la mer Noire consid\u00e9r\u00e9 comme un centre culturel majeur tant pour les Ukrainiens que pour les Russes, a encore \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes lundi. Une frappe sur un dortoir a tu\u00e9 un adolescent de 15\u00a0ans et bless\u00e9 un autre mineur. Une \u00e9glise orthodoxe ainsi que l\u2019a\u00e9roport ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s.          A Washington, l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) a fait \u00e9tat d\u2019informations \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb selon lesquelles la Russie entend organiser \u00ab\u00a0vers la mi-mai\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums pour \u00ab\u00a0tenter d\u2019annexer\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk, dans le Donbass, ainsi que Kherson, au sud.          Dans le Donbass, les forces russes poursuivent leur offensive, avec des combats particuli\u00e8rement intenses autour d\u2019Izioum, de Lyman et de Roubijne. A l\u2019approche du 9\u00a0mai, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a dit s\u2019attendre \u00e0 \u00ab\u00a0une intensification des bombardements\u00a0\u00bb. Mais le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9menti une action militaire particuli\u00e8re \u00e0 cette occasion, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Mediaset diffus\u00e9 dimanche.          Dans cette m\u00eame interview, interrog\u00e9 sur les affirmations russes selon lesquelles la guerre vise \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, alors que le pr\u00e9sident Zelensky est juif, Sergue\u00ef Lavrov a suscit\u00e9 un toll\u00e9 en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Je peux me tromper, mais Hitler avait aussi du sang juif.\u00a0\u00bb Son homologue isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a jug\u00e9 ces propos \u00ab\u00a0scandaleux, impardonnables\u00a0\u00bb, d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une horrible erreur historique\u00a0\u00bb, et convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe pour \u00ab\u00a0clarifications\u00a0\u00bb. Kiev a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0odieux\u00a0\u00bb les propos de M.\u00a0Lavrov, et Berlin a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9claration \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019adressera mardi par visioconf\u00e9rence au Parlement ukrainien, une premi\u00e8re pour un dirigeant occidental depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, et annoncera 300\u00a0millions de livres d\u2019aides militaires suppl\u00e9mentaires \u00e0 Kiev.          Les Europ\u00e9ens travaillent \u00e0 durcir leurs sanctions \u00e9conomiques contre Moscou. Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept ont \u00e9voqu\u00e9 lundi \u00e0 Bruxelles un calendrier d\u2019arr\u00eat progressif de leurs importations de p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% de leurs importations de p\u00e9trole. L\u2019UE a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette occasion son refus de payer en roubles ses achats de gaz russe. Mardi, de nouvelles banques russes devraient \u00eatre exclues du syst\u00e8me de paiement Swift, a annonc\u00e9 Josep Borrell. Enfin, un contrat avec le groupe russe Rosatom pour construire un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire dans le nord de la Finlande a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-03T08:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:15:34+00:00","articleBody":"           Le haut-repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e0 Panama, le 2 mai 2022. LUIS ACOSTA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/71063c5_5087366-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-05-03T08:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T04:00:51+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens travaillent \u00e0 durcir leurs sanctions \u00e9conomiques contre Moscou. La Commission europ\u00e9enne devrait proposer mardi un sixi\u00e8me paquet de sanctions qui comprendrait un calendrier d\u2019arr\u00eat progressif des importations de p\u00e9trole russe, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% des importations de p\u00e9trole de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Si les 27 Etats membres s\u2019entendent sur cette mesure, l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie sera progressif, sur six \u00e0 huit mois, mais avec des mesures \u00e0 effet imm\u00e9diat, notamment une taxe sur le transport par tankers, a confi\u00e9 un responsable europ\u00e9en.          Les nouvelles sanctions concerneront aussi \u00ab\u00a0le secteur bancaire, il y aura d\u2019autres banques russes qui sortiront de Swift\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, Josep Borrell, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Panama lundi. Il s\u2019y trouve pour participer mardi \u00e0 une r\u00e9union avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Am\u00e9rique centrale et des Cara\u00efbes afin d\u2019aborder les cons\u00e9quences du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019appr\u00eate \u00e0 annoncer de nouvelles sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-05-03T08:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html#421689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-a-lance-une-offensive-sur-l-usine-azovstal-a-marioupol-deux-cents-civils-y-seraient-encore-refugies_6124533_3210.html","datePublished":"2022-05-03T03:50:20+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/76/0/5000/2500/1342/671/60/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nBienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-05-03T03:50:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/2f1b9d5_a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-a4eb9142b98a4de58b140d3bc1625451-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/03/19-3">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Depuis quarante-neuf ans, cet arrêt de la Cour suprême américaine, aujourd’hui menacé, fixe le cadre légal de l’accès à l’avortement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       États-Unis             Qu’est-ce que l’arrêt Roe versus Wade, qui a ouvert le droit à l’avortement aux Etats-Unis en 1973 ?      Depuis quarante-neuf ans, cet arrêt de la Cour suprême américaine, aujourd’hui menacé, fixe le cadre légal de l’accès à l’avortement.          Par Clémence Apetogbor         Publié aujourd’hui à 19h04, mis à jour à 19h33    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Il est, sans doute, l’arrêt le plus connu de la Cour suprême des Etats-Unis. Le 22 janvier 1973, la promulgation de l’arrêt Roe versus Wade accordait aux Américaines le droit d’avorter dans tout le pays.            Un droit que la plus haute juridiction du pays s’apprête à remettre en question, selon un projet de décision publié par Politico, qui a fait l’effet d’une bombe à Washington. Si cette annulation est bel et bien retenue en juillet, les Etats-Unis reviendront à la situation en vigueur avant 1973, où chaque Etat avait compétence à interdire ou à autoriser l’avortement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : un projet de décision de la Cour suprême qui supprimerait le droit à l’avortement a fuité                   A quand remonte la première législation sur l’avortement aux Etats-Unis ?            C’est dans le Connecticut que la première loi sur l’interruption volontaire de grossesse est promulguée aux Etats-Unis, en 1821. Elle s’oppose à l’avortement par la prise de tous types de « poison », pour des questions sanitaires avant tout. Toutefois, au cours du XIXe siècle, l’avortement est toléré par la société américaine. Mais, en mars 1873, le Comstock Act est adopté par le Sénat. Cette loi fédérale réprime « le commerce et la circulation de la littérature obscène et des articles d’usage immoral » et interdit la publication d’informations sur la reproduction, les outils et les médicaments servant à l’avortement ou à la contraception. En 1880, sous la pression d’une partie du corps médical, la pratique de l’avortement est rendue criminelle, sauf si la vie de la mère est en jeu.              Près d’un siècle plus tard, quatorze Etats réforment et quatre autres abrogent leurs lois restrictives sur l’avortement. En 1967, la Cour suprême de Californie se positionne en faveur de la liberté d’avorter. En 1970, les Etats de New York, de Washington, d’Hawaï et de l’Alaska abrogent leurs lois interdisant l’avortement. Ils l’autorisent notamment lorsque la grossesse résulte d’un viol ou d’un inceste. Par ailleurs, les dispositions du Comstock Act relatives à la contraception sont abrogées.            Que s’est-il passé le 22 janvier 1973 ?            C’est en 1973 que le pays, dans son ensemble, vit un tournant historique. Le 22 janvier, la Cour suprême des Etats-Unis décide, par sa décision Roe versus Wade, que le droit au respect de la vie privée, garanti par la Constitution américaine, s’applique à l’avortement.            Mais, dans ce dossier, tout commence trois ans plus tôt. Norma McCorvey, mère célibataire de 21 ans et enceinte pour la troisième fois, souhaite avorter, chose interdite dans plusieurs Etats, dont le Texas, où vit la jeune femme. Elle se tourne vers les avocates Sarah Weddington et Linda Coffee, qui contestent au nom de plusieurs femmes enceintes la législation texane, laquelle fait de l’avortement un crime. Me Coffee dépose alors une plainte au tribunal de Dallas en 1970, au nom de Jane Roe, le pseudonyme choisit par Norma McCorvey.              La défense de Jane Roe se base sur le manque de précision des lois anti-avortement du Texas et leurs contradictions avec plusieurs articles de la Constitution des Etats-Unis. Henry Wade, procureur de Dallas et représentant de l’Etat du Texas dans cette affaire, gagne le procès devant la cour fédérale. Mais Jane Roe et ses avocates font appel et la plus haute juridiction du pays se saisit du dossier.                             Lire aussi :  L’avocate Sarah Weddington, qui a obtenu le droit à l’avortement aux Etats-Unis, est morte                   Après avoir entendu les parties à deux reprises, la Cour suprême attend l’élection présidentielle de novembre 1972, et la réélection du républicain Richard Nixon, pour rendre son arrêt, adopté à sept voix contre deux. Reconnaissant déjà la « nature sensible et émotionnelle du débat sur l’avortement, les points de vue rigoureusement opposés, même parmi les médecins, et les convictions profondes et absolues que le sujet inspire », la Haute Cour a, au bout du compte, annulé les lois du Texas sur l’avortement.            Que dit l’arrêt et quelles sont ses limites ?            La décision, qui a fait jurisprudence dans une majorité d’Etats américains où des lois similaires étaient en vigueur, stipule que « le droit au respect de la vie privée, présent dans le 14e amendement de la Constitution (…) est suffisamment vaste pour s’appliquer à la décision d’une femme de mettre fin ou non à sa grossesse ».              « Une loi du type de celle du Texas qui fait de l’avortement un crime, sauf quand la vie de la mère est en danger, sans tenir compte du stade de la grossesse ni des autres intérêts en jeu, viole le 14e amendement de la Constitution », selon la décision.            La jurisprudence fixe ainsi le cadre légal de l’accès à l’avortement. Celui-ci est autorisé jusqu’au seuil de viabilité, stade à partir duquel un fœtus peut survivre en dehors de l’utérus, soit environ de 22 à 24 semaines de grossesse.            Mais la Cour s’était rangée à l’avis du tribunal de première instance, selon lequel le droit au respect de la vie privée n’était, « cependant, pas absolu ». « A un certain stade, les intérêts de l’Etat et la protection de la santé, des critères médicaux et de la vie prénatale deviennent dominants », soulignait le juge Harry Blackmun, qui rédigea le texte au nom des neuf « sages ».              La haute juridiction donnait ainsi raison à Jane Roe, mais rejetait les recours, qualifiés d’irrecevables, du médecin James Hallford et du couple John et Mary Doe, qui attaquaient pour leur part la législation sur l’avortement en Géorgie. Roe v. Wade était accompagné de la décision Doe v. Bolton, qui autorise chaque Etat à ajouter des restrictions au droit à l’avortement, quand la grossesse est avancée. Le droit constitutionnel à l’avortement a été, ensuite, confirmé par d’autres décisions.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : « L’objectif des lois interdisant l’avortement avant le seuil de viabilité est de remettre en cause la jurisprudence en vigueur »                        Clémence Apetogbor           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/03/qu-est-ce-que-l-arret-roe-versus-wade-qui-a-ouvert-le-droit-a-l-avortement-aux-etats-unis-en-1973_6124632_3224.html"},"headline":"Qu\u2019est-ce que l\u2019arr\u00eat Roe versus Wade, qui a ouvert le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis en\u00a01973\u00a0?","dateCreated":"2022-05-03T19:04:32+02:00","datePublished":"2022-05-03T19:04:32+02:00","dateModified":"2022-05-03T19:33:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9tats-Unis"],"description":"Depuis quarante-neuf\u00a0ans, cet arr\u00eat de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, aujourd\u2019hui menac\u00e9, fixe le cadre l\u00e9gal de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mence Apetogbor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/36e3270_1651590659773-000-8xv3pp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-4">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La direction française du groupe propose d’augmenter les salaires de 3,5 %, un chiffre jugé « indécent » par la plupart des syndicats représentatifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Amazon             Amazon France : un seul syndicat a signé la proposition d’augmentation générale des salaires de la direction      La direction française du groupe propose d’augmenter les salaires de 3,5 %, un chiffre jugé « indécent » par la plupart des syndicats représentatifs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h17    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Parmi les syndicats représentatifs des quelque 15 500 salariés d’Amazon France, seul un, le syndicat des cadres CFE-CGC, a signé, mardi, l’accord avec la direction sur une augmentation générale des salaires de 3,5 %, que les autres organisations ont jugé insuffisante dans un contexte de forte inflation.            « Nous ne sommes pas signataires parce que cette proposition reste indécente », explique, à l’Agence France-Presse, Morgane Boulard, déléguée syndicale centrale CFDT, au terme d’une dernière réunion, mardi. Mais elle se dit « plutôt satisfaite que la direction ne soit pas redescendue à 3 % d’augmentation ».                             Lire aussi :  Amazon France : l’échec des négociations salariales                   Le 1er-Mai, les différents syndicats représentatifs (CFDT, SUD, CGT, CAT, CFE-CGC) avaient en effet regretté que la direction du géant américain leur fasse du « chantage », en leur « disant que si les syndicats ne signaient pas » mardi leur proposition à + 3,5 %, une augmentation de 3 % des salaires serait décidée unilatéralement.              Finalement, seule la CFE-CGC a signé un accord allant dans le sens d’une revendication très ancienne de sa part sur le 13e mois de certains salariés. Après deux heures et demie de négociations, la direction française du groupe a décidé de « rester de manière unilatérale sur 3,5 % d’augmentation », a expliqué Morgane Boulard.            Les syndicats réclament 5 % face à l’inflation            « Ils ont écouté les demandes de l’intersyndicale », abonde Hakim Taoufik, délégué syndical central du CAT. Les organisations n’ont toutefois pas signé, car elles souhaitaient « au moins 5 %, dans la mesure où l’inflation est aujourd’hui de 4,8 % et que, alors qu’il y a quelques années le salaire de base chez Amazon était de 15 % à 20 % au-dessus du smic, il ne l’est plus que de quelques centimes maintenant ».            La direction a rogné sur quelques avantages existants précédemment, comme le nombre d’absences autorisées sans justificatif, qui passe de trois à un, « une meilleure indemnité de départ à la retraite, ou encore des aménagements d’horaires pour les personnes voulant avoir recours à une PMA [procréation médicalement assistée] », détaillent Morgane Boulard et Hakim Taoufik.              Dans un communiqué, la direction s’est dit « heureuse de confirmer la proposition d’augmentation salariale attractive faite par Amazon, qu’[elle pensait] bien positionnée pour [ses] salariés et qui sera mise en place au sein de [ses] huit centres de distribution, tout comme d’autres mesures financières ». Parmi ces mesures : un statut d’agent de maîtrise pour les techniciens informatiques, ou encore des primes de fin d’année maintenues, précise-t-on de même source.            Le mouvement social avait éclaté le 4 avril sur les huit sites logistiques d’Amazon en France. La CGT avait notamment relevé qu’Amazon allait « faire payer 5 % de taxe à ses vendeurs pour faire face à la hausse des carburants », mais refusait « de donner 5 % à ses salariés pour qu’ils puissent faire face à la hausse des carburants ».            Le géant américain a réalisé 33 milliards de dollars [31 milliards d’euros] de bénéfices en 2021, même si l’inflation et les pénuries pèsent sur ses perspectives économiques pour 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon, à New York                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/amazon-france-un-seul-syndicat-a-signe-la-proposition-d-augmentation-generale-des-salaires-de-la-direction_6124633_3234.html"},"headline":"Amazon France\u00a0: un seul syndicat a sign\u00e9 la proposition d\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires de la direction","dateCreated":"2022-05-03T19:17:16+02:00","datePublished":"2022-05-03T19:17:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Amazon"],"description":"La direction fran\u00e7aise du groupe propose d\u2019augmenter les salaires de 3,5\u00a0%, un chiffre jug\u00e9 \u00ab\u00a0ind\u00e9cent\u00a0\u00bb par la plupart des syndicats repr\u00e9sentatifs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/311/0/3500/1750/1342/671/60/0/9cca8c7_59941609-418670.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-5">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Des opposants biélorusses viennent prêter main-forte à l’armée ukrainienne. Certains y voient une manière d’affronter Loukachenko, devenu un obligé du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Biélorussie             Guerre en Ukraine : pour les volontaires du bataillon Kastous-Kalinowski, « la Biélorussie ne sera jamais libre si l’Ukraine ne l’est pas »      Des opposants biélorusses viennent prêter main-forte à l’armée ukrainienne. Certains y voient une manière d’affronter Loukachenko, devenu un obligé du Kremlin.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le passeport biélorusse et le carnet militaire ukrainien d’Evgen Mikhasiouk, volontaire biélorusse engagé dans l’armée ukrainienne.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Le rendez-vous a été donné sur le parking d’un centre commercial de la périphérie de Kiev, non loin du QG d’un bataillon de citoyens biélorusses combattant aux côtés des Ukrainiens. Cela fait plus d’un an et demi qu’Evgen Mikhasiouk vit en Ukraine, après avoir quitté son pays pour des raisons politiques. Le Biélorusse de 27 ans a fait partie des premiers à rejoindre le bataillon Kastous-Kalinowski. « Nous savons que nous ne pourrons jamais libérer la Biélorussie sans libérer l’Ukraine », affirme celui qui travaillait dans les hautes technologies et l’e-commerce. Il ajoute : « La Biélorussie ne sera jamais libre si l’Ukraine ne l’est pas. »          Comme un grand nombre de ses concitoyens, Evgen Mikhasiouk espérait beaucoup de l’élection présidentielle d’août 2020, qui allait peut-être détrôner Alexandre Loukachenko, président au pouvoir depuis 1994. Las, celui-ci avait été réélu avec 80 % des voix, dans un scrutin non reconnu par les Occidentaux. Le jeune homme avait participé aux manifestations inédites et pacifiques qui avaient suivi, avant d’être arrêté et tabassé par les forces antiémeute, les OMON, le 11 août. Quelques semaines plus tard, en novembre 2020, alors que le mouvement de contestation s’éteignait dans une violente répression politique, il quittait le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                 Evgen Mikhasiouk s’était juré de prendre les armes si une guerre entre l’Ukraine et la Russie devait éclater. « Mais quand tu vas te présenter à l’administration militaire ukrainienne avec un passeport biélorusse, un pays agresseur, ça passe mal », reconnaît-il. C’est une des raisons pour lesquelles il a décidé de rejoindre le bataillon Kastous Kalinowski, du nom d’un héros national biélorusse du XIXe siècle, qui a mené un soulèvement contre l’Empire russe. S’il ne peut pas donner le nombre exact de soldats au sein de la formation, elle regrouperait plus de « quelques centaines de personnes ». L’homme, qui ne possédait pas d’expérience militaire avant la guerre, assure être certain « à 100 % que nous la gagnerons ». « Après cela, ajoute-t-il, euphorique, nous irons libérer la Biélorussie. Les soldats ukrainiens que je connais me disent qu’ils viendront nous aider. »                         Evgen Mikhasiouk, volontaire biélorusse engagé dans l’armée ukrainienne, à Kiev,  le 19 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               La crise politique biélorusse a forcé Alexandre Loukachenko à céder sa souveraineté à Vladimir Poutine afin de rester au pouvoir. En échange de son soutien économique et stratégique, le président biélorusse, qui avait longtemps su tenir à distance le grand voisin, a dû s’aligner sur l’orientation géopolitique du Kremlin. Quelques semaines avant le début de la guerre de février 2022, des troupes russes avaient été amassées sur le territoire biélorusse au prétexte d’un exercice militaire conjoint. C’est depuis ce territoire que sont partis les blindés et les troupes aéroportées du Kremlin censées s’emparer de Kiev, le 24 février. Aujourd’hui, le territoire, qui partage une longue frontière avec le nord de l’Ukraine, semble être dans la main de Moscou.        Il vous reste 68.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/03/pour-les-volontaires-du-bataillon-kastous-kalinowski-la-bielorussie-ne-sera-jamais-libre-si-l-ukraine-ne-l-est-pas_6124560_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour les volontaires du bataillon Kastous-Kalinowski, \u00ab\u00a0la Bi\u00e9lorussie ne sera jamais libre si l\u2019Ukraine ne l\u2019est pas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T10:56:02+02:00","datePublished":"2022-05-03T10:56:02+02:00","dateModified":"2022-05-03T10:59:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des opposants bi\u00e9lorusses viennent pr\u00eater main-forte \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Certains y voient une mani\u00e8re d\u2019affronter Loukachenko, devenu un oblig\u00e9 du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/684/0/3360/1680/1342/671/60/0/157adfb_1651559463792-v4c5866.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-6">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Mardi 3 mai, les eurodéputés ont rejeté la proposition des Verts demandant l’interdiction de tracter un chalut sur les fonds des zones classées, peu préservées dans les faits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Biodiversité             Bras de fer sur le chalutage de fond dans les aires marines protégées de l’Union européenne      Mardi 3 mai, les eurodéputés ont rejeté la proposition des Verts demandant l’interdiction de tracter un chalut sur les fonds des zones classées, peu préservées dans les faits.          Par Martine Valo         Publié aujourd’hui à 17h25, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des pêcheurs dans le golfe de Gascogne, en janvier 2020.  LOIC VENANCE/AFP               Les pêcheurs vont pouvoir continuer à tirer leurs chaluts sur les fonds des zones marines officiellement protégées de l’Union européenne. Mardi 3 mai, lors d’un vote en plénière au Parlement à Strasbourg, 319 députés se sont prononcés contre la proposition de la députée Caroline Roose (Verts-Alliance libre européenne) qui demande l’interdiction de cette technique « dans toutes les aires marines protégées [AMP] » ; 280 eurodéputés ont voté pour et 35 se sont abstenus. Non sélective et dommageable pour les herbiers et autres habitats marins, cette technique est controversée. Les ONG lui consacrent fréquemment des rapports accusateurs. Une pétition portant 150 000 signatures et réclamant son bannissement a été remise en décembre 2021 à la Commission européenne.          En 2020, cette dernière a annoncé dans sa stratégie biodiversité son ambition de protéger 30 % des terres et des mers d’ici à 2030 – comme le gouvernement français au demeurant –, dont au moins un tiers de façon « stricte » afin d’enrayer le déclin des espèces. A l’échelle de la planète, l’objectif figure aussi au programme de la prochaine conférence mondiale sur le sujet, prévue d’ici à la fin de l’année. Les parlementaires avaient l’occasion d’œuvrer pour commencer à le mettre en application dans les aires marines protégées européennes. Ce n’est pas ce qu’ils ont décidé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Briser le silence sur la souffrance des poissons                 Contrairement à ce que leur nom pourrait laisser penser, les AMP ne sont actuellement pas réglementées comme des espaces à préserver de toute forme d’activité humaine nuisible pour les écosystèmes. En fait, elles sont généralement gérées avec l’idée d’y faire cohabiter toutes sortes d’usages : transport, tourisme, activités nautiques, et bien sûr la pêche.          Aires « protégées » mais sans restrictions          La fédération France Nature Environnement a ainsi calculé que dans le golfe de Gascogne, les bateaux qui pratiquent des techniques destructrices (comme le chalutage, mais aussi l’usage de filets de très grande taille) ont opéré, en 2018 par exemple, pendant plus de 174 000 heures dans les aires protégées, à comparer aux 235 000 heures à l’extérieur de ces zones. En 2021, 33,7 % des eaux françaises étaient classées, mais 12,5 % d’entre elles n’imposaient pas plus de règles à l’intérieur de l’AMP qu’alentour, relate une étude du chercheur Joachim Claudet (CNRS-PSL université Paris). Et seules 1,6 % étaient protégées au sens strict.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la santé de nos océans se dégrade                 C’est à ces cœurs de parcs marins ou de réserves naturelles là que l’eurodéputé macroniste Pierre Karleskind (Renew Europe), qui préside la commission de la pêche au Parlement européen, souhaite limiter une éventuelle exemption du chalutage de fond. « Alors que l’interdiction s’applique généralement déjà dans ces espaces, même s’il n’existe pas de règle uniforme dans l’Union européenne », rétorque Caroline Roose. Les élus du Parti populaire européen (PPE) n’ont pas non plus voulu de la proposition de cette dernière. Ils ont fait en sorte que sa demande d’interdire le chalutage de fond dans l’ensemble des AMP soit séparée du rapport d’initiative consacré à l’économie bleue, dans laquelle elle s’était glissée. Ce texte de la députée sociale-démocrate Isabel Carvalhais, axé sur la protection de l’océan, des marins, mais aussi de la biodiversité, a, lui, été adopté par la commission pêche en mars et en plénière le 3 mai.        Il vous reste 48.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/03/bras-de-fer-sur-le-chalutage-de-fond-dans-les-aires-marines-protegees-de-l-union-europeenne_6124612_3244.html"},"headline":"Bras de fer sur le chalutage de fond dans les aires marines prot\u00e9g\u00e9es de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-05-03T17:25:52+02:00","datePublished":"2022-05-03T17:25:52+02:00","dateModified":"2022-05-03T18:39:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Mardi 3\u00a0mai, les eurod\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 la proposition des Verts demandant l\u2019interdiction de tracter un chalut sur les fonds des zones class\u00e9es, peu pr\u00e9serv\u00e9es dans les faits.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/343/0/4119/2059/1342/671/60/0/ec62218_1651589469832-000-1nl4xc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-7">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Depuis le 11 mars, les températures observées en Inde sont au-dessus de la normale. La répétition de coupures de courant aggrave les conditions de vie de millions d’habitants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Inde             Des chaleurs record frappent l’Inde      vidéo   Depuis le 11 mars, les températures observées en Inde sont au-dessus de la normale. La répétition de coupures de courant aggrave les conditions de vie de millions d’habitants.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h38, mis à jour à 18h59         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              L’Inde souffre d’une vague de chaleur record depuis le 11 mars. A certains endroits, le thermomètre affiche jusqu’à 50 °C. La sécheresse a également considérablement accru la pollution de l’air, en favorisant le dégagement de poussière mais aussi le départ de feux dans des décharges à New Delhi. Pour les scientifiques, ces températures sont liées au changement climatique.            « La situation est très mauvaise, explique un habitant d’Amritsar, une ville du nord du pays. Il fait extrêmement chaud et les coupures de courant nous inquiètent beaucoup. »                             Lire aussi :  L’Inde et le Pakistan écrasés par une vague de chaleur record, en photos                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/03/des-chaleurs-record-frappent-l-inde_6124625_3210.html"},"headline":"Des chaleurs record frappent l\u2019Inde","dateCreated":"2022-05-03T18:38:12+02:00","datePublished":"2022-05-03T18:38:12+02:00","dateModified":"2022-05-03T18:59:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Inde","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","International"],"description":"Depuis le 11\u00a0mars, les temp\u00e9ratures observ\u00e9es en Inde sont au-dessus de la normale. La r\u00e9p\u00e9tition de coupures de courant aggrave les conditions de vie de millions d\u2019habitants.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/60/0/1920/960/1342/671/60/0/365b6cb_437913961-image.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Des chaleurs record frappent l\u2019Inde","uploadDate":"2022-05-03T18:38:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8aiu3e?pubtool=oembed","duration":"01:55"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/60/0/1920/960/1342/671/60/0/365b6cb_437913961-image.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-8">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’élu, condamné pour détournement de fonds publics, prise illégale d’intérêts et favoritisme, a dû abandonner immédiatement son mandat. Pour la justice, il s’agit de montrer que l’Etat n’a pas renoncé à exercer ses fonctions régaliennes dans l’archipel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Justice             A Mayotte, sanction exemplaire contre le maire de Chirongui      L’élu, condamné pour détournement de fonds publics, prise illégale d’intérêts et favoritisme, a dû abandonner immédiatement son mandat. Pour la justice, il s’agit de montrer que l’Etat n’a pas renoncé à exercer ses fonctions régaliennes dans l’archipel.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le maire de Chirongui (Mayotte), Saïd Andhanouni, ici en janvier 2020, a dû abandonner son mandat après avoir été condamné pour détournement de fonds publics, prise illégale d’intérêts et favoritisme, le 3 mai 2022.  SAID ANDHANOUNI / FACEBOOK               La peine n’a rien de symbolique. Mardi 3 mai, Saïd Andhanouni, le maire de Chirongui, commune de près de 9 000 habitants située dans le sud de l’archipel de Mayotte, a été condamné par le tribunal judiciaire de Mamoudzou à 15 000 euros d’amende, dix ans d’inéligibilité avec exécution provisoire – c’est-à-dire qu’il a quitté immédiatement son mandat –, cinq ans d’interdiction d’exercer toute fonction publique et dix-huit mois de prison avec sursis pour détournement de fonds publics, prise illégale d’intérêts et favoritisme. Une peine qui se veut « dissuasive et pédagogique », selon le procureur de Mayotte, Yann Le Bris, joint par Le Monde.          Elu en juin 2020 sous l’étiquette Les Républicains (LR) – il a depuis parrainé et apporté son soutien à Emmanuel Macron pour l’élection présidentielle –, M. Andhanouni a, semble-t-il, rapidement assimilé les avantages qu’il pouvait tirer de sa fonction. Au risque de s’affranchir des règles s’appliquant aux collectivités territoriales et à leurs élus, comme le rapportent Le Journal de Mayotte et Mayotte Hebdo, qui ont suivi les audiences.          « Je ne connaissais pas les règles »          Sa fille, qui n’a d’autre expérience que celle de vendeuse, Sans diplôme ni connaissance des collectivités, bénéficie d’un poste d’assistante de direction pendant six mois. « C’est mon directeur des services adjoint qui m’a dit qu’on pouvait faire ça », se défend-il. Il embauche l’un de ses amis, âgé de 67 ans, comme « garde du corps » et la femme de l’un de ses soutiens comme « officier de l’état civil ». Celle-ci, malheureusement, ne sait ni lire ni écrire. « Je ne connaissais pas les règles », reconnaît-il à la barre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mayotte, département français toujours en quête d’identité                 Peu après son élection, il participe, avec une délégation de six personnes, aux rencontres nationales de l’Association des cadres territoriaux de l’action sociale, généralement réservées aux cadres territoriaux intervenant dans ce domaine, qui se tiennent du 30 septembre au 2 octobre 2020 à Issoudun (Indre). Tout ceci aux frais de la commune, qui finance le déplacement à hauteur de 13 000 euros. Cependant, d’après les feuilles d’émargement du congrès et la géolocalisation des téléphones effectuée dans le cours de l’enquête, ils n’y assisteront qu’une matinée, pour un séjour qui durera douze jours en métropole. Pendant ce temps-là, le maire et son équipage laissent une note impayée de 3 000 euros dans un hôtel de Châteauroux, en sus des défraiements assurés par la commune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                 Puis, entre décembre 2020 et janvier 2021, pendant les vacances scolaires, toujours aux frais de la municipalité, il se rend en compagnie de son directeur du cabinet, de son directeur général des services (DGS) et de son « garde du corps » à Madagascar, pour un séjour de deux semaines et demie destiné à des « échanges culturels », séjour qui passe par Majunga, cité portuaire et touristique dans le nord-ouest de l’« île rouge », et Nosy Be, célèbre île côtière reconvertie dans le tourisme. De traces de ces entretiens « culturels », il n’en reste aucune.        Il vous reste 37.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/03/a-mayotte-sanction-exemplaire-contre-le-maire-de-chirongui_6124623_823448.html"},"headline":"A Mayotte, sanction exemplaire contre le maire de Chirongui","dateCreated":"2022-05-03T18:29:24+02:00","datePublished":"2022-05-03T18:29:24+02:00","dateModified":"2022-05-03T18:33:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Outre-mer","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"L\u2019\u00e9lu, condamn\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds publics, prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et favoritisme, a d\u00fb abandonner imm\u00e9diatement son mandat. Pour la justice, il s\u2019agit de montrer que l\u2019Etat n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 exercer ses fonctions r\u00e9galiennes dans l\u2019archipel.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/93/0/620/310/1342/671/60/0/3688eb5_1651592913956-sai-d-andhanouni-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-9">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Premières réserves d’Afrique, le gaz nigérian attire l’intérêt des Européens en pleine guerre russe contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Nigeria             Le Nigeria cherche des fonds pour construire son gazoduc vers le Maroc      Premières réserves d’Afrique, le gaz nigérian attire l’intérêt des Européens en pleine guerre russe contre l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Nigeria et le Maroc sont toujours à la recherche de fonds pour financer un mégaprojet de gazoduc visant à acheminer le gaz nigérian à l’Afrique du Nord et à l’Europe, a déclaré le ministre nigérian du pétrole lundi 2 mai.            Depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, les réserves en gaz de l’Afrique attirent de plus en plus les regards, l’Union européenne (UE) cherchant notamment des alternatives à son approvisionnement en gaz par la Russie.                             Lire aussi :  Gaz : l’Algérie menace de rompre son contrat avec l’Espagne                   Il y a quatre ans, le roi du Maroc Mohammed VI et le président nigérian Muhammadu Buhari sont tombés d’accord sur un mégaprojet de transport de gaz le long de la côte atlantique, sur plus de 3 000 km. Un accord entre les deux pays a été signé pour la première fois en 2016.              Le ministre nigérian du pétrole, Timipre Sylva, a déclaré que le pipeline serait une extension d’un gazoduc acheminant le gaz du sud du Nigeria au Bénin, au Ghana et au Togo depuis 2010. « Nous voulons continuer ce même pipeline jusqu’au Maroc le long de la côte. Aujourd’hui, le projet est toujours à l’étude, a affirmé lundi M. Sylva. Nous en sommes à la sécurisation du financement et beaucoup de personnes manifestent leur intérêt. »            Enorme potentiel            « Les Russes étaient dans mon bureau la semaine dernière, ils sont très désireux d’investir dans ce projet », a encore indiqué le ministre.            Pour l’heure, M. Sylva a précisé qu’aucun accord sur le financement n’a été trouvé. « Il y a beaucoup d’intérêt à l’international mais nous n’avons pas encore identifié les investisseurs avec lesquels nous voulons travailler. »                             Lire aussi :  « Le gaz africain est une opportunité, pas une solution miracle »                   L’acheminement du gaz nigérian à l’Afrique du Nord alimente depuis longtemps de nombreux intérêts, l’Algérie ayant notamment mené des discussions en 2002 pour un projet similaire de pipeline traversant la région du Sahel.              Le Nigeria, membre de l’OPEP, dispose d’énormes réserves en gaz, les premières en Afrique et les septièmes au niveau mondial.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/03/le-nigeria-cherche-des-fonds-pour-construire-son-gazoduc-vers-le-maroc_6124622_3212.html"},"headline":"Le Nigeria cherche des fonds pour construire son gazoduc vers le Maroc","dateCreated":"2022-05-03T18:05:36+02:00","datePublished":"2022-05-03T18:05:36+02:00","dateModified":"2022-05-03T18:05:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Energie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","Maroc","Nigeria","Le Monde Afrique","International"],"description":"Premi\u00e8res r\u00e9serves d\u2019Afrique, le gaz nig\u00e9rian attire l\u2019int\u00e9r\u00eat des Europ\u00e9ens en pleine guerre russe contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d3f0249_1651593831785-000-1dn2zm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-10">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La Villa Gillet, l’Opéra de Lyon, l’Institut Lumière, le TNP ou encore la Biennale d’art contemporain subissent des coupes financières importantes. La région Auvergne-Rhône-Alpes invoque un rééquilibrage territorial. Les élus lyonnais y voient une instrumentalisation politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Laurent Wauquiez             Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon      La Villa Gillet, l’Opéra de Lyon, l’Institut Lumière, le TNP ou encore la Biennale d’art contemporain subissent des coupes financières importantes. La région Auvergne-Rhône-Alpes invoque un rééquilibrage territorial. Les élus lyonnais y voient une instrumentalisation politique.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La région envisage d’amputer de 500 000 euros le budget annuel de l’Opéra de Lyon (photographié ici en septembre 2019).  LUDOVIC MAISANT/HEMIS VIA AFP               La majorité régionale d’Auvergne-Rhône-Alpes, présidée par Laurent Wauquiez (Les Républicains, LR), a brutalement annoncé une série de suppressions de subventions culturelles, touchant des institutions majeures de la deuxième région de France. Le conseil régional envisage de retirer complètement, ou de baisser partiellement, des aides financières conséquentes auprès de la Villa Gillet, de la Biennale d’art contemporain, de l’Opéra de Lyon, de l’Institut Lumière, et du Théâtre national populaire (TNP). La mesure s’appliquerait très rapidement, pour un montant de près de deux millions d’euros, selon des indications parcellaires, distillées dans la presse locale.          « On a beaucoup aidé certaines structures, ce n’était pas forcément le rôle de la région de les aider autant », a indiqué Sophie Rotkopf (LR), vice-présidente chargée de la culture, dans Le Progrès, vendredi 22 avril. Depuis, l’élue est injoignable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Ville de Lyon baisse sa subvention annuelle à l’opéra                 La majorité régionale affirme que le budget global consacré à la culture, d’un montant de 62 millions d’euros, demeurerait inchangé, sans fournir de précision sur les nouvelles affectations financières. La vice-présidente à la culture a évoqué l’objectif « d’irriguer la culture jusque dans les territoires les plus éloignés ». Lesquels ? « Il n’y a pas de jugement porté sur les actions conduites par ces structures, simplement le souci de conduire l’action culturelle régionale sur l’ensemble du territoire », s’est borné à préciser le cabinet de Laurent Wauquiez, qui tient à rappeler que « 60 % des engagements régionaux se portent sur des structures basées dans les métropoles ».          « Nous n’avons aucune information, nous avons découvert ces décisions dans la presse, rien de cela n’a été annoncé ni même discuté au sein de l’assemblée régionale », déplore Samuel Arnaud (Parti socialiste, PS), conseiller régional et membre de la commission culture. Les suppressions d’aides concernent toutes des institutions de la région lyonnaise. Ce qui fait dire aux élus de Lyon et de Villeurbanne que l’opération relève d’une logique purement politique, sous couvert d’une meilleure répartition géographique.          « L’argument du rééquilibrage géographique est fallacieux. L’exécutif régional méconnaît les nombreuses actions de médiation et de diffusion opérées par ces différentes structures sur l’ensemble du territoire aurhalpin, bien au-delà de la seule ville de Lyon. Scandaleux ! », a tweeté Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts, EELV), maire de Lyon, vendredi 29 avril.          Une « vision étriquée de la culture »        Il vous reste 53.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/03/auvergne-rhone-alpes-laurent-wauquiez-impose-une-baisse-brutale-des-subventions-culturelles-a-lyon_6124596_3246.html"},"headline":"Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles \u00e0 Lyon","dateCreated":"2022-05-03T15:26:40+02:00","datePublished":"2022-05-03T15:26:40+02:00","dateModified":"2022-05-03T17:34:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Laurent Wauquiez"],"keywords":["Politique","Laurent Wauquiez","Culture"],"description":"La Villa Gillet, l\u2019Op\u00e9ra de Lyon, l\u2019Institut Lumi\u00e8re, le TNP ou encore la Biennale d\u2019art contemporain subissent des coupes financi\u00e8res importantes. La r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes invoque un r\u00e9\u00e9quilibrage territorial. Les \u00e9lus lyonnais y voient une instrumentalisation politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/54/0/5760/2880/1342/671/60/0/128a55f_374404503-024-3791574.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Laurent Wauquiez","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laurent-wauquiez/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-11">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ A l’invitation de Christophe Barreyre, Vincent Hazard a imaginé une fiction autour de l’affaire qui ébranla l’UMP en 2012. Une réussite, grâce à une réalisation cousue main par Baptiste Guitton et une belle distribution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Culture       Télévisions & Radio             « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter      A l’invitation de Christophe Barreyre, Vincent Hazard a imaginé une fiction autour de l’affaire qui ébranla l’UMP en 2012. Une réussite, grâce à une réalisation cousue main par Baptiste Guitton et une belle distribution.          Par Emilie Grangeray         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      De gauche à droite : Quentin Baillot (Jérôme Lavrilleux), Didier Bénureau (Patrick Buisson), Alain Fromager (Nicolas Sarkozy) et Bruno Paviot (Jean-François Copé).  VINCENT HAZARD                  FRANCE INTER – MARDI 3 MAI – PODCAST            D’abord rendre à César ce que les auditeurs de France Inter lui doivent. C’est-à-dire beaucoup. Longtemps reporter, Christophe Barreyre imaginait, en 2014, « Affaires sensibles », devenue depuis l’un des programmes phares de France Inter. Animée par Fabrice Drouelle, cette émission revient chaque jour à l’antenne sur un fait divers, politique, économique, social ou culturel, et, le vendredi, le récit proposé en première partie d’émission prend la forme d’une fiction.              « La fiction est intéressante pour parler du réel en ce qu’elle ouvre d’autres perspectives, nous confiait Christophe Barreyre. C’est ce que font, en un sens, certains romanciers, tels Marie NDiaye ou Emmanuel Carrère. » De là son envie de développer des séries. Alors certes, France Inter n’a pas les moyens de Netflix, mais elle a la chance de pouvoir s’appuyer sur des auteurs et réalisateurs de grand talent.            Fausses factures            Ainsi, ce sont François Pérache et Cédric Aussir qui signèrent La Veste, consacrée à François Fillon et au « Penelopegate », et Jeanne revient, une série en quatre épisodes sur l’histoire des Le Pen (2018 et 2019). Dernièrement, Vincent Hazard et Baptiste Guiton ont proposé Panda, la voix du djihad, revenant sur le parcours terroriste des frères Clain. Et ce sont eux qui signent aujourd’hui l’excellente 22 millions, qui raconte Bygmalion.            Petit rappel des faits : en 2014, l’affaire éclate quand Le Point accuse la société de surfacturer ses prestations de communication à l’UMP au profit de ses dirigeants et de Jean-François Copé. Fausses factures qui correspondent au paiement de réelles prestations faites par Bygmalion pendant la campagne de Nicolas Sarkozy de 2012. Condamné le 30 septembre 2021 à un an de prison ferme, l’ancien chef d’Etat a fait appel de cette décision.              Et c’est toute cette affaire que raconte, avec un sens plus que certain du rebondissement, la série imaginée par Vincent Hazard, lequel a pris le parti de la donner à entendre du point de vue de Florence, qu’incarne à merveille la comédienne Tiphaine Daviot. Personnage fictif bien qu’inspiré de l’enquêtrice originale, Florence est lieutenante de police récemment arrivée à l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales (créé en 2013, l’OCLCIFF est l’un des premiers dispositifs mis en place pour « lutter de manière déterminée contre toutes les formes de fraudes et d’atteintes à la probité portant atteinte tant à la solidarité nationale qu’à l’exemplarité de la République »).            Dans le premier épisode, on présente les faits et les principaux protagonistes : Florence donc, mais aussi François Mollins, qui est chargé d’ouvrir l’enquête, Jérôme Lavrilleux, connu pour être le « porte-flingue » de Jean-François Copé, il fut directeur adjoint de la campagne présidentielle de Nicolas Sarkozy (épisode 2). Il y a aussi les juges Renaud Van Ruymbeke, Serge Tournaire et Roger Le Loire. (épisode 4).            Mais inutile, au fond, d’en dire davantage, car l’affaire est connue. Disons, en revanche, que Vincent Hazard a su en faire une fiction largement documentée sans que jamais la dramaturgie ne soit sacrifiée sur l’autel des factures. En outre, cette série, cousue main par Baptiste Guitton, qui signe la réalisation et dont on entend la belle voix en off, éclaire le fonctionnement de la justice en France. A partager largement.              « 22 millions », une série de Vincent Hazard réalisée par Baptiste Guitton. (6 x 30 min) « Affaires sensibles », à retrouver sur l’application podcast de France Inter et celle de Radio France.                   Emilie Grangeray           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/03/22-millions-l-affaire-bygmalion-adaptee-en-serie-sur-france-inter_6124619_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a022\u00a0millions\u00a0\u00bb, l\u2019affaire Bygmalion adapt\u00e9e en s\u00e9rie sur France Inter","dateCreated":"2022-05-03T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-03T18:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Police et justice","Politique","Affaire Bygmalion","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"A l\u2019invitation de Christophe Barreyre, Vincent Hazard a imagin\u00e9 une fiction autour de l\u2019affaire qui \u00e9branla l\u2019UMP en\u00a02012. Une r\u00e9ussite, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9alisation cousue main par Baptiste Guitton et une belle distribution.","author":[{"@type":"Person","name":"Emilie Grangeray"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/126/0/4000/2000/1342/671/60/0/4d2863c_1649143017059-img-20220214-105626.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-12">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Auteur d’une œuvre oscillant entre autodestruction et salut moral et mystique, grand amoureux de la France, il y avait été distingué à deux reprises par des prix littéraires. Il est mort le 29 avril, à l’âge de 73 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       États-Unis             Le romancier américain Robert Goolrick est mort      Auteur d’une œuvre oscillant entre autodestruction et salut moral et mystique, grand amoureux de la France, il y avait été distingué à deux reprises par des prix littéraires. Il est mort le 29 avril, à l’âge de 73 ans.          Par Marie de Prémonville(traductrice)         Publié aujourd’hui à 14h55, mis à jour à 15h22    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Robert Goolrick, à Paris, le 4 juillet 2019.  JOEL SAGET / AFP               Robert Goolrick voulait achever sa vie en France. Il s’est éteint, le 29 avril, dans un hospice de Lynchburg (Virginie), très affaibli par dix mois d’hospitalisation en raison du Covid-19. Il avait 73 ans.          Né le 4 août 1948, à Lexington (Virginie), d’un père professeur de littérature à l’université et d’une mère au foyer, il fait ses études à Baltimore, avant d’entamer son « grand tour » européen pour découvrir sa vocation artistique, et tombe amoureux de la France. De retour aux Etats-Unis, il se lance, à New York, dans la publicité et se retrouve, à 28 ans, à la tête d’une des plus grosses agences du pays. Dans son roman La Chute des princes (Anne Carrière, comme tous ses livres, 2014), il décrit – en la transposant à Wall Street – « l’incandescence originelle » de l’embrasement qu’il connaît alors, le vertige indécent de l’argent, de la drogue et du sexe, et la mort qui fauche les moins coriaces.          Brutalement licencié à 53 ans, il entre alors en littérature, vocation qui le maintient vivant. Aux Etats-Unis, le succès arrive avec Une femme simple et honnête (2009), vendu à plus d’un million d’exemplaires. Dès lors, son œuvre se divise en deux triptyques, l’un purement romanesque – Une femme simple et honnête, Arrive un vagabond (2012), Après l’incendie (2017) –, l’autre autofictionnel – Féroces (2010), La Chute des princes, Ainsi passe la gloire du monde (2019).                           Lire aussi (2017) :  Article réservé à nos abonnés  L’anti-« Autant en emporte le vent » de Robert Goolrick                 L’Amérique l’encense pour le premier, la France aime les deux pans de son œuvre. Il y reçoit le prix des lectrices de Elle en 2013 et le prix Fitzgerald en 2015. Goolrick vient recevoir ses trophées en personne, avec une joie d’enfant et un discours en français assidûment répété. Il dédie son dernier livre, Ainsi passe la gloire du monde, à « la France, [s]on cœur ».          Destin américain incarné en France          La disparition de Robert Goolrick, dans la solitude et le dénuement, aura scellé son destin américain. Dans son élan puis sa déchéance, dans la sublimation du désespoir, dans l’appel vertigineux du suicide, il aura tutoyé une trajectoire à la Fitzgerald, à la Carson McCullers (avec qui il jouait aux cartes, enfant) ou à la Harper Lee (qu’il avait rencontrée).          En exploitant jusqu’à l’obsession la thématique de la chute (dans le naufrage social de son narrateur ou les suicides spectaculaires de personnages acculés par leur inaptitude à vivre sans démesure), il entrelace son existence intime à l’histoire des Etats du Sud, qui incarnent un âge d’or dont il a la nostalgie. Cette Amérique religieuse, sombre et lubrique l’obsède, même si son rayonnement est au prix, impardonnable, de l’esclavage. Ce péché originel américain, Goolrick l’endosse comme l’abus sans nom qui balafra sa petite enfance et dont obscurément il se sentait plus coupable que victime.        Il vous reste 54.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/03/le-romancier-americain-robert-goolrick-est-mort_6124587_3382.html"},"headline":"Le romancier am\u00e9ricain Robert Goolrick est mort","dateCreated":"2022-05-03T14:55:19+02:00","datePublished":"2022-05-03T14:55:19+02:00","dateModified":"2022-05-03T15:22:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Culture","Livres","Disparitions"],"description":"Auteur d\u2019une \u0153uvre oscillant entre autodestruction et salut moral et mystique, grand amoureux de la France, il y avait \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 \u00e0 deux reprises par des prix litt\u00e9raires. Il est mort le 29\u00a0avril, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Pr\u00e9monville","description":"traductrice"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/519/0/5472/2736/1342/671/60/0/038d961_1651575023970-000-1ic2ng.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-13">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Certains de ces établissements proposant d’ouvrir un compte à distance en quelques minutes ne vérifient pas correctement les références des clients, voire, n’ont pas mis en place d’évaluation des risques de criminalité financière, s’inquiètent les régulateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Les néobanques, une faille dans la lutte contre le blanchiment d’argent      Certains de ces établissements proposant d’ouvrir un compte à distance en quelques minutes ne vérifient pas correctement les références des clients, voire, n’ont pas mis en place d’évaluation des risques de criminalité financière, s’inquiètent les régulateurs.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 09h29    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est un rapport accablant qu’a rendu, le 22 avril, le régulateur de la finance britannique, la Financial Conduct Authority (FCA). Le gendarme bancaire cherchait à évaluer les risques que font courir les « néobanques » en matière de blanchiment d’argent et de financement du terrorisme, ces nouveaux acteurs numériques proposant une relation entièrement à distance et une ouverture de compte en quelques minutes. Sans divulguer le nom des établissements contrôlés, la FCA conclut, à l’issue de son enquête menée en 2021, que « les faiblesses trouvées créent un environnement propice à des risques plus importants de criminalité financière ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces néobanques qui n’en sont pas : quels risques pour les clients ?                 Certaines néobanques « ne vérifient pas correctement les revenus et la profession de leurs clients », et d’autres n’ont même pas « mis en place d’évaluation des risques de criminalité financière », indique le régulateur, qui a également constaté « une gestion inefficace des alertes de surveillance des transactions ».          Le Royaume-Uni ne fait pas figure d’exception. Partout, en Europe, le succès très rapide de ces entreprises agissant sous le statut de banque ou d’établissement de paiement inquiète les autorités financières. « L’explosion des transactions frauduleuses depuis le mitan des années 2010, en particulier sur les virements bancaires, est contemporaine de l’arrivée de ces nouveaux acteurs », souligne un superviseur européen.          « Système défaillant »          Dès 2019, Tracfin s’est inquiété qu’« un nombre important d’établissements de paiement proposent une entrée en relation d’affaires simplifiée et rapide », dont ils « font généralement un argument commercial ». « Il est possible que des personnes parviennent à ouvrir et à utiliser des comptes sous une fausse identité, en produisant des documents falsifiés, a souligné, dans une lettre d’information, le service de renseignement français, chargé de la lutte contre le blanchiment d’argent. Un nombre important de dossiers traités par Tracfin mettent en évidence de telles situations. » En outre, les informations sur la profession, les revenus ou le patrimoine des clients, parfois très limitées ou exclusivement déclaratives, « ne permettent pas un bon calibrage des outils de détection des opérations incohérentes avec le profil du client ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’afflux d’argent sur les néobanques fait craindre une bulle spéculative                 En France, le superviseur bancaire – l’Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) – a sanctionné, en 2021, l’établissement en ligne ING ainsi que Carrefour Banque, pour son éphémère compte C-zam, distribué en supermarché et géré par une application. Entre autres griefs, ING s’est vu reprocher « un système défaillant pour la surveillance des opérations atypiques », le « manque de fiabilité de l’outil de surveillance », « une connaissance lacunaire des clients » ou un défaut de déclaration à Tracfin. Pour Carrefour Banque, le dispositif d’analyse des alertes s’est révélé « largement défaillant, faute de moyens humains suffisants ». Les deux établissements ont été sanctionnés par des blâmes et des amendes de, respectivement, 3 millions et 1,5 million d’euros.        Il vous reste 43.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/les-neobanques-une-faille-dans-la-lutte-contre-le-blanchiment-d-argent_6124546_3234.html"},"headline":"Les n\u00e9obanques, une faille dans la lutte contre le blanchiment d\u2019argent","dateCreated":"2022-05-03T09:29:27+02:00","datePublished":"2022-05-03T09:29:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Certains de ces \u00e9tablissements proposant d\u2019ouvrir un compte \u00e0 distance en quelques minutes ne v\u00e9rifient pas correctement les r\u00e9f\u00e9rences des clients, voire, n\u2019ont pas mis en place d\u2019\u00e9valuation des risques de criminalit\u00e9 financi\u00e8re, s\u2019inqui\u00e8tent les r\u00e9gulateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/429/0/4634/2317/1342/671/60/0/da9e1e2_1651505914913-2022-03-10t160945z-1332896542-rc2ozs9xnrg0-rtrmadp-3-britain-regulator.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-14">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La belle-mère du conseiller politique d’Emmanuel Macron est soupçonnée d’avoir occupé un emploi fictif à l’Assemblée nationale pendant quatorze mois, entre 2015 et 2016. Le cabinet Deloitte est aussi mis en examen pour « trafic d’influence actif ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Affaire Thierry Solère : sa belle-mère mise en examen pour « recel de détournement de fonds publics »      La belle-mère du conseiller politique d’Emmanuel Macron est soupçonnée d’avoir occupé un emploi fictif à l’Assemblée nationale pendant quatorze mois, entre 2015 et 2016. Le cabinet Deloitte est aussi mis en examen pour « trafic d’influence actif ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h56    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Thierry Solère, le 3 juin 2020, à l’Elysée.  JULIEN MUGUET / © JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La belle-mère du député de La République en marche Thierry Solère et le cabinet Deloitte ont récemment été mis en examen dans le cadre d’une enquête, à Nanterre, visant le conseiller politique d’Emmanuel Macron, a fait savoir mardi 3 mai une source proche du dossier à l’Agence France-Presse, confirmant une information de Mediapart.            Mise en examen le 30 mars pour « recel de détournement de fonds publics », la belle-mère de M. Solère est soupçonnée d’avoir occupé un emploi fictif à l’Assemblée nationale pendant quatorze mois, entre 2015 et 2016. Le cabinet Deloitte, qui a employé Thierry Solère entre 2011 et 2012 en lui versant 20 000 euros d’honoraires, a été mis en examen le 1er avril pour « trafic d’influence actif ». La femme de M. Solère, qui a été sa collaboratrice parlementaire entre 2012 et 2017, a été placée sous le statut de témoin assisté.                             Lire son portrait :  Article réservé à nos abonnés  Thierry Solère, le baron noir d’Emmanuel Macron                   Contacté par l’AFP, Thierry Solère a dénoncé la poursuite d’une « cavalerie judiciaire ». Il a assuré que sa belle-mère lui rendait des « rapports d’activité hebdomadaires » par e-mail. Au sujet du cabinet Deloitte, l’ancien vice-président du conseil départemental des Hauts-de-Seine a balayé le soupçon d’un « trafic d’influence actif », assurant que son contrat « excluait tout travail dans les Hauts-de-Seine » et qu’il n’était alors qu’un « simple conseiller municipal d’opposition à Boulogne-Billancourt ».            Treize chefs d’accusation différents            Ces nouvelles poursuites s’inscrivent dans le cadre d’une information judiciaire ouverte à Nanterre en 2019, dans laquelle l’élu, âgé de 50 ans, est mis en examen pour treize chefs d’accusation, dont « fraude fiscale », « emploi fictif » et « financement illicite de dépenses électorales ».            Les dernières mises en examen à son encontre ont été prononcées le 31 janvier, notamment pour « trafic d’influence passif ». Il est soupçonné d’avoir « usé de son influence en vue de faire obtenir des marchés » à des sociétés immobilières entre 2007 et 2017 et à une société de conseil, entre 2011 et 2012, d’après le parquet de Nanterre (Hauts-de-Seine), interrogé en janvier. Il a aussi été mis en examen pour manquements aux obligations déclaratives à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP).            Les enquêteurs le soupçonnent, entre autres, d’avoir omis de déclarer, en 2014, « une partie substantielle de ses intérêts, notamment au titre de ses activités de consultant dans la période précédant son élection ». Thierry Solère a transmis mardi à l’AFP un courrier de la HATPV expliquant que la liste de « l’intégralité des clients » d’un consultant n’était pas un élément obligatoire à fournir – ce qui le dédouanerait selon lui.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fela Kuti, l’afro-beat et la politique  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/03/affaire-thierry-solere-sa-belle-mere-mise-en-examen-pour-recel-de-detournement-de-fonds-publics_6124627_3224.html"},"headline":"Affaire Thierry Sol\u00e8re\u00a0: sa belle-m\u00e8re mise en examen pour \u00ab\u00a0recel de d\u00e9tournement de fonds publics\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T18:56:16+02:00","datePublished":"2022-05-03T18:56:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La belle-m\u00e8re du conseiller politique d\u2019Emmanuel Macron est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir occup\u00e9 un emploi fictif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pendant quatorze mois, entre 2015 et 2016. Le cabinet Deloitte est aussi mis en examen pour \u00ab\u00a0trafic d\u2019influence actif\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/488/0/5900/2950/1342/671/60/0/95da8c5_1648774293480-jmug200603043.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/03/19-15">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Lignes coupées, infrastructures dégradées… De 15 % à 20 % des abonnés sont touchés. En cause, trop de sous-traitance et des services après-vente débordés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Fibre optique             Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France      Lignes coupées, infrastructures dégradées… De 15 % à 20 % des abonnés sont touchés. En cause, trop de sous-traitance et des services après-vente débordés.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 01h05, mis à jour à 13h23    Temps de Lecture 8 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Maintenance d’un point de mutualisation de la fibre optique, à Osny (Val d’Oise), par deux techniciens « Grand Public » de chez Orange, le 25 avril 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE « POUR LE MONDE »               Dans les westerns, il faut un shérif pour faire régner l’ordre. Dans les télécoms aussi. Epuisé par les coupures incessantes de la fibre optique dans sa commune, Jean-Pierre Blazy (Parti socialiste), le maire de Gonesse (Val-d’Oise), a fini par appeler ses policiers municipaux à la rescousse. Leur mission : verbaliser les techniciens qui n’auraient pas rempli de déclaration d’intervention sur les équipements télécoms de la ville. L’édile sait que ce document, créé par arrêté municipal en mars 2021, souffre d’une valeur juridique discutable. Mais le maire de cette commune de 26 000 habitants ne savait plus comment faire pour rétablir la situation et calmer la colère de ses administrés, « prêts à saisir la justice », selon Nicole Top, trésorière de l’Association de défense des usagers de la fibre optique à Gonesse.          Cette ville du Val-d’Oise n’est pas la seule commune de France embarquée dans la galère de la fibre. Survilliers et Montigny-lès-Cormeilles dans le Val-d’Oise, Saint-Priest, dans le Rhône, Gordes, dans le Vaucluse, entre autres, ont voté le même arrêté. « La fibre provoque de très fortes tensions », dit en soupirant Grégoire de Lasteyrie (Les Républicains), maire de Palaiseau (Essonne) et président de l’agglomération Paris-Saclay. Le syndicat mixte chargé de la fibre dans ce département, le Sipperec, a lancé, le 4 avril, avec 27 autres collectivités locales une mise en garde aux opérateurs, dans laquelle elles se disent prêtes à « prendre toute mesure » pour « préserver l’intégrité du bien commun que constituent les nouveaux réseaux fibre optique de [leurs] territoires ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Internet haut débit : malgré les bons chiffres du déploiement de la fibre, les problèmes s’accumulent                 Saclay a beau être l’épicentre de l’industrie quantique française et héberger l’Ecole polytechnique, la qualité de sa fibre est tout sauf high-tech. Certains de ses habitants n’ont plus Internet depuis cent cinquante jours. « En octobre [2021], j’ai réuni des opérateurs commerciaux et d’infrastructures, le Sipperec, le régulateur des télécoms… Tout le monde se renvoyait la balle », raconte M. de Lasteyrie. Las, il a opté pour la manière forte : « A chaque dégradation, on portera plainte contre X. » Les premiers dossiers sont en cours de constitution.          « Certains prennent des risques »          Pour comprendre les raisons du cauchemar qui frappe, selon les estimations, de 15 % à 20 % des abonnés à la fibre en France, il suffit d’ouvrir les portes d’un point de mutualisation, l’armoire de rue dans laquelle sont raccordés les abonnés à la fibre d’un quartier. Direction Osny (Val-d’Oise), un lundi matin d’avril. Simon et Aurélien, deux techniciens d’Orange, qui ont souhaité garder l’anonymat, s’affairent sur un « plat de nouilles », un indigeste nœud de fibres. Démêler cet amas de spaghettis multicolores leur prendra cinq jours. Ils étaient pourtant déjà intervenus au même endroit en décembre 2021. Cinq mois et les centaines de passages des sous-traitants des opérateurs commerciaux (Orange, SFR, Free et Bouygues Telecom) ont suffi à remettre le bazar dans l’armoire.        Il vous reste 72.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/03/fibre-optique-le-far-west-des-telecoms_6124513_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019arriv\u00e9e de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France","dateCreated":"2022-05-03T01:05:56+02:00","datePublished":"2022-05-03T01:05:56+02:00","dateModified":"2022-05-03T13:23:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Fibre optique"],"keywords":["Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Fibre optique","\u00c9conomie"],"description":"Lignes coup\u00e9es, infrastructures d\u00e9grad\u00e9es\u2026 De 15\u00a0% \u00e0 20\u00a0% des abonn\u00e9s sont touch\u00e9s. En cause, trop de sous-traitance et des services apr\u00e8s-vente d\u00e9bord\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/499/0/5992/2996/1342/671/60/0/5fb4531_1651498108112-19-img-9740-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fibre optique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fibre-optique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-16">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Viser des résultats rapides conduit parfois à rogner la valeur des données obtenues et partagées. La biologie structurale en offre un exemple éclairant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Sciences              Quand la compétition nuit gravement à la qualité de la recherche scientifique      Viser des résultats rapides conduit parfois à rogner la valeur des données obtenues et partagées. La biologie structurale en offre un exemple éclairant.          Par David Larousserie         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « La recherche, c’est la découverte, l’invention de choses que les autres n’ont pas faites. Donc, c’est par définition une forme de compétition. Il faut l’assumer », disait Antoine Petit, dans Le Monde, le 14 février, alors qu’il venait d’être reconduit à la tête du CNRS. Sauf que tout le monde n’est pas d’accord, évoquant une longue liste d’effets négatifs de la compétition, comme le développement de l’individualisme, les freins aux collaborations, la culture du secret, le temps et l’argent gâchés à se concurrencer…          « Il y a toujours beaucoup d’opinions sur la question, mais peu d’opinions informées », rappelle Pierre Azoulay, professeur d’économie au Massachusetts Institute of Technology (MIT). D’où l’intérêt d’un travail en cours de relecture par les pairs, mis à jour en début d’année. Carolyn Stein et Ryan Hill, respectivement en post-doctorat à Stanford et à l’université Brigham Young, après leur thèse au MIT, démontrent pour la première fois un effet négatif de cette compétition : elle produit des résultats de moins bonne qualité… « On entendait souvent les gens parler de cette association entre compétition et effets négatifs, mais cela reposait sur des anecdotes, alors nous avons voulu voir ce que des données pouvaient dire », résume Carolyn Stein.          Leur méthode est astucieuse. Comme terrain de compétition, le duo a étudié les biologistes structuraux qui cherchent à connaître, grâce à des rayons X, la forme d’une protéine, liée à sa fonction. Ces données sont déposées dans une base publique, Protein Data Bank (PDB), pour que chacun en profite.          Le risque de la concurrence          Les deux chercheurs décrivent un modèle de comportement de cette communauté de biologistes. Ces derniers décident de se lancer dans la détermination d’une structure de protéine, en estimant le temps qu’il leur faudra, les retours qu’ils peuvent en attendre (en matière de citations de leur article dans des travaux ultérieurs) et les ressources humaines à y consacrer. Mais ils doivent prendre en compte le risque d’être dépassés par des concurrents. « C’est une simplification du monde réel, mais les spécialistes du domaine nous ont dit que c’était assez juste », précise Carolyn Stein. Ce dilemme, entre le temps à consacrer à leur travail et la peur d’être deuxième, est décrit par un modèle mathématique assez simple, qui a le bon goût de fournir des prédictions, et surtout dont les variables peuvent être calculées.          Ainsi, la qualité de la recherche se mesure à la précision des structures tridimensionnelles obtenues. Le temps passé et le nombre de personnes impliquées sont disponibles dans la base de données. Le nombre d’équipes en concurrence est également accessible, en étudiant combien de structures de protéine y ont été déposées. Enfin, le « potentiel » d’une recherche est évalué par le duo, à l’aide d’un outil de prédiction du nombre de fois où l’article est cité, indicateur certes contesté, mais très utilisé pour estimer la reconnaissance d’un travail. Cette prédiction repose sur l’analyse du type de structures qui ont été par le passé plus ou moins citées.        Il vous reste 36.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/03/quand-la-competition-nuit-gravement-a-la-qualite-de-la-recherche-scientifique_6124621_1650684.html"},"headline":"Quand la comp\u00e9tition nuit gravement \u00e0 la qualit\u00e9 de la recherche scientifique","dateCreated":"2022-05-03T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-03T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sciences"],"keywords":["Sciences"],"description":"Viser des r\u00e9sultats rapides conduit parfois \u00e0 rogner la valeur des donn\u00e9es obtenues et partag\u00e9es. La biologie structurale en offre un exemple \u00e9clairant.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/29/685/0/3508/1750/1342/671/60/0/3334dad_477858562-ytuihyt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/03/19-17">
<filnamedate="20220503"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220503"><AAMMJJHH="2022050319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le nouveau directeur va remplacer Cyril Petit, dès le 14 mai. C’est le plus récent bouleversement qu’a connu le journal depuis l’annonce, en octobre, du rachat de Lagardère News, son propriétaire, par Vivendi, groupe détenu par Vincent Bolloré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Politique La cérémonie d’investiture d’Emmanuel Macron aura lieu samedi                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : comment ont voté les Français de l’étranger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Serres : « Macron peut donner du sens à ce quinquennat en en faisant celui de la fraternité »   Jean-François Serres Ancien délégué général des Petits Frères des pauvres                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Le Parti communiste entérine un accord avec La France insoumise ; Reconquête ! annonce investir 550 candidats             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’arrivée de la fibre optique vire au cauchemar dans de nombreuses communes de France                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Métiers du « care » : « Derrière chaque personne se cache une autre personne sans l’aide de qui la première ne serait pas autonome »   Benoît Meyronin Professeur à Grenoble Ecole de management              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’illusion du « toujours plus » carcéral                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Nous assistons à la fin de la “pax americana”. La Russie, qui dispose du plus grand arsenal nucléaire au monde, défie l’Amérique de manière frontale »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « M. Musk, nous ne tolérerons aucune atteinte au socle républicain et démocratique, ni aucun relâchement vis-à-vis des discours de haine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le dramaturge Michel Vinaver, analyste minutieux de l’évolution du capitalisme, est mort                   Culture « 22 millions », l’affaire Bygmalion adaptée en série sur France Inter                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Street Beefs, un « fight club » américain où régler ses comptes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Médias              Stéphane Albouy, qui a dirigé la rédaction du « Parisien », a été nommé directeur de la rédaction du « JDD »      Le nouveau directeur va remplacer Cyril Petit, dès le 14 mai. C’est le plus récent bouleversement qu’a connu le journal depuis l’annonce, en octobre, du rachat de Lagardère News, son propriétaire, par Vivendi, groupe détenu par Vincent Bolloré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 16h23         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’ancien directeur des rédactions du Parisien, Stéphane Albouy, a été nommé directeur de la rédaction du Journal du dimanche (JDD) à compter du 14 mai, a annoncé, mardi 3 mai, Lagardère News, propriétaire de l’hebdomadaire, dans un communiqué.            C’est un nouveau changement au sein du JDD, très influent dans le milieu politique, après une succession de bouleversements depuis l’annonce, à la mi-septembre, du rachat de Lagardère News par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré.            M. Albouy va remplacer Cyril Petit, dont le départ, prévu pour le 13 mai, avait été annoncé à la fin de mars. Il sera directement rattaché à Jérôme Béglé, qui a pris la place, le 14 janvier, de Jérôme Bellay en tant que directeur général de la rédaction du JDD. M. Bellay venait à peine d’arriver, quand il a été remercié : il avait, en effet, remplacé Hervé Gattegno, limogé à la fin d’octobre 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les destins d’Europe 1, de « Paris Match » et du « JDD » et les tractations entre Lagardère, Arnault et Bolloré                   Stéphane Albouy s’est dit « heureux et fier » de rejoindre le journal, l’un « des titres les plus emblématiques de la presse française ». Le journaliste a dirigé, durant cinq ans, les rédactions du Parisien-Aujourd’hui en France, de 2015 à 2020. Il travaillait depuis dans la production audiovisuelle, notamment comme conseiller éditorial et rédacteur en chef d’Enibas Production, selon le communiqué de Lagardère News.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 4 mai   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/05/03/stephane-albouy-qui-a-dirige-la-redaction-du-parisien-a-ete-nomme-directeur-de-la-redaction-du-jdd_6124600_3236.html"},"headline":"St\u00e9phane Albouy, qui a dirig\u00e9 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur de la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-03T16:10:39+02:00","datePublished":"2022-05-03T16:10:39+02:00","dateModified":"2022-05-03T16:23:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"Le nouveau directeur va remplacer Cyril Petit, d\u00e8s le 14\u00a0mai. C\u2019est le plus r\u00e9cent bouleversement qu\u2019a connu le journal depuis l\u2019annonce, en octobre, du rachat de Lagard\u00e8re News, son propri\u00e9taire, par Vivendi, groupe d\u00e9tenu par Vincent Bollor\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/d5f181f_1651585913171-000-par8217693.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
   
