<FILE-date="2022/12/02/19">

<article-nb="2022/12/02/19-1">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Entre interdiction et obligation, le hijab islamique est au cœur de l’histoire politique et religieuse de l’Iran. Il a marqué la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arrière-petits-enfants
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Gilles Peress / ©Gilles Peress/Magnum Photos                        International       Géopolitique         En Iran, un siècle de déchirements autour du voile   Par Ghazal Golshiri   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30     Temps de Lecture 16 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEntre interdiction et obligation, le hijab islamique est au cœur de l’histoire politique et religieuse de l’Iran. Il a marqué la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arrière-petits-enfants                Les femmes de la mer Caspienne ont toujours eu la réputation d’être plus libres qu’ailleurs en Iran. Hier comme aujourd’hui, elles s’activent dans les rizières, dos courbé, auprès des hommes. Elles boivent le thé avec eux dans la pénombre humide des tchaïkhanés. Dépenses, mariages, achats et ventes de biens immobiliers : les grandes décisions familiales se prennent rarement sans elles. Au point que les blagues populaires aiment à moquer la « soumission » masculine devant ces typiques et puissantes matrones chomali, du « nord » du pays.          Molouk était une fille de cette région verdoyante, au tempérament bien trempé. Ses enfants et petits-enfants – dont l’anonymat est nécessaire en ces temps de crise politique et de répression – se souviennent tous d’avoir entendu parler de ce fameux jour où leur aïeule avait osé dire non aux autorités. C’est une vieille histoire, le pays traversait une autre crise politique. Et, au milieu de tout ça, le voile de la jeune femme avait, déjà, été jugé « inapproprié ». Aujourd’hui, certains de ses descendants manifestent dans la rue en chantant « Femme, vie, liberté » ; tous sont solidaires de la contestation en cours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le Guide suprême Ali Khamenei sort de son silence pour soutenir la répression                 La naissance de Molouk a coïncidé avec l’année du coup d’Etat militaire, en 1921, qui balaye, à Téhéran, une dynastie Qadjar (1789-1925) corrompue et minée par les ingérences russe et britannique. Il marque l’ascension fulgurante du colonel de la Brigade cosaque persane, Reza Khan, futur chah d’Iran. A l’époque, alors que les familles ordinaires préparent leurs filles au mariage dès le plus jeune âge, Molouk étudie avec assiduité et la bénédiction de ses parents. Jusqu’à la remise des diplômes, un après-midi de juin 1936. Pour l’occasion, l’adolescente s’est parée de son plus joli foulard, comme toutes les écolières. Mais, sur l’estrade, la fierté vire à l’incompréhension : le directeur leur ordonne à toutes de retirer ce tissu qui cache leurs cheveux : « Ordre du chah ! »          Seule Molouk refuse et se voit renvoyée dans ses foyers, sans le précieux certificat. « En l’absence de ses parents, se dévoiler était inimaginable, croit savoir Massoud, l’un de ses petits-fils, qui frôle aujourd’hui la soixantaine. C’était un temps où, quels que soient leur milieu social ou leur religion, la très grande majorité des femmes se couvrait les cheveux, par pudeur. » Face à ce qu’il considère comme une insulte à la réputation de sa famille, le père de Molouk retire sa fille de l’école. Elle vient d’avoir 15 ans, ne finira jamais ses études et assistera, impuissante et jalouse, au parcours de l’une de ses amies, qui lui « volera » son rêve en devenant médecin généraliste.        Il vous reste 89.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/en-iran-un-siecle-de-dechirements-autour-du-voile_6152717_3210.html"},"headline":"En Iran, un si\u00e8cle de d\u00e9chirements autour du\u00a0voile","dateCreated":"2022-12-02T17:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-02T17:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:30:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Religions","Afghanistan","International","Soci\u00e9t\u00e9","G\u00e9opolitique","Proche-Orient","Iran","Asie-Pacifique","Turquie","Europe"],"description":"Entre interdiction et obligation, le hijab islamique est au c\u0153ur de l\u2019histoire politique et religieuse de l\u2019Iran. Il a marqu\u00e9 la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/445/14/5439/2720/1342/671/60/0/535e252_1669916479448-nyc26880.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-2">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Après une lettre piégée qui a légèrement blessé un employé de l’ambassade d’Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs représentations diplomatiques ukrainiennes ont rapporté avoir reçu des yeux d’animaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                              International       Guerre en Ukraine           Des « paquets ensanglantés » envoyés à des ambassades et consulats ukrainiens      Après une lettre piégée qui a légèrement blessé un employé de l’ambassade d’Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs représentations diplomatiques ukrainiennes ont rapporté avoir reçu des yeux d’animaux.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Madrid, un officier de police se tient devant l’ambassade ukrainienne après la réception d’un paquet ensanglanté le vendredi 2 décembre 2022, faisant suite à plusieurs lettres piégées reçues plus tôt.  VIOLETA SANTOS MOURA / REUTERS                 De mystérieux « paquets ensanglantés » contenant des yeux d’animaux. Voilà ce que plusieurs représentations diplomatiques de l’Ukraine de par le monde ont reçu, a déclaré, vendredi 2 décembre, le ministère des affaires étrangères ukrainien. Ces incidents font suite à l’envoi d’une série de lettres piégées en Espagne, dont l’une destinée à l’ambassade d’Ukraine à Madrid, également destinataire d’un colis ensanglanté vendredi.            Hormis l’Espagne, les paquets, imbibés d’un liquide à la couleur et à l’odeur prononcées, ont été envoyés aux ambassades d’Ukraine en Hongrie, aux Pays-Bas, en Pologne, en Croatie et en Italie, aux consulats généraux de Naples et de Cracovie et au consulat de Brno, en République tchèque, a précisé dans un communiqué le porte-parole du ministère, Oleg Nikolenko.                 Selon M. Nikolenko, de plus, l’entrée de la résidence de l’ambassadeur ukrainien au Vatican a été « vandalisée » et l’ambassade ukrainienne au Kazakhstan a reçu une « menace de bombardement », qui n’a cependant pas été suivie d’effet. « Nous avons des raisons de croire qu’une campagne organisée de terreur et d’intimidation contre des ambassades et des consulats ukrainiens se prépare », estime le porte-parole du ministère. Des tentatives d’« intimidation inutiles », poursuit-il. « Nous continuerons d’œuvrer avec efficacité pour la victoire de l’Ukraine », conclut Oleg Nikolenko.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre                   Des yeux de poisson et des matières fécales            En Pologne, Sylwester Marczak, un porte-parole de la police de Varsovie, a confirmé par e-mail l’arrivée d’un paquet au consulat ukrainien de la capitale polonaise, jeudi, qui a « éveillé » les soupçons d’un employé. « Nous avons rapidement éliminé la menace », a affirmé M. Marczak. En République tchèque, la police a déclaré avoir passé un colis aux rayons X, et n’y avoir trouvé aucun explosif. Ils ont néanmoins précisé plus tard que le paquet contenait des tissus d’origine animale qui ont été envoyés à un laboratoire pour être testés.            L’ambassadeur ukrainien au Vatican, Andrii Yurash, a, de son côté, confirmé que le consulat de son pays situé à Naples et son ambassade en Italie ont tous deux reçu des lettres, celle envoyée à Naples contenant des yeux de poisson. M. Yurash a par ailleurs précisé que l’entrée de sa résidence à Rome avait été vandalisée avec ce qu’il estime être des matières fécales animales jeudi après-midi. La porte et les murs de l’entrée de son immeuble ainsi que les escaliers ont été « enduits d’une substance sale et à l’odeur désagréable », a-t-il dit à l’agence Associated Press.                Vendredi, l’ambassade ukrainienne à Madrid a été évacuée après la découverte d’un paquet suspect. Des analyses ont été effectuées sur le courrier, qui n’ont pas révélé la présence d’explosif. Des tests plus approfondis sont en cours pour en déterminer le contenu. Mercredi 30 novembre, le chef du service de sécurité de l’ambassade d’Ukraine en Espagne, sise à Madrid, a été légèrement blessé par l’explosion d’une lettre piégée destinée à l’ambassadeur, Sergi Pohoreltsev, ce qui a amené Kiev à ordonner un renforcement des mesures de sécurité dans toutes ses représentations diplomatiques. Le lendemain, le ministère de l’intérieur espagnol révélait qu’une lettre semblable à celle qui a explosé mercredi avait été adressée la semaine précédente au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-des-ambassades-et-consulats-ukrainiens_6152709_3210.html"},"headline":"Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades et consulats ukrainiens","dateCreated":"2022-12-02T16:57:35+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:57:35+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:50:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s une lettre pi\u00e9g\u00e9e qui a l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 un employ\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques ukrainiennes ont rapport\u00e9 avoir re\u00e7u des yeux d\u2019animaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/74f8454_gdn-spain-blast-ukraine-1202-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-3">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Si c’est le cas, la commission d’enquête s’efforcera d’apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirmé l’un de ses membres, rappelant que « les infrastructures civiles sont protégées par les lois humanitaires internationales ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                    Le contexte          Image de couverture :   CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Un maximum de 13 000 militaires ukrainiens ont été tués depuis l’invasion de leur pays par la Russie en février, a affirmé jeudi 1er décembre Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous avons des estimations officielles de la part de l’état-major (…). Elles vont de 10 000 (…) à 13 000 morts », a-t-il précisé sur la chaîne ukrainienne Channel 24. La Russie, elle, avait admis en septembre la mort de 5 937 soldats russes depuis le début du conflit, le 24 février. Des chiffres invérifiables d’un côté comme de l’autre.Plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont été libérés lors d’échanges avec la Russie depuis le début de la guerre en février, a annoncé, jeudi, Volodymyr Zelensky après un nouvel échange entre Kiev et Moscou.L’Ukraine va limiter les activités sur son territoire des organisations religieuses affiliées à la Russie et remettre en question le statut de l’Eglise orthodoxe dépendante du patriarcat de Moscou, a annoncé, jeudi, le président ukrainien.Joe Biden et Emmanuel Macron ont réaffirmé jeudi « le soutien continu de leurs pays à l’Ukraine » à l’issue de la visite du président français à Washington. Les deux pays s’engagent notamment à lui fournir « une aide politique, sécuritaire, humanitaire et économique aussi longtemps qu’il le faudra ».L’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom a accusé, jeudi, le nouveau directeur ukrainien de la centrale de Zaporijia, nommé la veille par la Russie qui s’est approprié le site, de trahison pour avoir accepté de collaborer avec Moscou.Presque la moitié du réseau électrique ukrainien était toujours en panne jeudi, une semaine après les derniers bombardements russes sur les infrastructures énergétiques du pays, a annoncé l’opérateur privé DTEK.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la « zone grise » du Dniepr         Factuel. Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes         Entretien. Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-02T17:42:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T05:42:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU enqu\u00eate sur les bombardements russes visant le r\u00e9seau \u00e9lectrique...","description":"Si c\u2019est le cas, la commission d\u2019enqu\u00eate s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 l\u2019un de ses membres, rappelant que \u00ab\u00a0les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Si c\u2019est le cas, la commission d\u2019enqu\u00eate s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 l\u2019un de ses membres, rappelant que \u00ab\u00a0les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4810/3848/1342/1073/3/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-02T17:42:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T05:42:34+00:00"
  Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019elles allaient proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite de la ville de Kakhovka, dans le cadre d\u2019un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.          La Russie s\u2019est retir\u00e9e le mois dernier de la rive occidentale du fleuve, o\u00f9 se situe la ville de Kherson, op\u00e9rant l\u2019un des plus importants replis de troupes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Le Dniepr est depuis devenu une grande ligne de front, et les combats entre Ukrainiens et Russes sont intenses entre les deux rives.             Lire aussi :     A Kherson bombard\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je resterai jusqu\u2019au bout, m\u00eame si je dois crever de froid\u00a0\u00bb              L\u2019administration d\u2019occupation russe de Kakhovka a d\u00e9clar\u00e9 que les personnes alit\u00e9es ou handicap\u00e9es seraient emmen\u00e9es dans la ville d\u2019Henitchesk dans le sud-est de l\u2019Ukraine. Avant de quitter Kherson, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9vacu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019habitants dans des op\u00e9rations que Kiev a qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0d\u00e9portation forc\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuations de civils par les autorit\u00e9s prorusses sur la rive orientale du Dniepr","dateModified":"2022-12-02T17:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#770070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T17:34:30+00:00","articleBody":"     Les 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 aujourd\u2019hui un accord sur le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe, outil con\u00e7u par les Occidentaux pour priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          L\u2019accord, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 hier par les ambassadeurs des pays membres de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, coordonn\u00e9s sur ce dossier avec leurs alli\u00e9s du G7, notamment les Am\u00e9ricains et les Britanniques, ainsi que l\u2019Australie, restait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision de Varsovie, qui a donn\u00e9 son feu vert ce soir. Le m\u00e9canisme envisag\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019imposer un plafond de 60\u00a0dollars par baril au prix du p\u00e9trole russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de l\u2019embargo de l\u2019UE qui entre en vigueur lundi.          La Russie, deuxi\u00e8me exportateur mondial de brut, a tir\u00e9 67\u00a0milliards d\u2019euros de ses ventes de p\u00e9trole \u00e0 l\u2019UE depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, alors que son budget militaire annuel s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 60\u00a0milliards par an, rappelle Phuc-Vinh Nguyen, expert des questions \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 l\u2019Institut Jacques-Delors, \u00e0 l\u2019AFP.          Le dispositif de l\u2019UE doit interdire aux entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurances\u2026) du p\u00e9trole russe au-del\u00e0 du plafond de 60\u00a0dollars, afin de limiter les recettes tir\u00e9es par Moscou de ses livraisons \u00e0 des pays comme la Chine ou l\u2019Inde. L\u2019instrument doit renforcer l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019embargo europ\u00e9en, qui intervient plusieurs mois apr\u00e8s celui d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 par les Etats-Unis et le Canada.             Lire aussi :     Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE s\u2019accorde sur un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-12-02T17:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#769345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T16:04:39+00:00","articleBody":"     Une commission d\u2019enqu\u00eate d\u00e9sign\u00e9e par les Nations unies tente de d\u00e9terminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes, notamment celles li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, constituent des crimes de guerre. Si c\u2019est le cas, la commission s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces crimes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 Pablo de Greiff, l\u2019un des enqu\u00eateurs, qui s\u2019exprimait depuis Kiev lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales. La commission va examiner ce probl\u00e8me dans le d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part Jasminka Dzumhur, membre de la commission d\u2019enqu\u00eate. Cette derni\u00e8re a fait part de ses \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0situation qui continuer d\u2019affecter les droits et les vies d\u2019enfants.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation en ligne \u00e9tabli pendant la pand\u00e9mie de Covid-19 continue d\u2019\u00eatre utilis\u00e9 comme l\u2019un des mod\u00e8les d\u2019\u00e9ducation pendant ce conflit arm\u00e9. Cependant, les attaques visant le syst\u00e8me d\u2019\u00e9nergie compromettent l\u2019efficacit\u00e9 de ce mod\u00e8le \u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Dzumhur.          Des attaques qui, selon elle, compromettent \u00e9galement \u00ab\u00a0la mobilit\u00e9 des patients et r\u00e9duisent indirectement l\u2019acc\u00e8s au droit \u00e0 la sant\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les patients avec des maladies chroniques et ceux qui ont besoin d\u2019un traitement m\u00e9dical en urgence sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par cette situation\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Depuis le mois d\u2019octobre et l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien est pris pour cible par les frappes russes, laissant r\u00e9guli\u00e8rement la population sans courant. La commission d\u2019enqu\u00eate, compos\u00e9e de trois membres et cr\u00e9\u00e9e par le Conseil des droits humains de l\u2019ONU en mars dernier, a d\u00e9j\u00e0 conclu que la Russie avait commis des crimes de guerre dans des zones occup\u00e9es par ses forces en Ukraine. Moscou rejette ces accusations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU enqu\u00eate sur les frappes russes visant le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien","dateModified":"2022-12-02T16:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T13:45:13+00:00","articleBody":"     De myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb contenant des yeux d\u2019animaux. Voil\u00e0 ce que plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques de l\u2019Ukraine de par le monde ont re\u00e7u, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Ces incidents font suite \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une s\u00e9rie de lettres pi\u00e9g\u00e9es en Espagne, dont l\u2019une destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid.          Les paquets, imbib\u00e9s d\u2019un liquide \u00e0 la couleur et \u00e0 l\u2019odeur prononc\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux ambassades d\u2019Ukraine en Hongrie, aux Pays-Bas, en Pologne, en Croatie et en Italie, aux consulats g\u00e9n\u00e9raux de Naples et de Cracovie et au consulat de Brno, en R\u00e9publique tch\u00e8que, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Oleg Nikolenko.          Selon M. Nikolenko, de plus, l\u2019entr\u00e9e de la r\u00e9sidence de l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vandalis\u00e9e\u00a0\u00bb et l\u2019ambassade ukrainienne au Kazakhstan a re\u00e7u une \u00ab\u00a0menace de bombardement\u00a0\u00bb, qui n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet.          \u00ab\u00a0Nous avons des raisons de croire qu\u2019une campagne organis\u00e9e de terreur et d\u2019intimidation contre des ambassades et des consulats ukrainiens se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb, estime le porte-parole du minist\u00e8re. Des tentatives d\u2019\u00ab\u00a0intimidation inutiles\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019\u0153uvrer avec efficacit\u00e9 pour la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, conclut Oleg Nikolenko.             Lire aussi :   Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades et consulats ukrainiens          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb adress\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T16:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:48:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0N\u00e9cessaire et in\u00e9vitable\u00a0\u00bb. C\u2019est ainsi que Vladimir Poutine a justifi\u00e9 vendredi les bombardements qui ont ravag\u00e9, juste \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, laissant des millions de civils dans le noir et le froid.          Lors de leur premi\u00e8re conversation t\u00e9l\u00e9phonique depuis la mi-septembre et malgr\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires cinglants, le pr\u00e9sident russe a signifi\u00e9 rester inflexible au chancelier allemand, Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes ont longtemps \u00e9vit\u00e9 les frappes de missiles de haute pr\u00e9cision sur certaines cibles en Ukraine, mais de telles mesures sont devenues n\u00e9cessaires et in\u00e9vitables face aux attaques provocatrices de Kiev\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9, r\u00e9sumant les propos de Vladimir Poutine.          Selon le pr\u00e9sident russe, Kiev est responsable des explosions qui ont d\u00e9truit en partie le pont de Crim\u00e9e et d\u2019autres installations russes, et donc Moscou est dans son droit en bombardant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, quitte \u00e0 laisser dans le froid et le noir la population civile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine juge \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb de bombarder les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T12:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:04:30+00:00","articleBody":"     Vendredi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de pr\u00e8s d\u2019une heure, le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00ab\u00a0a insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe [Vladimir Poutine] pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, ce qui implique le retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.          Le chancelier a \u00e9galement condamn\u00e9 aupr\u00e8s de M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0les attaques a\u00e9riennes russes contre les infrastructures civiles en Ukraine et soulign\u00e9 la d\u00e9termination de l\u2019Allemagne \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 assurer sa capacit\u00e9 de d\u00e9fense contre l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9.          Les deux dirigeants, qui ont convenu de \u00ab\u00a0rester en contact\u00a0\u00bb, ont en outre \u00ab\u00a0\u00e9voqu\u00e9 la situation alimentaire mondiale, particuli\u00e8rement tendue en raison de la guerre d\u2019agression russe\u00a0\u00bb. Ils \u00ab\u00a0ont soulign\u00e9 le r\u00f4le important de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales r\u00e9cemment prolong\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T12:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:27:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional, Iaroslav Ianouchevytch, a rappel\u00e9 sur Telegram que les troupes russes avaient bombard\u00e9 la ville de Kherson et d\u2019autres parties de la r\u00e9gion quarante-deux fois au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Kherson a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par les forces ukrainiennes \u00e0 la mi-novembre apr\u00e8s des mois d\u2019occupation russe, mais est depuis sous le feu des troupes russes, qui se sont repli\u00e9es de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipr. La ville a \u00e9galement souffert de probl\u00e8mes d\u2019alimentation \u00e9lectrique, a rapport\u00e9 Reuters.\u00a0M.\u00a0Ianouchevytch a d\u00e9clar\u00e9 hier que le courant avait de nouveau \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment r\u00e9tabli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts dans des attaques russes contre la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-02T10:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:05:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a rejet\u00e9 vendredi les conditions \u00e9voqu\u00e9es la veille par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 discuter avec Vladimir Poutine si ce dernier retirait ses troupes d\u2019Ukraine pour mettre fin au conflit.          \u00ab\u00a0Biden a dit de facto que des n\u00e9gociations seraient possibles uniquement apr\u00e8s que Poutine sera parti d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ce que Moscou rejette\u00a0\u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire continue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne veut pas des conditions de Joe Biden pour des discussions avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T10:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T08:49:14+00:00","articleBody":"     Le retrait de la Russie de la rive ouest du fleuve Dniepr, le mois dernier, a donn\u00e9 aux forces arm\u00e9es ukrainiennes la possibilit\u00e9 de frapper d\u2019autres n\u0153uds logistiques et lignes de communication russes, a sugg\u00e9r\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, dans son point quotidien.          Cette menace a tr\u00e8s probablement incit\u00e9 les logisticiens russes \u00e0 d\u00e9placer les n\u0153uds d\u2019approvisionnement, y compris les points de transfert ferroviaire, plus au sud et \u00e0 l\u2019est, selon le dernier rapport du renseignement britannique.          \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie de munitions de la Russie [exacerb\u00e9e par ces d\u00e9fis logistiques] est probablement l\u2019un des principaux facteurs limitant actuellement le potentiel de la Russie \u00e0 red\u00e9marrer des op\u00e9rations terrestres offensives efficaces \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de la Russie de la rive ouest du Dniepr permet \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019attaquer \u00e0 la logistique se...","dateModified":"2022-12-02T08:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:49:12+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a dress\u00e9, vendredi, un bilan\u00a0peu reluisant des capacit\u00e9s de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie. En visite en Australie, la dirigeante du pays candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN a soulign\u00e9 que l\u2019invasion et l\u2019occupation de l\u2019Ukraine voisine par la Russie ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faiblesses et les erreurs strat\u00e9giques de l\u2019Europe devant Moscou.          \u00ab\u00a0Je dois \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate (\u2026) avec vous, l\u2019Europe n\u2019est pas assez forte en ce moment, nous serions en difficult\u00e9 sans les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-elle point\u00e9 aupr\u00e8s du Lowy Institute, un groupe de r\u00e9flexion bas\u00e9 \u00e0 Sydney.          Mme\u00a0Marin a insist\u00e9 sur le fait que l\u2019Ukraine devait \u00eatre aid\u00e9e par \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb, ajoutant que les Etats-Unis ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u2019approvisionnement de Kiev en armes, en moyens financiers et en aide humanitaire n\u00e9cessaires pour freiner l\u2019avanc\u00e9e de la Russie.          \u00ab\u00a0Nous devons nous assurer que nous renfor\u00e7ons \u00e9galement ces capacit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense europ\u00e9enne, d\u2019industrie de d\u00e9fense europ\u00e9enne et que nous pouvons faire face \u00e0 diff\u00e9rents types de situations\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9conis\u00e9.          Elle a critiqu\u00e9 la na\u00efvet\u00e9 pass\u00e9e de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Pendant longtemps, l\u2019Europe a construit une strat\u00e9gie vis-\u00e0-vis de la Russie pour resserrer nos liens \u00e9conomiques, pour acheter de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la Russie\u2026 Nous pensions que cela emp\u00eacherait une guerre\u00a0\u00bb, mais cette approche s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00ab\u00a0totalement mauvaise\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 Mme\u00a0Marin. \u00ab\u00a0Ils ne se soucient pas des liens \u00e9conomiques, ils ne se soucient pas des sanctions. Ils ne se soucient de rien de tout cela.\u00a0\u00bb          La Finlande a obtenu son ind\u00e9pendance de la Russie il y a pr\u00e8s de cent cinq\u00a0ans et, bien que largement sous-arm\u00e9e, a inflig\u00e9 de lourdes pertes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui l\u2019envahissait peu de temps apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon la premi\u00e8re ministre finlandaise, l\u2019Europe, sans les Etats-Unis, n\u2019est pas assez forte pour ten...","dateModified":"2022-12-02T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:07:53+00:00","articleBody":"      Un maximum de 13\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous avons des estimations officielles de la part de l\u2019\u00e9tat-major (\u2026). Elles vont de 10\u00a0000 (\u2026) \u00e0 13\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne Channel\u00a024. La Russie, elle, avait admis en septembre la mort de 5\u00a0937\u00a0soldats russes depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des chiffres inv\u00e9rifiables d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.          Plus de 1\u00a0300\u00a0prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, jeudi, Volodymyr Zelensky apr\u00e8s un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          L\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s sur son territoire des organisations religieuses affili\u00e9es \u00e0 la Russie et remettre en question le statut de l\u2019Eglise orthodoxe d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien.          Joe Biden et Emmanuel Macron ont r\u00e9affirm\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0le soutien continu de leurs pays \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de la visite du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 Washington. Les deux pays s\u2019engagent notamment \u00e0 lui fournir \u00ab\u00a0une aide politique, s\u00e9curitaire, humanitaire et \u00e9conomique aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Joe Biden s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 parler avec Vladimir Poutine si ce dernier \u00ab\u00a0cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron a assur\u00e9 qu\u2019il ne \u00ab\u00a0pousserait jamais les Ukrainiens \u00e0 accepter un compromis qui serait inacceptable pour eux\u00a0\u00bb, parce que cela ne permettrait pas de construire \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9, jeudi, le nouveau directeur ukrainien de la centrale de Zaporijia, nomm\u00e9 la veille par la Russie qui s\u2019est appropri\u00e9 le site, de trahison pour avoir accept\u00e9 de collaborer avec Moscou.          Presque la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00e9tait toujours en panne jeudi, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-02T06:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:05:30+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-02T05:05:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4810/3848/1342/1073/3/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/02/19-4">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Ces produits, délivrés sur ordonnance, avaient déjà perdu leur autorisation de mise sur le marché en France, en septembre, et avaient été sortis des rayons des pharmacies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Santé           Les sirops pour la toux contenant de la pholcodine désormais interdits dans l’UE      Ces produits, délivrés sur ordonnance, avaient déjà perdu leur autorisation de mise sur le marché en France, en septembre, et avaient été sortis des rayons des pharmacies.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les sirops pour la toux contenant de la pholcodine vont être interdits dans l’Union européenne, car ils peuvent provoquer une réaction allergique très dangereuse en cas d’anesthésie générale, a annoncé vendredi 2 décembre l’Agence européenne des médicaments (EMA).            Ces sirops, destinés à traiter la toux sèche aussi bien chez l’enfant que chez l’adulte, peuvent être dangereux même s’ils ont été consommés longtemps avant l’anesthésie. « L’usage de la pholcodine dans les douze mois précédents peut provoquer, au moment de l’anesthésie générale, une réaction anaphylactique », une « réaction allergique soudaine, sévère et pouvant provoquer la mort », a précisé l’EMA dans un communiqué annonçant sa décision, qui sera appliquée dès sa validation administrative.                             Lire aussi :  L’OMS alerte et ouvre une enquête sur des sirops contre la toux et le rhume après la mort de 66 enfants en Gambie                   Retirés des rayons depuis septembre            Ces médicaments, utilisés depuis les années 1950, étaient encore récemment vendus en Belgique, en Croatie, en France, en Irlande, en Lituanie, au Luxembourg et en Slovénie, notamment à travers les marques Dimetane, Biocalyptol et Broncalene. Depuis 2011, ils étaient soumis à prescription en France, et l’EMA alertait déjà depuis plusieurs années quant à des incidents de ce type. Les autorités sanitaires françaises avaient indiqué dès septembre que l’autorisation de mise sur le marché de ces sirops avait été retirée et que ceux déjà en place dans les pharmacies ou les centres de santé en seraient retirés.                 En avril 2020, au plus fort de l’épidémie de Covid, dont la toux sèche était un des principaux symptômes, elles avaient également recommandé de ne pas utiliser ce type de sirops.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des sirops contre la toux ou la fièvre ont tué 141 enfants en Indonésie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/les-sirops-pour-la-toux-contenant-de-la-pholcodine-desormais-interdits-dans-l-ue_6152706_3224.html"},"headline":"Les sirops pour la toux contenant de la pholcodine d\u00e9sormais interdits dans l\u2019UE","dateCreated":"2022-12-02T16:30:14+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:30:14+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:33:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Europe"],"description":"Ces produits, d\u00e9livr\u00e9s sur ordonnance, avaient d\u00e9j\u00e0 perdu leur autorisation de mise sur le march\u00e9 en France, en septembre, et avaient \u00e9t\u00e9 sortis des rayons des pharmacies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/377/0/4510/2255/1342/671/60/0/0d2153c_1669994039770-towfiqu-barbhuiya-1bzak-jxe7i-unsplash.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-5">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Plutôt que de chercher à freiner la demande pour contrer l’inflation, l’Union européenne doit augmenter l’offre, suggère, dans une tribune au « Monde », l’économiste italien Marcello Messori.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie         « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Tribune        Marcello Messori  Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)        Plutôt que de chercher à freiner la demande pour contrer l’inflation, l’Union européenne doit augmenter l’offre, suggère, dans une tribune au « Monde », l’économiste italien Marcello Messori.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il faut reconnaître qu’il est difficile de porter un jugement sur l’évolution de la politique de la Banque centrale européenne (BCE), annoncée mi-décembre 2021 et mise en œuvre dès le mois de mars 2022. La BCE a mis fin aux programmes d’achat des titres publics entre mars et juin, puis a augmenté le taux directeur de 200 points de base entre juillet et octobre. En effet, l’objectif de la politique monétaire dans la zone euro est limité à la stabilité des prix, soit un taux d’inflation annuel moyen de 2 %.          On peut donc tout d’abord comprendre la réaction restrictive de la BCE quand la dynamique des prix a accéléré au tournant des années 2021-2022. La thèse d’une inflation temporaire a été remplacée par celle d’un phénomène structurel qui pourrait conduire à une inversion à moyen terme des anticipations de stabilité des prix. De plus, le revirement restrictif annoncé par la Réserve fédérale américaine en novembre 2021 a immédiatement rehaussé la courbe des taux d’intérêt sur les marchés, si bien qu’une attitude passive de la BCE aurait mis en péril son contrôle sur la transmission de sa politique monétaire.          Mais le problème est que, au moins dans la zone euro, la réponse monétaire restrictive ne peut atteindre la cible de 2 % d’inflation avant d’avoir provoqué une sévère récession.          Quatrième récession en quinze ans          A la différence des Etats-Unis, l’origine de l’inflation européenne est liée aux goulots d’étranglement du côté de l’offre plutôt qu’à une augmentation excessive de la demande. Les coupures dans les chaînes internationales de la valeur, causées par la pandémie et concentrées sur l’énergie et d’autres matières premières stratégiques, ont été plus persistantes que prévu. En outre, la guerre en Ukraine a fortement aggravé ces déséquilibres préexistants et a déclenché une chute tendancielle de l’offre. La politique monétaire restrictive que la BCE est en train de poursuivre ne peut pas directement corriger ces données négatives du côté de l’offre. Elle est seulement en état de limiter les ajustements de prix à la hausse en réduisant la demande, c’est-à-dire en causant une quatrième récession en quinze ans dans la zone euro…          La critique de Jean-Paul Fitoussi à l’encontre de la nouvelle politique monétaire de la BCE était encore plus radicale que la mienne lorsque nous en débattions. Cependant, notre avis commun était que la BCE se trouvait entre le marteau et l’enclume : son objectif institutionnel (la stabilité des prix) aurait justifié, en principe, une restriction monétaire sévère ; mais une telle politique aurait un coût économique et social à long terme trop élevé. Notre prévision était que la BCE ferait un compromis, c’est-à-dire une restriction monétaire graduelle débouchant sur une situation de stagflation [croissance atone et inflation forte simultanément].        Il vous reste 45.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/la-politique-monetaire-restrictive-de-la-bce-risque-de-produire-une-recession_6152702_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politique mon\u00e9taire restrictive de la BCE risque de produire une r\u00e9cession\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T16:00:21+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:00:21+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:34:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Plut\u00f4t que de chercher \u00e0 freiner la demande pour contrer l\u2019inflation, l\u2019Union europ\u00e9enne doit augmenter l\u2019offre, sugg\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste italien Marcello Messori.","author":[{"@type":"Person","name":"Marcello Messori","description":"Directeur de l\u2019Ecole d\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne de la Luiss (Rome)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/19/526/0/5434/2717/1342/671/60/0/a73d323_62c967599fc745af95643d1da1773cf0-62c967599fc745af95643d1da1773cf0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-6">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports           Transports aériens : L’Union européenne valide l’interdiction en France des trajets courts      La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des avions d’Air France à l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, en avril 2018.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Bruxelles a validé, avec quelques ajustements, la mesure française de suppression des vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, selon une décision publiée vendredi 2 décembre au Journal officiel de l’Union européenne. Cette mesure, disposition emblématique de la loi climat de 2021, devra être réexaminée au bout de trois ans et s’appliquera aussi aux vols de correspondance, précise le texte.            L’exécutif européen avait annoncé en décembre 2021 conduire une « analyse approfondie » de ce projet, contesté par l’Union des aéroports français (UAF) solidairement avec la branche européenne du Conseil international des aéroports (ACI Europe). Ces derniers estimaient notamment que la loi française, qui a pour conséquence d’interdire des liaisons entre Paris-Orly et Nantes, Lyon ou Bordeaux, introduisait une discrimination entre les transporteurs.            La France « pionnière » selon Clément Beaune            Des discussions ont eu lieu entre la Commission européenne et le gouvernement français pour assurer la conformité du projet à la législation européenne. Paris a ainsi dû renoncer à une dérogation que la loi prévoyait pour les trajets en correspondance, la Commission jugeant qu’elle introduisait une distorsion de concurrence entre compagnies aériennes, en particulier celles « dont le modèle économique n’est pas axé sur les passagers en correspondance ».                 Le règlement européen sur les services aériens prévoit qu’un Etat membre peut, « lorsqu’il existe des problèmes graves en matière d’environnement (…), limiter ou refuser l’exercice des droits de trafic, notamment lorsque d’autres modes de transport fournissent un service satisfaisant ». Il précise toutefois que ces mesures doivent être « non discriminatoires », ne pas provoquer « de distorsion de la concurrence entre les transporteurs aériens », ne pas être « plus restrictives que nécessaire » et avoir « une durée de validité limitée, ne dépassant pas trois ans, à l’issue de laquelle elles sont réexaminées ».            Dans un communiqué, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, a salué la décision de la Commission, qui constitue « une avancée majeure dans la politique de réduction des émissions des gaz à effet de serre ». La décision de Bruxelles, affirme-t-il, « permettra de lancer de nouvelles étapes dans l’interdiction effective des lignes aériennes quand il y a une alternative de moins de deux heures trente en train ». « Je suis fier que la France se montre pionnière en la matière », ajoute-t-il.                             Lire aussi :  Les approximations d’Emmanuel Macron sur l’écologie : trafic aérien, petites lignes de train…                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/vols-aeriens-bruxelles-valide-l-interdiction-en-france-des-trajets-courts_6152682_3234.html"},"headline":"Transports a\u00e9riens\u00a0: L\u2019Union europ\u00e9enne valide l\u2019interdiction en France des trajets courts","dateCreated":"2022-12-02T13:34:22+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:34:22+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:21:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Le fil Good","Climat","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a accept\u00e9 la mesure, qui supprime les vols int\u00e9rieurs lorsqu\u2019un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu\u2019elle s\u2019applique aussi aux vols de correspondance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/07/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/8be8cfd_8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-7">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après avoir quitté la ville ukrainienne, l’armée russe a commencé à la pilonner sans relâche, visant, comme ailleurs en Ukraine, l’infrastructure énergétique pour plonger la population dans le froid et l’obscurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               International       Guerre en Ukraine           A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »      Après avoir quitté la ville ukrainienne, l’armée russe a commencé à la pilonner sans relâche, visant, comme ailleurs en Ukraine, l’infrastructure énergétique pour plonger la population dans le froid et l’obscurité.          Par Emmanuel Grynszpan(Kherson, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Kherson (Ukraine), après des bombardements russes sur un quartier résidentiel dans la nuit du 30 novembre au 1er décembre, le 1er décembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Russes et Ukrainiens fêtent l’arrivée de l’hiver avec les premières grosses neiges. L’artillerie russe a célébré cet événement, jeudi 1er décembre, par une pluie d’obus sur les habitants de Kherson et de la rive droite du Dniepr. Le pilonnage a duré toute la journée de jeudi, faisant au moins un mort et deux blessés, selon un bilan provisoire de l’administration locale ukrainienne. Le feu est venu de lance-roquettes multiples, de tanks et de mortiers installés sur la rive gauche du fleuve, campés parfois à moins de 10 kilomètres de leurs cibles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre                 Dans le centre-ville de Kherson, des dizaines de bâtiments ont été touchés par les tirs. « J’ai entendu quatre explosions vers minuit. Je dormais déjà », explique Olga Sitka, 67 ans, entre deux coups de balai pour déblayer le verre brisé sur le trottoir de la rue Illi Kulyka. « Vous voyez mon appartement au quatrième étage ? Le plafond est percé par des éclats d’obus. L’électricité venait juste d’être rétablie mercredi. Maintenant, il y fait de nouveau un froid glacial », se plaint cette femme de constitution chétive.          « Ça tombe toujours sur les civils ! »          Jeudi matin, une foule de voisins observait les dégâts occasionnés par le bombardement nocturne. Quatre immeubles sont fortement endommagés, toutes les fenêtres sont brisées, quelques véhicules criblés d’éclats ont brûlé. Deux impacts d’obus ont creusé le bitume de la contre-allée, deux autres ont chacun crevé la façade d’un immeuble. « C’est un miracle que personne n’ait été tué », remarque un passant. « Nous avons eu de la chance que le tube de gaz n’ait pas été touché. Les services communaux l’ont tout de suite coupé et les pompiers ont rapidement éteint les voitures incendiées », reprend la retraitée, qui confie ne pas avoir dormi de la nuit.          Mais ni la peur, ni la fatigue, ni le froid ne la jetteront sur la route. « Je ne veux pas partir parce que je refuse d’abandonner mes trois chats, plus celui que m’a confié ma voisine. Mes enfants sont partis dès le début de la guerre. Je les comprends, mais moi, c’est différent. Je tiens à mourir chez moi », lance-t-elle sur un ton de défi.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre                 Volodymyr, un quadragénaire qui habite au rez-de-chaussée, a écouté la conversation pendant qu’il s’affairait, sciant une planche maintenue sur un banc par un voisin. Il a déjà presque fini de boucher ses fenêtres. L’évocation d’un départ a touché chez lui une corde sensible. « J’ai supporté les rachistes [assemblage couramment employé des mots « Russes » et « fachistes »] pendant huit mois, ce n’est pas pour fuir maintenant, dit-il entre les dents. C’est ma terre, je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid ! Tôt ou tard, notre armée boutera les occupants hors d’Ukraine. »        Il vous reste 64.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/a-kherson-bombardee-je-resterai-jusqu-au-bout-meme-si-je-dois-crever-de-froid_6152680_3210.html"},"headline":"A Kherson bombard\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je resterai jusqu\u2019au bout, m\u00eame si je dois crever de froid\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T13:15:08+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:15:08+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:07:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la ville ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 la pilonner sans rel\u00e2che, visant, comme ailleurs en Ukraine, l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique pour plonger la population dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kherson, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/506/0/4204/2102/1342/671/60/0/98f5cda_1669968018613-csharrock-kherson-bombardementshd-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-8">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Lors d’une réception, l’ancienne dame de compagnie d’Elizabeth II a demandé à une femme noire : « D’où venez-vous en Afrique ? » L’incident survient alors que la famille royale attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’un documentaire consacré à Harry et Meghan.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni           Royaume-Uni : nouvelle polémique à Buckingham à la suite de propos jugés racistes      Lors d’une réception, l’ancienne dame de compagnie d’Elizabeth II a demandé à une femme noire : « D’où venez-vous en Afrique ? » L’incident survient alors que la famille royale attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’un documentaire consacré à Harry et Meghan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les propos tenus cette semaine par la marraine du prince William, qui a été dame de compagnie d’Elizabeth II pendant plus de soixante ans, lors d’une conversation avec une militante antiraciste noire, ont plongé la famille royale britannique dans une nouvelle polémique, alors qu’elle s’efforce de moderniser son image depuis le départ d’Harry et de Meghan.            Mixed feelings about yesterday's visit to Buckingham Palace. 10 mins after arriving, a member of staff, Lady SH, ap… https://t.co/ZS4uwQBYxu— Sistah_Space (@Sistah Space)              « D’où venez-vous en Afrique ? », « D’où venez-vous vraiment ? D’où est-ce que les gens comme vous viennent ? », a demandé Susan Hussey, s’adressant à Ngozi Fulani, directrice d’une association de soutien aux victimes noires de violences domestiques, lors d’une réception organisée mardi 29 novembre à Buckingham par la reine consort, Camilla. Le tweet dans lequel Mme Fulani rapporte la conversation avait été « liké » plus de 66 000 fois vendredi. Quelques heures après sa diffusion, le palais jugeait ces « commentaires inacceptables » et annonçait la démission de Mme Hussey, qui est âgée de 83 ans.                 « Elle essayait vraiment de me faire remettre en question ma nationalité britannique », a déclaré jeudi Mme Fulani au micro de la BBC. L’incident « dépasse une seule personne. Il s’agit de racisme institutionnel », ajoute-t-elle, dans un entretien accordé à The Independent.            L’affaire, qui a fait la « une » de toute la presse britannique, a même donné lieu à une réaction du premier ministre, qui est d’origine indienne. « J’en ai déjà parlé par le passé, j’ai connu le racisme dans ma vie, mais je suis ravi de dire que certaines des choses que j’ai connues quand j’étais enfant et jeune n’arriveraient pas aujourd’hui, je pense, parce que notre pays a fait des progrès incroyables dans la lutte contre le racisme, mais le travail n’est jamais fini. C’est pourquoi, chaque fois qu’on en est témoin, on doit l’affronter », a déclaré Rishi Sunak, sans commenter les propos de Mme Hussey.            Documentaire Netflix            L’incident est survenu au pire moment pour la famille royale, qui cherche à se forger une image plus jeune, moderne et inclusive. Buckingham attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’une série documentaire de Netflix consacrée à Harry et Meghan, et la publication, en janvier, des mémoires du fils cadet de Charles III, qui devrait comporter son lot de révélations embarrassantes. Harry et son épouse, Meghan, une Américaine métisse, qui vivent désormais en Californie, ont révélé l’année dernière qu’un membre de la famille royale s’était interrogé sur la couleur de peau de leur fils, Archie, avant sa naissance.                La famille royale n’est « certainement pas raciste », avait alors affirmé le prince William, héritier de la couronne, qui est en froid avec son frère. « Le rire étouffé que l’on peut entendre venant de Californie est celui d’une duchesse [Meghan] qui essaie de ne pas s’esclaffer en disant : “Je vous l’avais dit” », ironisait jeudi un éditorialiste du Times.            Le prince William et son épouse, Kate, effectuent une visite aux Etats-Unis, qui culminera vendredi avec la remise des prix Earthshot pour la défense de l’environnement à Boston. Le porte-parole du prince William, qui n’a pas prévu de rencontrer son frère, s’est voulu catégorique : « Le racisme n’a pas de place dans notre société », a-t-il affirmé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/nouvelle-polemique-a-buckingham-a-la-suite-de-propos-juges-racistes_6152674_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: nouvelle pol\u00e9mique \u00e0 Buckingham \u00e0\u00a0la\u00a0suite de propos jug\u00e9s racistes","dateCreated":"2022-12-02T12:05:54+01:00","datePublished":"2022-12-02T12:05:54+01:00","dateModified":"2022-12-02T13:39:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Lors d\u2019une r\u00e9ception, l\u2019ancienne dame de compagnie d\u2019Elizabeth II a demand\u00e9 \u00e0 une femme noire\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019o\u00f9 venez-vous en Afrique\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019incident survient alors que la famille royale attend avec appr\u00e9hension la sortie, le 8 d\u00e9cembre, d\u2019un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Harry et Meghan.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/152/0/1782/891/1342/671/60/0/feaa01c_1993178389ab49b3b77fb130aac2f79f-0-a8a3d87f851e4d9fb3fae23a37b8665e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-9">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Douze personnes ont été interpellées pour avoir participé à l’exploitation sexuelle d’au moins une cinquantaine de femmes sud-américaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Police           Un vaste réseau de proxénétisme démantelé entre la France, l’Espagne et la Colombie      Douze personnes ont été interpellées pour avoir participé à l’exploitation sexuelle d’au moins une cinquantaine de femmes sud-américaines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 11h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’affaire criminelle aurait rapporté des millions d’euros par an. Un réseau transatlantique de proxénétisme, qui exploitait au moins une cinquantaine de femmes en France, a été démantelé mardi dans l’Hexagone, mais aussi en Espagne et en Colombie, a appris l’Agence France-Presse (AFP) vendredi 2 décembre de source policière française.            Un couple, à la tête du réseau, a été incarcéré en Colombie, quatre hommes et deux femmes ont été arrêtés en Espagne et seront bientôt remis à la France, et deux hommes et deux femmes doivent être présentés à la justice française vendredi, a précisé la même source, confirmant des informations du Parisien et de France Inter.            L’enquête, confiée depuis septembre 2021 à la Juridiction nationale chargée de la lutte contre la criminalité organisée (Junalco), a été ouverte pour proxénétisme, traite des êtres humains aggravé, blanchiment en bande organisée et association de malfaiteurs, a détaillé à l’AFP une source judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un important réseau de proxénétisme démantelé dans le Gard                   Les victimes âgées de 20 à 40 ans étaient « principalement des Colombiennes et des Vénézuéliennes, mais aussi du Pérou et du Paraguay », explique à l’AFP la commissaire Elvire Arrighi, cheffe de l’Office central pour la répression de la traite des êtres humains (OCRTEH), qui a piloté le dossier. « Elles étaient exploitées de manière absolument industrielle dans toute la France », jusqu’à une dizaine de passes par jour, a-t-elle ajouté.            « Centres d’appels »            Le réseau était géré depuis la Colombie par un couple formé d’une Vénézuélienne et d’un Colombien, qui faisaient miroiter aux victimes recrutées un avenir meilleur en Europe et récoltaient les gains. Deux « centres d’appels » en Espagne, à Malaga et Madrid, et un autre en France, étaient chargés de mettre en relation les clients français et les victimes.                 Celles-ci « n’avaient aucune maîtrise de leur emploi du temps et devaient rendre compte par message après chaque prestation », insiste Mme Arrighi. En bout de chaîne, des « petites mains » s’occupaient de la logistique – repas, transports, sécurité – « au plus près des victimes », pour qu’elles « se dédient entièrement aux passes », ajoute la commissaire.                             Lire aussi :  Un réseau de proxénétisme géré par quatre Bulgares démantelé à Bordeaux                   Au total, le réseau aurait empoché au moins 5 millions d’euros par an, mais c’est « une fourchette basse », selon la cheffe de l’OCRTEH, dont les enquêteurs pensent qu’elle peut atteindre « 20 millions à 30 millions d’euros ».            La commissaire évoque, en outre, « la coopération internationale inédite » entre la France, la Colombie et l’Espagne, qui montre que « face à une criminalité organisée sans frontières, les forces de police peuvent s’allier, y compris au-delà des océans ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/un-vaste-reseau-de-proxenetisme-demantele-entre-la-france-l-espagne-et-la-colombie_6152661_3224.html"},"headline":"Un vaste r\u00e9seau de prox\u00e9n\u00e9tisme d\u00e9mantel\u00e9 entre\u00a0la\u00a0France, l\u2019Espagne et\u00a0la\u00a0Colombie","dateCreated":"2022-12-02T11:01:38+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:01:38+01:00","dateModified":"2022-12-02T11:58:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Colombie","Am\u00e9riques","Europe","Espagne"],"description":"Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es pour avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle d\u2019au moins une cinquantaine de\u00a0femmes sud-am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/b9e28b5_1669978404595-000-uq8rj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-10">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’économiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au « Monde », la proposition de la Commission de Bruxelles, annoncée le 9 novembre, de modifier les règles de convergence pour les adapter à chaque situation nationale particulière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie         UE : « L’illusion de la règle se dissipe. Nous assistons à la lente constitution d’un fédéralisme budgétaire européen »   Tribune        Xavier Ragot  Président de l’Observatoire français des conjonctures économiques        L’économiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au « Monde », la proposition de la Commission de Bruxelles, annoncée le 9 novembre, de modifier les règles de convergence pour les adapter à chaque situation nationale particulière.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le cadre de Maastricht et ses critères économiques uniformes sont dépassés et la politique économique européenne est en question. La Commission de Bruxelles a présenté, le 9 novembre, un projet de modification du cadre budgétaire européen qui constitue une évolution importante. Ce n’est pas un débat d’experts : il s’agit du début d’un changement de paradigme de la politique économique qui pourrait, s’il est bien pensé, infléchir le projet européen dans la bonne direction.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 L’importance d’une politique budgétaire pour réduire le chômage et stabiliser l’activité économique est maintenant devenue l’objet d’un consensus, après la critique des politiques d’austérité menée de 2011 à 2015. Les politiques de « quoi qu’il en coûte », menées dans tous les pays européens pendant la crise du Covid-19, ont conduit à un transfert de revenu aux ménages et aux entreprises. Le bouclier tarifaire actuel est une utilisation de la politique budgétaire pour réduire la facture énergétique des ménages et des entreprises. On assiste à un retour de la politique budgétaire pour stabiliser les cycles économiques, mais aussi pour réaliser les investissements publics nécessaires à la transition énergétique.          Le cadre européen des traités n’est plus adapté à ces nouvelles orientations, et crée aujourd’hui de fortes tensions. La divergence des dettes publiques crée une hétérogénéité des moyens des Etats pour à la fois répondre au cycle économique et investir sur le long terme. En 2021, la dette publique allemande est de 70 % du PIB, la dette publique française de l’ordre de 110 %, la dette publique italienne de 150 %. Ces différences énormes donnent des leviers très différents aux Etats. Pendant la crise du Covid-19, cette différence a été en partie compensée par le plan d’endettement européen Next Generation EU, de 750 milliards d’euros, qui a réalisé un transfert important, vers l’Italie notamment : il ne faut pas oublier cette marque de solidarité européenne.          Renforcer la divergence structurelle          La crise énergétique renouvelle la difficulté. L’Allemagne a les moyens de soutenir l’activité et ses entreprises par un plan massif, annoncé à 200 milliards, alors que l’Italie n’a pas les moyens d’un tel soutien. Il est bien sûr légitime que l’Allemagne aide son économie avec ses propres moyens financiers, son faible niveau de dette publique est utile pour cela. Cependant, les différences d’investissement et d’activité vont contribuer à renforcer la divergence structurelle de l’Union européenne : le PIB par tête italien n’a pas augmenté depuis vingt ans, alors que celui de l’Allemagne a augmenté d’un quart.        Il vous reste 47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/vers-un-federalisme-budgetaire-europeen_6152659_3232.html"},"headline":"UE\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019illusion de la r\u00e8gle se dissipe. Nous assistons \u00e0 la lente constitution d\u2019un f\u00e9d\u00e9ralisme budg\u00e9taire europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T11:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:06:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la proposition de la Commission de Bruxelles, annonc\u00e9e le 9\u00a0novembre, de modifier les r\u00e8gles de convergence pour les adapter \u00e0 chaque situation nationale particuli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Xavier Ragot","description":"Pr\u00e9sident de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/38/0/3500/1750/1342/671/60/0/85e242b_fw1-ukraine-crisis-eu-sanctions-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-11">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Ce « système de combat aérien du futur » (SCAF) doit remplacer à l’horizon 2040 le Rafale français. Ce projet relance la coopération franco-allemande mais la construction du prototype est décalée à 2029.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Armée           Armement : Dassault et Airbus confirment leur accord sur le futur avion de chasse européen      Ce « système de combat aérien du futur » (SCAF) doit remplacer à l’horizon 2040 le Rafale français. Ce projet relance la coopération franco-allemande mais la construction du prototype est décalée à 2029.          Par Elise Vincent et Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 09h07, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après l’accord politique annoncé par Berlin et l’Elysée, le 18 novembre, puis dix jours de long silence, l’avionneur français Dassault a finalement confirmé, jeudi 1er décembre, qu’il était prêt à passer à la contractualisation avec Airbus pour la phase devant mener à la construction d’un prototype du futur avion de combat européen, dit « SCAF » (système de combat aérien du futur).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel accord politique sur le SCAF, projet d’avion de combat européen du futur                 Un « go » arraché sous la pression, qui vient redonner du souffle à la coopération franco-allemande en matière d’armement, tout en dégageant en partie l’horizon côté français en matière de programmation militaire. « Oui, aujourd’hui c’est fait. Nous avons un accord avec Airbus. Tous les blocages ont été levés », a déclaré, jeudi, Eric Trappier, le PDG de Dassault Aviation, au Figaro, le quotidien dont son groupe est propriétaire.          Même s’il reste encore à signer formellement les contrats d’ici quelques jours, cette déclaration publique du numéro un de l’avionneur français – considéré par les experts comme la partie ayant le plus à perdre dans le SCAF – vaut garantie de relance de ce projet d’avion de chasse de sixième génération censé remplacer, à l’horizon 2040, le Rafale français de Dassault Aviation et l’Eurofighter Typhoon d’Airbus.          Le « char du futur » aussi relancé          Le contenu précis de l’accord n’a pas été dévoilé par M. Trappier. Depuis de longs mois, l’enlisement du SCAF – programme franco-allemand lancé en 2017 et rejoint par l’Espagne en 2019 – était beaucoup attribué au souci de Dassault de conserver ses secrets industriels sur un certain nombre de briques technologiques, notamment les commandes de vol. Mais, officiellement, l’avionneur n’a rien lâché.          Le groupe est « confirmé » dans son « rôle de maître d’œuvre et d’architecte de l’avion », et a « obtenu la protection de [son] savoir-faire industriel et de [ses] technologies », a assuré son patron. Le PDG de Dassault Aviation a toutefois précisé, dans son interview, que la liberté d’exporter le SCAF n’était pas encore garantie. Un point de désaccord important entre Paris et Berlin, l’Allemagne ayant une politique d’exportation des armements bien plus restrictive que Paris.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Système de combat aérien du futur : « Nous avons une responsabilité historique »                 « Cet accord industriel global représente une grande avancée pour ce programme-phare européen de défense, a sobrement réagi Michael Schoellhorn, le patron d’Airbus Defence and Space. Cela ouvre la voie à la signature d’un contrat final entre les pays et les partenaires industriels (…). Nous sommes confiants que cela puisse être fait dans un très proche avenir. »        Il vous reste 66.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/armement-dassault-et-airbus-confirment-leur-accord-sur-le-scaf-la-cooperation-franco-allemande-relancee_6152634_3234.html"},"headline":"Armement\u00a0: Dassault et Airbus confirment leur accord sur le futur avion de chasse europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-02T09:07:08+01:00","datePublished":"2022-12-02T09:07:08+01:00","dateModified":"2022-12-02T12:01:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Arm\u00e9e"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","OTAN","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Ce \u00ab\u00a0syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur\u00a0\u00bb (SCAF) doit remplacer \u00e0 l\u2019horizon 2040 le Rafale fran\u00e7ais. Ce projet relance la coop\u00e9ration franco-allemande mais la construction du prototype est d\u00e9cal\u00e9e \u00e0 2029.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/629/0/7530/3765/1342/671/60/0/522100e_1669968344231-000-32ce6hc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-12">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Un pan entier de la montagne a glissé vers la mer, le 26 novembre, après de fortes pluies, faisant onze morts et une disparue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Italie           Italie : l’« abusivismo » et le tourisme en accusation après les coulées de boue meurtrières d’Ischia      Un pan entier de la montagne a glissé vers la mer, le 26 novembre, après de fortes pluies, faisant onze morts et une disparue.          Par Allan Kaval(Ischia (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une maison a échappé de justesse au glissement de terrain qui a ravagé la ville de Casamicciola, sur l’île italienne d’Ischia, le 26 novembre 2022.  SALVATORE LAPORTA/AP               Du sommet du mont Epoméo aux eaux grises du golfe de Naples, le paysage bouleversé qui se donne à voir depuis la dernière boucle accessible de la via Celario raconte, sous un ciel triste, toute l’histoire de l’île italienne d’Ischia, sa fragilité, sa beauté, sa violence.          Le 26 novembre à l’aube, après que sont tombées, en quelques heures, des précipitations d’une intensité inhabituelle, un pan entier de la montagne a glissé vers la mer, dans une avalanche de boues et de roches volcaniques disjointes.          La cicatrice laissée par son passage commence près des cimes, à travers d’anciennes plantations abandonnées de châtaigniers, puis se ramifie à la faveur du relief et des routes tracées pour les automobiles, qui serpentent sur le flanc de la montagne vers le bord de mer, ses hôtels et ses restaurants déserts en cette morte-saison. Dès mercredi 30 novembre, neuf corps, dont celui d’un nouveau-né de 21 jours, avaient déjà été retrouvés sur le parcours des coulées de boue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                 Plus haut sur la pente, les secours creusent dans les décombres d’une maison. De loin, les postures des hommes en uniforme évoquent une pesanteur qui a quelque chose à voir avec la présence de la mort. D’autres cadavres se trouvent encore enfouis là-haut, entre la boue, les pierres de la montagne et le béton de ces habitations construites dans un flou normatif que tous accusent,  pour des motifs divers cependant, de s’être révélé meurtrier.          Polémiques anciennes          Une personne étant toujours portée disparue, le lendemain, jeudi 1er décembre, deux corps sans vie seront extraits de ce magma fangeux dont l’opinion, les médias et les responsables publics italiens recherchent depuis une semaine les sources politiques. Des polémiques anciennes sur l’aménagement du territoire sont rebattues quotidiennement, tandis qu’en lien avec la crise climatique la multiplication des événements météorologiques extrêmes sur un territoire national particulièrement exposé et fragile contribue à faire monter les tensions.          Chaussée de bottes de pluie s’enfonçant dans la boue, Alessandra Daniele, conseillère fiscale de 44 ans, regarde le paysage abîmé de son île natale. Elle vient de se voir refuser, par deux carabiniers dépêchés sur Ischia après le désastre, d’approcher de la zone de recherches où se trouve, parmi les proches des disparus, une de ses connaissances, qu’elle aurait voulu soutenir. « Du temps de nos grands-parents et de nos arrière-grands-parents, nous étions une île de paysans qui tournaient le dos à la mer et prenaient soin de la montagne. Avec le développement du tourisme, on a fait l’inverse. La vie économique de l’île a changé et sa nature aussi », résume-t-elle.        Il vous reste 70.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/02/en-italie-pesanteur-et-colere-a-ischia-apres-le-glissement-de-terrain-meurtrier_6152612_3244.html"},"headline":"Italie\u00a0: l\u2019\u00ab\u00a0abusivismo\u00a0\u00bb et le tourisme en accusation apr\u00e8s les coul\u00e9es de boue meurtri\u00e8res d\u2019Ischia","dateCreated":"2022-12-02T06:00:36+01:00","datePublished":"2022-12-02T06:00:36+01:00","dateModified":"2022-12-02T14:56:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Italie"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Un pan entier de la montagne a gliss\u00e9 vers la mer, le 26\u00a0novembre, apr\u00e8s de fortes pluies, faisant onze morts et une disparue.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Ischia (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/3024/1512/1342/671/60/0/d94dd1a_ad17579adffb4360a3ea1125c31bb665-0-64fae92c45ff492c8f3e2a3d0b1b2d5e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-13">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Arrêté à son retour dans le pays, en janvier 2021, l’opposant subit brimades et humiliations dans sa prison de Melekhovo. Il refuse de baisser la tête et répond par une guérilla judiciaire pour faire valoir ses droits et poursuivre son combat politique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Alexeï Navalny           Alexeï Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l’Etat russe      Arrêté à son retour dans le pays, en janvier 2021, l’opposant subit brimades et humiliations dans sa prison de Melekhovo. Il refuse de baisser la tête et répond par une guérilla judiciaire pour faire valoir ses droits et poursuivre son combat politique.          Par Benoît Vitkine(Kovrov, Melekhovo (Russie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’opposant Russe Alexei Navalny apparait sur une vidéo fournie par les services pénitentiaires russe, dans la salle d’audience d’un tribunal de Moscou le 18 octobre 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Voilà la dernière lucarne par laquelle il est encore possible d’apercevoir Alexeï Navalny : un écran fixé au mur blafard d’un tribunal. Depuis qu’il y a été transféré, au mois de juin, le prisonnier ne quitte pas la colonie pénitentiaire IK-6 de Melekhovo, à cinq heures de route de Moscou, dans la région de Vladimir. Mais, au gré des affaires judiciaires dans lesquelles il apparaît, son visage est projeté lors d’audiences épisodiques, liens ténus avec le monde extérieur, courts rappels de son existence et de son obstination.          Ce jeudi 1er décembre, ce sera le tribunal de Kovrov, la ville voisine, à une dizaine de kilomètres de la prison. Une salle d’audience minuscule, un juge d’une pâleur extrême ; c’est suffisant pour une affaire de second ordre : au mois d’août, Alexeï Navalny a annoncé la création d’un syndicat pour prisonniers et gardiens nommé Promzona. L’administration a refusé, le détenu a saisi la justice.          A travers l’écran, le teint est verdâtre, le prisonnier amaigri, mais il suffit d’entendre s’élever la voix d’Alexeï Navalny pour se rappeler qu’avec lui il n’y a pas d’affaires secondaires : « Votre honneur, c’est une question essentielle… Il y a 322 000 prisonniers en Russie, qui travaillent presque tous. Sont-ils des esclaves ? Je considère de mon côté qu’ils ont des droits. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                 Le projet est cohérent. Quand il était encore en liberté, l’opposant Alexeï Navalny a soutenu la création de plusieurs syndicats, notamment d’enseignants et de médecins. En prison, on lui a attribué un emploi de « couturière » : sept heures d’affilée assis sur un tabouret d’une hauteur de 40 centimètres, alors que le règlement parle explicitement d’un siège avec dossier. Son dos, fragilisé par son empoisonnement d’août 2020, en souffre.          En réponse, l’administration se moque : le jour où il a évoqué, dans un message transmis par ses avocats, la création de Promzona, Alexeï Navalny a été envoyé à l’isolement. Ce 1er décembre, jour d’appel, le tarif est identique : vingt minutes avant d’apparaître à l’écran, le prisonnier a reçu onze jours de mitard. A 5 heures du matin, un gardien l’aurait aperçu sans sa veste d’uniforme.          Continuer à faire de la politique          La vie d’Alexeï Navalny a toujours été un bras de fer, depuis ses premiers pas en politique, dans les années 2000, jusqu’à son retour en Russie, en janvier 2021, quelques mois après son empoisonnement. L’opposant de 46 ans a alors reçu une peine de trois ans de prison, pour avoir violé son contrôle judiciaire pendant sa convalescence. Depuis, l’ardoise ne cesse de s’alourdir. En mars, il a reçu neuf années supplémentaires, supposément pour avoir volé les dons de ses partisans.        Il vous reste 73.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/en-russie-alexei-navalny-un-prisonnier-politique-en-guerre-contre-la-machine-de-l-etat_6152597_3210.html"},"headline":"Alexe\u00ef Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l\u2019Etat russe","dateCreated":"2022-12-02T05:15:00+01:00","datePublished":"2022-12-02T05:15:00+01:00","dateModified":"2022-12-02T18:47:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Alexe\u00ef Navalny"],"keywords":["International","Alexe\u00ef Navalny","Russie","Europe"],"description":"Arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son retour dans le pays, en janvier\u00a02021, l\u2019opposant subit brimades et humiliations dans sa prison de Melekhovo. Il refuse de baisser la t\u00eate et r\u00e9pond par une gu\u00e9rilla judiciaire pour faire valoir ses droits et poursuivre son combat politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Kovrov, Melekhovo (Russie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/424/0/5603/2801/1342/671/60/0/709a2b1_1669961895080-003193.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alexe\u00ef Navalny","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/alexei-navalny/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-14">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Au 55, Tufton Street, à Londres, le siège des plus influents incubateurs d’idées ultralibéraux britanniques a été pris pour cible par des militants écologistes. Mettant en lumière leur rôle occulte auprès du parti tory.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Lettres de           A deux pas de Westminster, un repaire de lobbys ultraconservateurs      Au 55, Tufton Street, à Londres, le siège des plus influents incubateurs d’idées ultralibéraux britanniques a été pris pour cible par des militants écologistes. Mettant en lumière leur rôle occulte auprès du parti tory.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 02h22, mis à jour à 02h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La façade du 55, Tufton Street, à Londres, repeinte en orange par les activistes de Just Stop Oil, le 25 octobre 2022.  VUK VALCIC/ZUMAPRESS.COM/MAXPPP                   LETTRE DE LONDRES          C’est une discrète adresse au cœur de Londres, à quelques centaines de mètres du palais de Westminster et de Downing Street, à deux pas du siège du Parti conservateur ou de la très sélect Westminster School, une école privée à 40 000 livres sterling (plus de 46 000 euros) l’année. Ces derniers temps, le 55, Tufton Street, un élégant immeuble de style géorgien (briques patinées, colonnades blanches) est devenu le symbole de ce que la droite britannique a produit de pire ces dernières années : les mensonges du Brexit ou les tentatives de favoriser sans vergogne les plus riches.          Fin octobre, les militants pour le climat de Just Stop Oil l’ont choisi pour cible, et ont aspergé sa façade de peinture orange. La BBC et d’autres grands médias britanniques se sont penchés sur ses activités et la bande de Led By Donkeys, un collectif londonien dénonçant les dérives des tories, lui a consacré une vidéo devenue virale.          La vidéo de Just Stop Oil                        Au 55, Tufton Street siège une demi-douzaine de groupes de lobbying ultraconservateurs, dont la TaxPayers’Alliance, Civitas, Migration Watch UK ou le Global Warming Policy Foundation. L’organisation pro-Brexit Vote Leave, qui a coordonné la campagne du référendum en 2016, y a été hébergée quelques mois. Leave Means Leave, un autre groupe de pression euro­sceptique, coprésidé par le politicien d’extrême droite Nigel Farage, y occupait des bureaux jusqu’à sa dissolution, en 2020. Lui aussi influent, le très libéral Centre for Policy Studies est installé au 57, Tufton Street, dans l’immeuble mitoyen. L’Institute of Economic Affairs se trouve lui au 2, Lord North Street, juste au coin de la rue.          Une communauté de pensée          La plupart de ces think tanks affirment être « indépendants » et « non partisans », mais une simple visite sur leur site Web permet de constater leur communauté de pensée avec le Parti conservateur. La TaxPayers’Alliance invite à « rejoindre le combat pour le moins d’impôts possible » et propose quantité d’études sur le poids de la dette publique britannique ou les salaires des leaders des syndicats du pays – des poncifs des élus tory. Migration Watch UK dénonce une migration « massive » dans le pays, une préoccupation constante de la droite. L’Institute of Economic Affairs veut, lui, « promouvoir » le rôle du marché dans la société.          A peine connus du grand public, très proches du Daily Telegraph et du Spectator, des journaux pro-tories, ces think tanks sont des animateurs-clés du débat à droite et les principaux incubateurs d’idées des gouvernements conservateurs qui se succèdent à Downing Street depuis 2010.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/02/a-deux-pas-de-westminster-un-repaire-de-lobbys-ultraconservateurs_6152592_4500055.html"},"headline":"A deux pas de Westminster, un repaire de lobbys ultraconservateurs","dateCreated":"2022-12-02T02:22:44+01:00","datePublished":"2022-12-02T02:22:44+01:00","dateModified":"2022-12-02T02:22:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Lettres de"],"keywords":["Royaume-Uni","M le mag","International","Aux derni\u00e8res nouvelles","Lettres de","Europe"],"description":"Au 55, Tufton Street, \u00e0 Londres, le si\u00e8ge des plus influents incubateurs d\u2019id\u00e9es ultralib\u00e9raux britanniques a \u00e9t\u00e9 pris pour cible par des militants \u00e9cologistes. Mettant en\u202flumi\u00e8re leur r\u00f4le occulte aupr\u00e8s du parti tory.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/199/0/1500/750/1342/671/60/0/d47d42b_244947-3299165.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-15">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le président ukrainien vise particulièrement l’Eglise orthodoxe dépendante du patriarcat de Moscou. Plus tôt jeudi, la France et les Etats-Unis se sont engagés à soutenir l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des officiers ukrainiens mènent une inspection dans le monastère Pechersk Lavra, à Kiev, le 22 novrembre 2022.   STRINGER / REUTERS          Dans un communiqué conjoint, les présidents français et américains ont réaffirmé « le soutien continu de leurs pays à l’Ukraine » et s’engagent notamment à lui fournir « une aide politique, sécuritaire, humanitaire et économique aussi longtemps qu’il le faudra ».Dans la région de Kherson, une personne est morte et deux sont blessées. La ville de Kherson, fortement bombardée, est privée d’électricité, a aussi précisé le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.Plusieurs morts et blessés ont par ailleurs été répertoriés par les administrations militaires régionales pour la journée de mercredi : trois personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une a été blessée dans l’oblast de Zaporijia ; une est morte dans l’oblast de Soumy, a précisé le chef adjoint du cabinet de la présidence, jeudi sur Telegram.Presque la moitié du réseau électrique ukrainien était toujours en panne jeudi, une semaine après les derniers bombardements russes sur les infrastructures énergétiques du pays, a annoncé l’opérateur privé DTEK.Un échange de prisonniers entre la Russie et l’Ukraine a eu lieu. « Cinquante soldats ukrainiens ont été libérés », a précisé Andriy Yermak, le chef de cabinet de la présidence ukrainienne, jeudi sur Telegram.La Commission européenne a proposé mercredi de travailler à la création d’un tribunal spécial pour juger les « crimes de la Russie » en Ukraine et à des solutions pour mobiliser les avoirs russes gelés afin de reconstruire le pays. Le Kremlin a répondu jeudi que la création d’un tel tribunal n’aurait « aucune légitimité ».La Russie a accusé jeudi Berlin de chercher à la « diaboliser » après que les députés allemands ont voté une résolution qualifiant de « génocide » l’Holodomor, la famine orchestrée par Staline qui a fait environ 3,5 millions de morts en Ukraine en 1932 et 1933.Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les « principaux problèmes » sont les régions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crimée, et la frontière d’Etat. Le président ukrainien a annoncé mercredi en soirée que son pays préparait une « réponse encore plus puissante que maintenant » aux « intentions » des « occupants ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Près de Kherson, jeu du chat et de la souris sur la rive gauche du Dniepr         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-01T23:46:38+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T11:46:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s des organisations religieuses affili...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien vise particuli\u00e8rement l\u2019Eglise orthodoxe d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou. Plus t\u00f4t jeudi, la France et les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’Ukraine va limiter les activités des organisations religieuses affiliées à la Russie, annonce Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien vise particuli\u00e8rement l\u2019Eglise orthodoxe d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou. Plus t\u00f4t jeudi, la France et les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-01T23:46:38+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T11:46:38+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-02T05:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#768555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T23:36:16+00:00","articleBody":"     Le nouveau gouvernement italien d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9mis jeudi un d\u00e9cret qui ent\u00e9rine la poursuite de la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dans la continuit\u00e9 de la politique de la pr\u00e9c\u00e9dente administration. Le d\u00e9cret prolonge jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023 l\u2019autorisation de \u00ab\u00a0transfert de moyens, mat\u00e9riels et \u00e9quipements militaires aux autorit\u00e9s gouvernementales de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          Depuis qu\u2019elle a pris ses fonctions en octobre, la premi\u00e8re ministre, Giorgia Meloni, dirigeante du parti post-fasciste Fratelli d\u2019Italia, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien \u00e0 Kiev et l\u2019importance de l\u2019Alliance atlantique. Dans son premier discours devant le Parlement, elle a promis de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 \u00eatre un partenaire fiable de l\u2019Otan dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi, \u00e9tait un soutien d\u00e9termin\u00e9 de l\u2019Ukraine, mais la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev a divis\u00e9 le Mouvement 5 \u00e9toiles membre de la coalition au pouvoir, provoquant sa chute et de nouvelles \u00e9lections qui ont amen\u00e9 Mme\u00a0Meloni au gouvernement.          Le Parlement italien a d\u00e9sormais 60 jours pour transformer le d\u00e9cret en loi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie va continuer de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-01T23:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#768552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T23:32:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s sur son territoire des organisations religieuses affili\u00e9es \u00e0 la Russie et remettre en question le statut de l\u2019Eglise orthodoxe d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense a charg\u00e9 le gouvernement de proposer \u00e0 la Verkhovna Rada [le Parlement ukrainien] un projet de loi pour rendre impossible les activit\u00e9s en Ukraine des organisations religieuses affili\u00e9es aux centres d\u2019influence en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans son discours vid\u00e9o du soir.          Selon M. Zelensky, l\u2019Etat ukrainien devra \u00e9galement \u00ab\u00a0s\u2019assurer de l\u2019expertise religieuse du statut de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne sur la pr\u00e9sence d\u2019un lien canonique avec le patriarcat de Moscou et, si n\u00e9cessaire, prendre les mesures pr\u00e9vues par la loi\u00a0\u00bb.          Ces mesures font suite \u00e0 des perquisitions men\u00e9es en novembre par les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens dans le principal monast\u00e8re de la capitale Kiev, lieu de r\u00e9sidence du primat de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, et plusieurs autres lieux de cultes, sur fond de soup\u00e7ons de liens avec Moscou. Les services ukrainiens ont ensuite assur\u00e9 y avoir saisi plusieurs milliers de dollars et de la \u00ab\u00a0litt\u00e9rature prorusse\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, pays \u00e0 majorit\u00e9 orthodoxe, est divis\u00e9 entre une Eglise d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou \u2013 qui a cependant annonc\u00e9 rompre ses liens avec la Russie fin mai du fait de l\u2019invasion du pays \u2013 et par une autre Eglise repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev ayant pr\u00eat\u00e9 en\u00a02019 all\u00e9geance au patriarche Bartolom\u00e9e, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul.          L\u2019Eglise orthodoxe russe, dont le patriarche Kirill est un important soutien du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, avait d\u00e9nonc\u00e9 les perquisitions men\u00e9es en Ukraine comme un \u00ab\u00a0acte d\u2019intimidation\u00a0\u00bb envers les croyants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Urkaine va remettre en question le statut de l\u2019Eglise orthodoxe li\u00e9e au patriarcat de Moscou","dateModified":"2022-12-01T23:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#767711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T21:56:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois, jeudi. Selon le dirigeant de l\u2019UE, l\u2019entretien a largement port\u00e9 sur le conflit ukrainien.             Lire aussi :     A P\u00e9kin, Charles Michel n\u2019a obtenu de Xi Jinping aucune inflexion sur l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de son d\u00e9placement en Chine, Charles Michel \u00e9voque la guerre en Ukraine avec Xi Jinping","dateModified":"2022-12-01T21:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#768404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T21:41:03+00:00","articleBody":"     Selon une nouvelle loi adopt\u00e9e jeudi par le parlement ukrainien, chaque militaire est d\u00e9sormais autoris\u00e9 \u00e0 prendre un cong\u00e9 annuel pay\u00e9 de \u00ab\u00a0dix jours\u00a0 au maximum \u00bb.          \u00ab\u00a0Pendant une p\u00e9riode sp\u00e9ciale de la loi martiale, le personnel militaire peut se voir accorder une partie du cong\u00e9 annuel de base, ainsi que des cong\u00e9s pour des raisons familiales et pour d\u2019autres raisons valables avec maintien du soutien financier\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le d\u00e9put\u00e9 ukrainien Yaroslav Zaliznyak sur Telegram. \u00ab\u00a0Pas plus de 30\u00a0% du nombre total de militaires d\u2019une certaine cat\u00e9gorie et unit\u00e9 ne sont pour l\u2019instant autoris\u00e9s \u00e0 s\u2019absenter en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militaires ukrainiens seront d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 prendre un cong\u00e9 pay\u00e9 de dix jours au maximum pe...","dateModified":"2022-12-01T22:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#768420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T21:21:01+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont perdu entre 10\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 soldats depuis le d\u00e9but de la guerre contre la Russie en f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          La derni\u00e8re estimation officielle par l\u2019Ukraine de ses pertes militaires remontait \u00e0 ao\u00fbt dernier, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es ayant alors annonc\u00e9 pr\u00e8s de 9\u00a0000 morts. \u00ab\u00a0Nous avons des chiffres officiels de l\u2019\u00e9tat-major, nous avons des chiffres officiels du haut commandement et ils s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 entre 10\u00a0000 et 12\u00a0500 \u00e0 13\u00a0000 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak \u00e0 la cha\u00eene Kanal 24.          Le mois dernier, un g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain avait estim\u00e9 \u00e0 plus de 100\u00a0000 le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s en Ukraine, ajoutant que les forces ukrainiennes devaient \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb avoir subi des pertes similaires. Un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, Oleksiy Arestovych, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que le bilan russe \u00e9tait environ sept fois plus lourd que celui de l\u2019Ukraine.          D\u00e9nombrer les victimes civiles ou militaires d\u2019un conflit de grande ampleur entre Etats est une gageure. C\u2019est encore plus complexe si le conflit est en cours. \u00ab\u00a0D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on amplifie tr\u00e8s largement les pertes qu\u2019on inflige\u00a0; de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, on sous-estime tr\u00e8s largement les siennes pour des raisons de propagande \u00e9videntes\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Michel Goya, historien militaire et ancien colonel des troupes de marine, dans cet article des D\u00e9codeurs, dat\u00e9 de septembre\u00a0:             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont perdu \u00ab\u00a0entre 10\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 soldats\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la...","dateModified":"2022-12-01T22:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#768276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T21:02:03+00:00","articleBody":"     Le nouveau gouvernement italien dirig\u00e9 par Giorgia Meloni a plac\u00e9 jeudi sous \u00ab\u00a0administration provisoire\u00a0\u00bb de l\u2019Etat une raffinerie du g\u00e9ant p\u00e9trolier russe Lukoil situ\u00e9e \u00e0 Priolo en Sicile, afin d\u2019\u00e9viter sa fermeture et de garantir la continuit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique national, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une source gouvernementale.          La raffinerie ISAB contr\u00f4l\u00e9e par Lukoil, l\u2019une des plus grandes en Europe, risquait de devoir arr\u00eater sa production en raison de l\u2019entr\u00e9e en vigueur le 5\u00a0d\u00e9cembre de l\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne sur l\u2019importation de p\u00e9trole brut russe par voie maritime.          L\u2019\u00ab\u00a0administration provisoire\u00a0\u00bb, mise en place par d\u00e9cret,\u00a0est pr\u00e9vue pour une p\u00e9riode maximale de douze mois. \u00a0\u00ab\u00a0L\u2019intervention d\u2019urgence a pour but de prot\u00e9ger \u00e0 la fois un p\u00f4le \u00e9nerg\u00e9tique national strat\u00e9gique et les niveaux d\u2019emploi si importants pour la Sicile et l\u2019ensemble du pays\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Giorgia Meloni dans un bref communiqu\u00e9.          En mettant sous tutelle la raffinerie, Rome suit l\u2019exemple de Berlin qui avait pris en septembre le contr\u00f4le des activit\u00e9s en Allemagne du groupe p\u00e9trolier russe Rosneft, qui y g\u00e8re de nombreuses raffineries.          La survie de la raffinerie ISAB est en jeu, car elle en a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 s\u2019approvisionner \u00e0 100 % en p\u00e9trole russe, contre 10 \u00e0 15 % avant la guerre en Ukraine. Craignant des sanctions, les banques europ\u00e9ennes avaient arr\u00eat\u00e9 de la financer et de lui fournir les garanties indispensables pour importer du p\u00e9trole d\u2019autres pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie, le gouvernement place sous tutelle provisoire une raffinerie du g\u00e9ant russe Lukoil ","dateModified":"2022-12-01T22:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#768217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T20:36:11+00:00","articleBody":"     Mercredi et jeudi, cinq repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du parlement ukrainien sont venus en France d\u00e9crire l\u2019impact de la guerre sur l\u2019environnement et demander un soutien pour expertiser ces d\u00e9g\u00e2ts.          Plus de vingt parcs nationaux et r\u00e9serves naturelles ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9s par les Russes, subissant des incendies et des d\u00e9gradations diverses. Les bombardements massifs ont entra\u00een\u00e9 la contamination d\u2019environ 180\u00a0000 m\u00b3 de terres par des substances toxiques (p\u00e9trole, m\u00e9taux lourds et TNT contenus dans les missiles). La destruction de stations d\u2019\u00e9puration des eaux us\u00e9es a produit une pollution importante dans les zones de conflit.             Lire aussi :     Une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne en visite \u00e0 Paris \u00e9voque un \u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb commis par les Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9g\u00e2ts de la guerre en Ukraine sur l\u2019environnement ","dateModified":"2022-12-01T20:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T20:03:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est plac\u00e9 dans une situation o\u00f9 toute concession territoriale aura des allures de d\u00e9faite pour la Russie et, plus grave pour cet autocrate, d\u2019humiliation personnelle, observe, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au Monde.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019impossible n\u00e9gociation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hormis la destruction ou la soumission totale de Kiev \u00e0 Moscou, on ne sait pas ce que veut le pr\u00e9sid...","dateModified":"2022-12-01T20:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#767222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T19:08:23+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous donner le d\u00e9tail des votes de la r\u00e9solution adopt\u00e9e par l'assembl\u00e9e nationale de soutien total \u00e0 l'Ukraine et de condamnation du crime d'agression de la Russie     RLR         Bonsoir,          Comme vous le rappelez, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 mercredi soir une r\u00e9solution qui \u00ab\u00a0condamne avec la plus grande fermet\u00e9 l\u2019attaque brutale, injustifi\u00e9e et ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et ses \u00ab\u00a0crimes de guerre, voire crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          D\u00e9pos\u00e9 par les groupes de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, \u00e0 l\u2019initiative de Pieyre-Alexandre Anglade (Renaissance), le texte affirme le \u00ab\u00a0soutien le plus total\u00a0\u00bb de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Ukraine, son peuple, sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb.          La r\u00e9solution, qui n\u2019a pas de valeur l\u00e9gislative, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e avec 303 voix pour, une voix contre, d\u2019un d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, et 95 abstentions partag\u00e9es entre les \u00e9lus du Rassemblement national et de La France insoumise. Une large partie de l\u2019Assembl\u00e9e a applaudi son adoption, se tournant vers l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en France, Vadym Omelchenko, pr\u00e9sent dans l\u2019h\u00e9micycle.          Voici le d\u00e9tail du vote par groupe politique\u00a0:         La majorit\u00e9 a soutenu le texte sans surprise avec les voix des 130 d\u00e9put\u00e9s Renaissance pr\u00e9sents qui ont vot\u00e9 pour tout comme les 48 d\u00e9put\u00e9s du Modem pr\u00e9sents ou encore les 25 d\u00e9put\u00e9s Horizons.          A l\u2019extr\u00eame droite, les 67 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national pr\u00e9sents se sont abstenus.          A gauche, 28 des 29 d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise pr\u00e9sents se sont eux aussi abstenus\u00a0et l\u2019un d\u2019entre eux a vot\u00e9 contre, le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis, J\u00e9r\u00f4me Legavre. A l\u2019inverse, les 11 d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes ont vot\u00e9 pour, tout comme les 12 d\u00e9put\u00e9s communistes et les 30 d\u00e9put\u00e9s socialistes.          A droite, les 43 d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains pr\u00e9sents ont vot\u00e9 pour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s des organisations religieuses affili...","dateModified":"2022-12-01T19:34:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#767460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T18:18:48+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et la France continueront \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden et Emmanuel Macron dans un communiqu\u00e9 commun, jeudi, alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est actuellement en visite d\u2019Etat outre-Atlantique.          Les deux chefs d\u2019Etat \u00ab\u00a0r\u00e9affirment le soutien continu de leurs pays \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et s\u2019engagent \u00e0 continuer de lui fournir \u00ab\u00a0une aide politique, s\u00e9curitaire, humanitaire et \u00e9conomique\u00a0\u00bb dans ce communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la sortie de leur entretien dans le bureau Ovale, \u00e0 la Maison Blanche.          Une position commune r\u00e9affirm\u00e9e par M.\u00a0Biden lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse des deux pr\u00e9sidents\u00a0:           [Vladimir] Poutine pense qu\u2019il peut d\u00e9truire la volont\u00e9 du peuple ukrainien en s\u2019en prenant \u00e0 l\u2019infrastructure civile, en faisant monter les prix des denr\u00e9es (\u2026), mais il n\u2019y parviendra pas.           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 travailler ensemble pour rendre responsable la Russie de ses actions\u00a0\u00bb, dans un travail conjoint \u00ab\u00a0avec l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. R\u00e9pondant \u00e0 une question d\u2019un journaliste, il s\u2019est par ailleurs dit \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 parler avec son homologue russe Vladimir Poutine si ce dernier\u00a0\u00ab\u00a0cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine. La communication est pour l\u2019instant rompue entre les deux chefs d\u2019Etats.          M.\u00a0Macron a lui aussi mis l\u2019accent sur l\u2019aide conjointe des Etats-Unis et de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant que leur but \u00e9tait aussi d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9viter toute escalade incontr\u00f4l\u00e9e\u00a0\u00bb du conflit et d\u2019aider le pays meurtri \u00ab\u00a0\u00e0 construire une paix durable\u00a0\u00bb et \u00e0 se reconstruire apr\u00e8s la guerre. \u00ab\u00a0Nous ne forcerons jamais l\u2019Ukraine au compromis\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 en r\u00e9pondant \u00e0 une question.                Emmanuel Macron et Joe Biden lors de leur conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 la Maison Blanche, le 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/7b0ef5d_5897034-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et les Etats-Unis s\u2019engagent \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-01T19:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#767446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T18:12:43+00:00","articleBody":"     Les 27 pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e9taient proches de finaliser un accord, jeudi soir, pour imposer un plafond de 60\u00a0dollars par baril au prix du p\u00e9trole russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de leur embargo qui entre en vigueur lundi, selon des sources diplomatiques.          Le m\u00e9canisme pr\u00e9voit d\u2019interdire les services de transport maritime (fret, assurance\u2026) pour le p\u00e9trole russe au-del\u00e0 du plafond, afin de limiter les recettes tir\u00e9es par Moscou de ses livraisons aux pays qui n\u2019imposent pas d\u2019embargo, comme la Chine ou l\u2019Inde. Un moyen de r\u00e9duire les ressources qui permettent \u00e0 la Russie de financer sa guerre en Ukraine.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 un plafond de base de 60\u00a0dollars, assorti d\u2019une limite \u00e0 5\u00a0% en dessous des cours du march\u00e9, si ces derniers devaient tomber sous ce seuil, selon les sources diplomatiques concordantes. Jeudi, la proposition faisait largement consensus parmi les Etats membres\u00a0: il ne manquait plus que l\u2019accord de la Pologne en fin d\u2019apr\u00e8s-midi pour approuver le m\u00e9canisme, ont-elles pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire aux Vingt-Sept l\u2019achat de p\u00e9trole russe par voie maritime \u00e0 partir du 5\u00a0d\u00e9cembre. Cet embargo supprimera les deux tiers des achats europ\u00e9ens de p\u00e9trole russe. L\u2019Allemagne et la Pologne ayant d\u00e9cid\u00e9 de leur propre chef d\u2019arr\u00eater leurs livraisons via un ol\u00e9oduc d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, les importations russes seront touch\u00e9es \u00e0 plus de 90\u00a0%, affirment les Europ\u00e9ens.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie a tir\u00e9 67\u00a0milliards d\u2019euros de recette de ses ventes de p\u00e9trole \u00e0 l\u2019UE, alors que son budget militaire annuel s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 60\u00a0milliards par an, souligne Phuc-Vinh Nguyen, expert des questions \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 l\u2019Institut Jacques-Delors.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept proches d\u2019une d\u00e9cision commune pour plafonner les prix du p\u00e9trole russe ","dateModified":"2022-12-01T18:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#767161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T18:12:00+00:00","articleBody":"     Le gouvernement serbe a nomm\u00e9, jeudi, le prorusse Aleksandar Vulin, proche du pr\u00e9sident Aleksandar Vucic, \u00e0 la t\u00eate des services de renseignement serbes, a annonc\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat RTS.          Ag\u00e9 de 50\u00a0ans, cet ancien ministre de la d\u00e9fense et de l\u2019int\u00e9rieur est connu pour ses d\u00e9clarations nationalistes qui ont souvent caus\u00e9 des froissements diplomatiques avec les pays voisins de la Serbie. Il est aussi l\u2019un des rares responsables \u00e9trangers europ\u00e9ens \u00e0 s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Moscou apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. En ao\u00fbt, il avait rencontr\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et lui avait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que Belgrade n\u2019introduirait pas de sanctions contre la Russie. Avant son d\u00e9placement, il avait pr\u00e9cis\u00e9 que la Serbie \u00ab\u00a0ne ferait pas partie de l\u2019hyst\u00e9rie antirusse\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre, la Serbie a condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie aux Nations unies mais refuse de se joindre aux sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou par l\u2019Occident. Le pays, candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne depuis 2012, entretient des relations \u00e9troites avec Moscou dont il d\u00e9pend presque enti\u00e8rement pour son approvisionnement en gaz. Par ailleurs, Belgrade peu compter sur le soutien de la Russie au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u00e0 propos du Kosovo, ancienne province dont la Serbie ne reconna\u00eet pas l\u2019ind\u00e9pendance, proclam\u00e9e depuis 2008.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aleksandar Vulin, un prorusse nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du renseignement serbe ","dateModified":"2022-12-01T18:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#767224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T17:20:55+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes \u00ab\u00a0ont r\u00e9par\u00e9 sans rel\u00e2che les lignes \u00e9lectriques de Kherson apr\u00e8s le bombardement ennemi du matin, [et] 65 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la ville est r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianuchevytch, chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kherson, sur Telegram jeudi soir.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e de mercredi, il avait d\u00e9clar\u00e9 que Kherson \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de lourds bombardements russes. \u00ab\u00a0La tension dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques a disparu\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans la soir\u00e9e,  ajoutant que la compagnie d\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0travaillait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant \u00e9lectrique est en cours de r\u00e9tablissement \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-12-01T17:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#767118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:01+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et d\u2019autres hauts responsables de l\u2019Union europ\u00e9enne ainsi que d\u2019ailleurs ont fait \u00ab\u00a0un pas de plus\u00a0\u00bb lors de leur r\u00e9union en Pologne vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.                    Des discussions ont eu lieu jeudi lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le \u00e0 la r\u00e9union annuelle de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) qui se tient \u00e0 Lodz. Le rassemblement se poursuit vendredi. La Pologne, qui pr\u00e9side l\u2019OSCE en\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0tous les outils disponibles\u00a0\u00bb devraient \u00eatre exploit\u00e9s pour attirer en particulier l\u2019attention sur l\u2019impact de la guerre de la Russie en Ukraine sur les enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pas de plus\u00a0\u00bb vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le crime d\u2019agression de la...","dateModified":"2022-12-01T17:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#766964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:55+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky apr\u00e8s la tenue d\u2019un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne nous arr\u00eaterons pas tant que nous ne [les] aurons pas tous r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9change d\u2019aujourd\u2019hui, ce sont d\u00e9j\u00e0\u00a01 319 h\u00e9ros qui sont rentr\u00e9s chez eux\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram. Selon son chef de cabinet Andriy Yermak, \u00ab\u00a0cinquante d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb jeudi, dont des \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs de Marioupol et d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, l\u2019aci\u00e9rie de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine pilonn\u00e9e au printemps par l\u2019arm\u00e9e russe avant de tomber.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s. Ce centre p\u00e9nitentiaire avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 fin juillet, ce qui avait caus\u00e9 la mort de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens. Kiev et Moscou s\u2019\u00e9taient rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la frappe.          La Russie et l\u2019Ukraine ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de multiples \u00e9changes de prisonniers depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier. Mais les deux camps se sont plusieurs fois aussi mutuellement accus\u00e9s d\u2019infliger de mauvais traitements aux d\u00e9tenus. Dans un rapport publi\u00e9 mi-novembre, l\u2019ONU avait affirm\u00e9 que les prisonniers de guerre ukrainiens \u00e9taient tortur\u00e9s de mani\u00e8re \u00ab\u00a0assez syst\u00e9matique\u00a0\u00bb par les forces russes et que des t\u00e9moignages faisaient \u00e9galement \u00e9tat de cas de mauvais traitements du c\u00f4t\u00e9 ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, annonce Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-12-01T17:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#766526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:39+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e survenue mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en Espagne, d\u2019autres lettres \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb ont donc \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et d\u00e9truites.          La premi\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse (Nord-Est), qui fabrique notamment des lance-grenades, dont le gouvernement espagnol a envoy\u00e9 plusieurs exemplaires \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. La deuxi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la base a\u00e9rienne militaire de\u00a0Torrejon de Ardoz, proche de Madrid, qui est notamment utilis\u00e9e pour les d\u00e9placements des membres du gouvernement espagnol.          Jeudi, une troisi\u00e8me lettre aux \u00ab\u00a0caract\u00e9ristiques similaires\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade des Etats-Unis, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Une autre lettre pi\u00e9g\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.             Lire aussi :   Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne, dont une adress\u00e9e au premier ministre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne ces derniers jours, dont une adress\u00e9e au premier ministre ","dateModified":"2022-12-01T16:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:39:51+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et la premi\u00e8re dame, Jill Biden, accueillent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son \u00e9pouse Brigitte Macron, \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 Washington, le 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. JIM WATSON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en visite d\u2019Etat \u00e0 Washington, a confirm\u00e9 jeudi qu\u2019il s\u2019entretiendrait dans les prochains jours avec son homologue russe, Vladimir Poutine, sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine ABC. \u00ab\u00a0Je voulais d\u2019abord faire la visite d\u2019Etat et avoir une discussion pouss\u00e9e avec le pr\u00e9sident [Joe] Biden et nos \u00e9quipes ensemble\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019Etat.          Parmi les nombreux sujets \u00e9voqu\u00e9s lors de cette visite qui a d\u00e9but\u00e9 mercredi, Joe Biden et Emmanuel Macron voudront certainement afficher leur entente sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 jeudi \u00e0 \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 ce conflit et a soulign\u00e9\u00a0:           Une paix juste n\u2019est pas une paix qui sera impos\u00e9e aux Ukrainiens. Une paix juste n\u2019est pas une paix qui ne serait pas accept\u00e9e \u00e0 moyen ou long terme par l\u2019une des deux parties. [Vladimir Poutine]\u00a0a fait une erreur.\u00a0Est-il impossible de revenir \u00e0 la table des discussions et n\u00e9gocier quelque chose\u00a0? Je pense que c\u2019est toujours possible.           Lors d\u2019une d\u00e9claration conjointe avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, M.\u00a0Macron a par ailleurs estim\u00e9 que la France et les Etats-Unis devaient \u00ab\u00a0redevenir fr\u00e8res d\u2019armes\u00a0\u00bb, face \u00e0 la guerre en Ukraine et aux \u00ab\u00a0crises multiples\u00a0\u00bb dans le monde.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/004cdf9_5893841-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme qu\u2019il parlera dans les prochains jours avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-01T16:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:25:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs immeubles et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par des bombardements dans la ville de Nikopol. \u00ab\u00a0Un appartement dans un immeuble a pris feu. Son propri\u00e9taire, un homme de 56\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, jeudi sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Nikopol bombard\u00e9e, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk","dateModified":"2022-12-01T14:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:11:13+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a confirm\u00e9, jeudi sur Telegram, que l\u2019\u00e9change de prisonniers avait eu lieu entre Kiev et Moscou. \u00ab\u00a0Cinquante\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Andriy Yermak.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers a eu lieu entre Kiev et Moscou","dateModified":"2022-12-01T15:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:55:04+00:00","articleBody":"     N\u00e9 \u00e0 Lviv en\u00a01975, Andrij Melnyk fut ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne de janvier\u00a02015 \u00e0 octobre\u00a02022. A ce poste, il s\u2019est forg\u00e9 une r\u00e9putation de diplomate iconoclaste, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 admonester le gouvernement allemand dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. D\u00e9sormais \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, le 18\u00a0novembre, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: sur les livraisons d\u2019armes, Berlin \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrij Melnyk, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, juge la politique allemande envers Kiev","dateModified":"2022-12-01T15:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:40:34+00:00","articleBody":"     Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de mercredi\u00a0: trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0; une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans l\u2019oblast de Zaporijia\u00a0; une personne est morte dans l\u2019oblast de Soumy\u00a0; une personne est morte et deux\u00a0ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Kherson, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, jeudi sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, mercredi, par les administrations militaires r\u00e9giona...","dateModified":"2022-12-01T13:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:24:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 jeudi les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles, \u00e0 la suite des bombardements massifs qui ont caus\u00e9 de lourds dommages aux infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine. En marge d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, \u00e0 Lodz, en Pologne, Dmytro Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Josep Borrell [le chef de la diplomatie europ\u00e9enne] et moi sommes d\u2019accord\u00a0: une guerre totale [de la Russie] contre l\u2019Ukraine signifie un soutien total \u00e0 l\u2019Ukraine. J\u2019ai remerci\u00e9 l\u2019UE [Union europ\u00e9enne] pour son aide continue en mati\u00e8re de d\u00e9fense et soulign\u00e9 que les prochaines sanctions de l\u2019UE devraient inclure (\u2026) l\u2019industrie russe de production de missiles\u00a0: il faut mettre un terme\u00a0[\u00e0 cette production].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev appelle les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles","dateModified":"2022-12-01T13:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:56:55+00:00","articleBody":"     Un autre \u00e9change de prisonniers aura lieu jeudi entre la Russie et l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cinquante prisonniers de guerre\u00a0\u00bb seront remis de chaque c\u00f4t\u00e9 lors de l\u2019\u00e9change entre les deux\u00a0parties, a annonc\u00e9, jeudi sur Telegram, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident install\u00e9 par la Russie de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre \u00e9change de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine est pr\u00e9vu","dateModified":"2022-12-01T11:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:48:15+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 jeudi Berlin de chercher \u00e0 la \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb apr\u00e8s que les d\u00e9put\u00e9s allemands ont vot\u00e9 une r\u00e9solution qualifiant de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb l\u2019Holodomor, la famine orchestr\u00e9e par Staline qui a fait environ 3,5\u00a0millions de morts en Ukraine en\u00a01932 et\u00a01933.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a, par ailleurs, accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0chercher \u00e0 r\u00e9\u00e9crire sa propre histoire et d\u2019oublier de se repentir pour les atrocit\u00e9s commises pendant la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, une allusion \u00e0 l\u2019extermination des juifs sous le IIIe\u00a0Reich. Le Bundestag \u00ab\u00a0devrait avoir honte de ces d\u00e9cisions immorales qui redonnent vie \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie fasciste de la haine raciale et de la discrimination\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement les pays occidentaux de \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019Allemagne reconna\u00eet l\u2019Holodomor comme un g\u00e9nocide                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin de \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb la Russie","dateModified":"2022-12-01T12:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:35:30+00:00","articleBody":"     Le montant des avoirs russes gel\u00e9s en Suisse \u00e0 la suite des sanctions prises contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9levait \u00e0 7,5\u00a0milliards de francs suisses (7,6\u00a0milliards d\u2019euros) au 25\u00a0novembre, a fait savoir jeudi le secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie (SECO). C\u2019est presque un milliard de francs suisses de plus que le montant qui avait \u00e9t\u00e9 rendu public par le SECO en juillet. Aux 7,5\u00a0milliards s\u2019ajoutent quinze\u00a0biens immobiliers dans six\u00a0cantons suisses, a pr\u00e9cis\u00e9 le SECO, sans donner d\u2019autres pr\u00e9cisions sur la nature de ces biens.          Erwin Bollinger, qui est responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au secr\u00e9tariat d\u2019Etat, a n\u00e9anmoins expliqu\u00e9 que le montant \u00ab\u00a0ne refl\u00e8te pas l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions\u00a0\u00bb, lors d\u2019un point de presse. En effet, les autorit\u00e9s suisses sont parfois amen\u00e9es \u00e0 bloquer des fonds \u00e0 titre pr\u00e9ventif, le temps de faire les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires et d\u2019\u00e9valuer s\u2019ils tombent sous le coup des nombreuses sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie depuis son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Si les fonds s\u2019av\u00e8rent exempts des sanctions, apr\u00e8s un examen qui peut s\u2019av\u00e9rer compliqu\u00e9 et chronophage, ils sont alors d\u00e9bloqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7,5\u00a0milliards d\u2019avoirs russes gel\u00e9s en Suisse","dateModified":"2022-12-01T12:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:07:37+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal pour juger les actions de Moscou en Ukraine, notamment de possibles crimes de guerre, n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, Bruxelles s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 la veille favorable \u00e0 un tel projet. \u00ab\u00a0En ce qui concerne ces tentatives de cr\u00e9er des tribunaux, (\u2026) nous ne les accepterons pas et nous les condamnerons\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Il a aussi affirm\u00e9 que les enqu\u00eateurs russes menaient un travail \u00ab\u00a0minutieux\u00a0\u00bb pour documenter en Ukraine \u00ab\u00a0tous les crimes du r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tribunal traitant de l\u2019intervention russe en Ukraine n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le...","dateModified":"2022-12-01T11:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:03:50+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLa Russie a t elle d\u00e9finie de fa\u00e7on officielle les fronti\u00e8res des territoires annex\u00e9es ?    Jean         Bonjour Jean,          Je vous invite \u00e0 aller sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui propose une carte du monde \u00e0 son avantage. Le territoire de la Russie, Russian Federation sur cette carte en anglais, y inclut la Crim\u00e9e et les nouveaux territoires revendiqu\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s des organisations religieuses affili...","dateModified":"2022-12-01T11:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:02:50+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il allait \u00e9tudier, avec ses partenaires de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), \u00ab\u00a0toutes les possibilit\u00e9s l\u00e9gales\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 contraindre la Russie \u00e0 payer pour la destruction de l\u2019Ukraine. Lors de la r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OSCE qui se tient \u00e0 Lodz, en Pologne, M.\u00a0Borrell a expliqu\u00e9\u00a0:           Nous avons saisi pr\u00e8s de 20\u00a0milliards d\u2019euros aupr\u00e8s d\u2019oligarques et de personnes soutenant la Russie, et nous contr\u00f4lons environ 300\u00a0milliards de ressources financi\u00e8res de la banque centrale russe. Cet argent doit \u00eatre utilis\u00e9 pour la reconstruction de l\u2019Ukraine.           Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne a fermement d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, rappelant qu\u2019elle constituait une violation du droit international et des principes de l\u2019OSCE. M.\u00a0Borrell a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Europe et le monde avaient \u00ab\u00a0besoin d\u2019un nouvel ordre de s\u00e9curit\u00e9 en Europe apr\u00e8s que la Russie eut compl\u00e8tement bris\u00e9 celui que nous avions\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement annonc\u00e9 une proposition \u00ab\u00a0visant \u00e0 soutenir la Cour p\u00e9nale internationale pour les crimes de guerre\u00a0\u00bb russes en Ukraine, une id\u00e9e qui \u00ab\u00a0doit \u00eatre discut\u00e9e et approuv\u00e9e d\u2019abord par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et ensuite par les Nations unies\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie doit payer pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, estime Josep Borrell","dateModified":"2022-12-01T11:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:53:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi les propos du pape Fran\u00e7ois, apr\u00e8s que ce dernier a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0cruels\u00a0\u00bb les soldats russes issus de certaines minorit\u00e9s ethniques et combattant en Ukraine. Il a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse\u00a0:           Le pape Fran\u00e7ois a fait il y a peu des d\u00e9clarations pas du tout compr\u00e9hensibles, absolument pas chr\u00e9tiennes, d\u00e9signant deux peuples de Russie, pour dire qu\u2019on doit s\u2019attendre de leur part \u00e0 des atrocit\u00e9s lors de combats militaires. \u00c7a n\u2019aide pas l\u2019autorit\u00e9 du Saint-Si\u00e8ge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce les propos \u00ab\u00a0pas chr\u00e9tiens\u00a0\u00bb du pape sur les minorit\u00e9s ethniques en Russie","dateModified":"2022-12-01T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:48:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la compagnie d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Etat Energoatom, Petro Kotine, a annonc\u00e9 sur Telegram avoir limog\u00e9 jeudi l\u2019ing\u00e9nieur en chef adjoint de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, l\u2019accusant de collaboration avec les forces de Moscou et de trahison.          La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e un jour apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 que l\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait accept\u00e9 de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s\u2019est appropri\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma d\u00e9cision. A mon avis, c\u2019est la seule d\u00e9cision possible et correcte\u00a0: accepter la proposition (\u2026)\u00a0de diriger la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Iouri Tchernitchouk dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le compte Telegram de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine limoge l\u2019ing\u00e9nieur de Zaporijia accus\u00e9 de collaboration","dateModified":"2022-12-01T10:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:45:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s espagnoles ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er d\u00e9cembre qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e, semblable \u00e0 celle ayant explos\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid, avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre Pedro Sanchez. Ce courrier, envoy\u00e9 par la poste,\u00a0\u00ab\u00a0et son contenu sont similaires \u00e0 ceux re\u00e7us mercredi par l\u2019ambassade d\u2019Ukraine et par le si\u00e8ge de l\u2019entreprise Instalaza \u00e0 Saragosse, et \u00e0 un quatri\u00e8me intercept\u00e9 jeudi dans la nuit sur la base a\u00e9rienne de Torrej\u00f3n de Ardoz\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.          Mercredi, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassadeur, amenant Kiev \u00e0 ordonner un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 dans toutes ses repr\u00e9sentations diplomatiques.          Depuis cette explosion, deux autres lettres\u00a0\u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb\u00a0ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et neutralis\u00e9es. Une premi\u00e8re mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse. Celle-ci fabrique notamment des lance-grenades, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par le gouvernement espagnol peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.          Et une deuxi\u00e8me dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi dans l\u2019importante base militaire de Torrej\u00f3n de Ardoz, situ\u00e9e non loin de Madrid, qui est utilis\u00e9e notamment pour les d\u00e9placements en avion officiel des membres du gouvernement. La justice espagnole a annonc\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire portant sur des faits pr\u00e9sum\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es intercept\u00e9es en Espagne","dateModified":"2022-12-01T11:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:23:14+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien restait jeudi en panne, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK. \u00ab\u00a0La Russie a d\u00e9truit 40\u00a0% du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien avec des attaques (\u2026). Des dizaines de travailleurs de l\u2019\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019entreprise dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs-\u00e9lectriciens font tout ce qui est possible et impossible pour stabiliser la situation concernant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 DTEK, affirmant que ses \u00e9quipes techniques travaillaient \u00ab\u00a0de jour comme de nuit\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer rapidement ces infrastructures. L\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 a aussi dit \u00ab\u00a0tout faire pour qu\u2019il y ait de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans chaque maison de Kiev au moins une ou deux fois\u00a0\u00bb par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40\u00a0% du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien toujours en panne, selon l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK","dateModified":"2022-12-01T13:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:07:20+00:00","articleBody":"     A la suite des bombardements russes, \u00ab\u00a0une\u00a0personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux\u00a0autres habitants de la r\u00e9gion de Kherson ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 des degr\u00e9s divers de gravit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast. \u00ab\u00a0Des immeubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb dans les quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson, a aussi pr\u00e9cis\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne est morte et deux bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-12-01T12:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:58:26+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019intenses bombardements russes, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, jeudi sur Telegram. Apr\u00e8s des semaines sans eau courante ni \u00e9lectricit\u00e9, le courant avait \u00e9t\u00e9 partiellement r\u00e9tabli la semaine derni\u00e8re dans cette ville rest\u00e9e pendant neuf mois sous occupation russe. Une partie de la ville est d\u00e9sormais soumise \u00e0 des bombardements r\u00e9guliers de l\u2019arm\u00e9e russe, qui s\u2019est repli\u00e9e sur la rive du fleuve Dniepr faisant face \u00e0 Kherson.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des hommes observent le lieu d\u2019un bombardement russe survenu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel de Kherson, en Ukraine. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/35cd35c_1669889393071-csharrock-kherson-bombardementshd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-12-01T10:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:45:17+00:00","articleBody":"           Des membres d'une unit\u00e9 de contre-espionnage de l'arm\u00e9e ukrainienne contr\u00f4lent un drone lors d'une operation de surveillance le long de la rivi\u00e8re Dnipro afin de surveiller les mouvements des forces russes situ\u00e9es sur l'autre rive. Kherson, en Ukraine, le 28 novembre. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR LE MONDE           Au niveau de la ville de Kherson, le large fleuve se divise en de multiples bras formant un delta semi-mar\u00e9cageux. D\u2019une ligne de front nette en amont, le Dniepr devient poreux et plus difficile \u00e0 contr\u00f4ler. S\u2019il peut geler dans le nord du pays, ce n\u2019est pas le cas \u00e0 Kherson, o\u00f9 le climat plus temp\u00e9r\u00e9 conna\u00eet tr\u00e8s rarement des p\u00e9riodes de gel assez longues pour figer son cours.          \u00ab\u00a0Nous avons appris qu\u2019un groupe de trente snipers russes vient d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Ils sont bien entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s. Ils op\u00e8rent sur la berge, ce qui rend tr\u00e8s dangereuse une bande de 2 kilom\u00e8tres en face d\u2019eux. Il y a deux jours, nous avons perdu un pilote de drone, abattu par un sniper russe \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres de distance\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Valeriy Borovyk, 50\u00a0ans, membre du contre-espionnage militaire ukrainien.          \u00ab\u00a0En th\u00e9orie, le fleuve constitue la ligne de front, mais il y a cette zone grise au milieu, o\u00f9 circulent \u00e0 la fois des civils et des groupes de reconnaissance des deux c\u00f4t\u00e9s. Bien s\u00fbr, les uns comme les autres se d\u00e9guisent en civils pour effectuer des missions de reconnaissance\u00a0\u00bb, explique cet homme d\u2019allure sportive, qui, dans le civil, dirige une soci\u00e9t\u00e9 fabriquant des drones de combat.          Le probl\u00e8me de logistique existe dans les deux sens, temp\u00e8re un officier ukrainien qui pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme\u00a0: \u00ab\u00a0Pilonner leurs positions sur l\u2019autre berge est facile, mener des raids nocturnes avec des petites embarcations, nous le faisons aussi. C\u2019est pourquoi les Russes ont fortifi\u00e9 plusieurs lignes de d\u00e9fense en \u00e9chelons loin du Dniepr. En revanche, il est trop risqu\u00e9 de lancer une op\u00e9ration amphibie avec du mat\u00e9riel lourd, qui serait imm\u00e9diatement pilonn\u00e9.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/d31cfde_1669888640141-f8a4e79-1669826355414-csharrock-kherson-rivierednipro-17.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr ","dateModified":"2022-12-01T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:36:00+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a lanc\u00e9 jeudi un appel de fonds record pour 2023 face aux besoins humanitaires qui s\u2019envolent \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, port\u00e9s par le conflit en Ukraine et les effets du changement climatique, tels que les risques de famine en Afrique. Les agences humanitaires des Nations unies auront besoin de 51,5\u00a0milliards de dollars (49,4\u00a0milliards d\u2019euros) l\u2019an prochain, un chiffre en hausse de 25\u00a0%.          \u00ab\u00a0L\u2019ann\u00e9e prochaine sera donc [celle du] plus vaste programme humanitaire\u00a0\u00bb jamais lanc\u00e9 au niveau mondial, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux affaires humanitaires de l\u2019ONU, Martin Griffiths, dans un communiqu\u00e9. Au total, 339\u00a0millions de personnes dans le monde devraient avoir besoin d\u2019une aide d\u2019urgence l\u2019an prochain, contre 274\u00a0millions en\u00a02022.          \u00ab\u00a0Des s\u00e9cheresses et des inondations meurtri\u00e8res font des ravages (\u2026) du Pakistan \u00e0 la Corne de l\u2019Afrique. La guerre en Ukraine a transform\u00e9 une partie de l\u2019Europe en champ de bataille. Plus de 100\u00a0millions de personnes sont d\u00e9plac\u00e9es dans le monde. Et tout cela en plus de la d\u00e9vastation que la pand\u00e9mie a entra\u00een\u00e9e chez les plus pauvres dans le monde\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Griffiths, qui s\u2019attend \u00e0 ce que 2023 soit semblable \u00e0 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU lance un appel record pour l\u2019aide humanitaire","dateModified":"2022-12-01T09:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:28:08+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a0les Russes ont bless\u00e9 [mercredi] trois\u00a0civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans la direction de Volnovakha, les Russes ont tir\u00e9 sur Vouhledar. Au moins six\u00a0maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, sans faire de victime\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 Pavlo Kyrylenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs ont fait trois bless\u00e9s \u00e0 Bakhmout, selon le chef de l\u2019administration militaire de Donetsk","dateModified":"2022-12-01T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:56:34+00:00","articleBody":"     Selon notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Emmanuel Grynszpan, Kherson est fortement bombard\u00e9e jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement confirm\u00e9 que les forces russes avaient tent\u00e9 d\u2019avancer dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entra\u00eenant des tirs de chars, de mortiers et d\u2019artillerie sur Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a02\u00a0frappes de missiles [avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es] sur des cibles civiles dans la localit\u00e9 de Komychouvakha, r\u00e9gion de Zaporijia, 41\u00a0frappes a\u00e9riennes et 28\u00a0bombardements de lance-roquettes sur les positions de nos troupes et des zones peupl\u00e9es, y compris la ville de Kherson\u00a0\u00bb.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre, des habitants de Kherson constatent les d\u00e9gats des bombardements russes qui ont eu lieu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/478dbcf_1669887656386-csharrock-kherson-bombardements-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson fortement bombard\u00e9e ce jeudi","dateModified":"2022-12-01T10:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:47:09+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine a accord\u00e9 un contrat de 1,2\u00a0milliard de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Raytheon Technologies Corporation pour la fabrication de six syst\u00e8mes de missiles sol-air\u00a0Nasams (National Advanced Surface-to-Air Missile System) \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Les Etats-Unis ont ainsi approuv\u00e9 l\u2019envoi de huit Nasams \u00e0 Kiev au total, dont deux ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s en novembre.          Ces six Nasams suppl\u00e9mentaires font partie du cinqui\u00e8me paquet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, annonc\u00e9 pour un montant de 2,98\u00a0milliards de dollars le 24\u00a0ao\u00fbt. Ces livraisons sont effectu\u00e9es directement par les industriels, \u00e0 travers le dispositif Ukraine Security Assistance Initiative (USAI), ce qui permet aux Am\u00e9ricains de ne pas ponctionner les \u00e9quipements dans les stocks de leur arm\u00e9e.          Selon le Pentagone, les Nasams d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s sur le terrain en Ukraine affichent un taux de r\u00e9ussite de 100\u00a0% pour l\u2019interception des missiles russes. Au total, les Etats-Unis ont engag\u00e9 plus de 19\u00a0milliards de dollars dans l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis approuvent l\u2019envoi en Ukraine de six syst\u00e8mes de missiles sol-air Nasams suppl\u00e9mentaire...","dateModified":"2022-12-01T09:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:24:10+00:00","articleBody":"     Des paroles mena\u00e7antes en langue russe et l\u2019image d\u2019une grosse masse m\u00e9tallique tenue par un bourreau\u00a0: sur TikTok, des dizaines de vid\u00e9os haineuses de ce type circulent, faisant l\u2019apologie du Groupe Wagner, une milice russe pr\u00e9sente\u00a0sur le front ukrainien\u00a0et contr\u00f4l\u00e9e par Evgueni\u00a0Prigojine, un proche de Vladimir Poutine.          Ces contenus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par NewsGuard, une entreprise am\u00e9ricaine surveillant la propagation de la d\u00e9sinformation sur Internet, qui explique comment elle a proc\u00e9d\u00e9\u00a0dans un rapport publi\u00e9 aujourd\u2019hui.             Lire aussi :   Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-12-01T05:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:10:00+00:00","articleBody":"     Dans son allocution de soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sur le front des combats se situaient dans les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, en Crim\u00e9e, et \u00e0 la fronti\u00e8re d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Nous analysons les intentions des occupants et pr\u00e9parons une r\u00e9ponse \u2013 une r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous avons examin\u00e9 la question de l\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e et de la fourniture de nouveaux \u00e9quipements et munitions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky annonce pr\u00e9parer une r\u00e9ponse militaire","dateModified":"2022-12-01T05:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:02:59+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi de travailler \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine et \u00e0 des solutions pour mobiliser les avoirs russes gel\u00e9s afin de reconstruire le pays. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement ce que nous proposions depuis longtemps\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak.          Sur le terrain des op\u00e9rations militaires, les Russes ont revendiqu\u00e9 mercredi la prise de trois villages pr\u00e8s de Bakhmout. Les forces de Moscou maintiennent la pression en vue de tenter de s\u2019emparer de cette ville de l\u2019oblast de Donetsk (Est) qui comptait 70\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre et qui est aujourd\u2019hui en grande partie d\u00e9truite.          La ville de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e ainsi que les villes environnantes continuent d\u2019\u00eatre bombard\u00e9es, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la ville.\u00a0Les forces russes visaient particuli\u00e8rement la ville de Naftohavan pour \u00ab\u00a0frapper les lignes \u00e9lectriques et la station de distribution de gaz\u00a0\u00bb, affirme-t-elle. Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9 mercredi que Kherson \u00e9tait aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%.          Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sont les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crim\u00e9e, et la fronti\u00e8re d\u2019Etat. Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 mercredi en soir\u00e9e que son pays pr\u00e9parait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0intentions\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb.          A Paris, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a affirm\u00e9 mercredi son \u00ab\u00a0soutien le plus total\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev et condamn\u00e9 \u00ab\u00a0le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie envers l\u2019Ukraine, dans une r\u00e9solution adopt\u00e9e \u00e0 une forte majorit\u00e9.          Volodymyr Zelensky a chiffr\u00e9 \u00e0 six millions le nombre d\u2019abonn\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine, en soir\u00e9e mercredi, notamment \u00e0 Kiev et dans plusieurs r\u00e9gions du pays.          Plus de 20\u00a0000\u00a0civils et plus de 100\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-01T05:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html#765054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-va-limiter-les-activites-des-organisations-religieuses-affiliees-a-la-russie-annonce-zelensky_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:00:34+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui y sont li\u00e9s.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/442/0/3500/1750/1342/671/60/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-01T05:00:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/b9ac895_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-church-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/02/19-16">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Cinq représentants de la société civile et du Parlement ukrainien sont venus en France décrire l’impact de la guerre sur l’environnement et demander un soutien pour expertiser ces dégâts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               Planète       Guerre en Ukraine           Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes      Cinq représentants de la société civile et du Parlement ukrainien sont venus en France décrire l’impact de la guerre sur l’environnement et demander un soutien pour expertiser ces dégâts.          Par Rémi Barroux         Publié hier à 20h11, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’invasion de l’Ukraine par la Russie n’affecte pas seulement les femmes et les hommes qui y vivent. Les dégâts sur l’environnement, la biodiversité, sont incommensurables et, au-delà, le conflit menace l’avenir écologique du pays.          « Environ 200 000 hectares de forêts, sur la ligne de front, ont été touchés par des feux. Et 700 000 hectares devront être déminés, ce qui prendra une dizaine d’années », avance Yehor Hrynyk, membre du Groupe ukrainien de conservation de la nature, créé en 2014. Cet expert des forêts, âgé de 27 ans, était à Paris, mercredi 30 novembre et jeudi 1er décembre, pour évoquer la situation de l’environnement en Ukraine. Avec lui, la députée Yuliya Ovchynnykova, membre de la commission sur la politique environnementale et la gestion de la nature du Parlement ukrainien, Natalia Gozak, directrice d’Ecoaction, importante organisation environnementale ukrainienne, Dmytro Tuzhanskyi, directeur de l’Institut pour la stratégie de l’Europe centrale, ainsi qu’Oreste Del Sol, un agriculteur installé en Ukraine, engagé dans le Forum civique Ukraine.          Parcs et réserves naturelles incendiés et dégradés          Reçus par les commissions des affaires internationales et du développement durable de l’Assemblée nationale, ils ont brossé un tableau d’ensemble dramatique. Plus de vingt parcs nationaux et réserves naturelles ont été occupés par les Russes, subissant des incendies et des dégradations diverses. Les bombardements massifs ont entraîné la contamination d’environ 180 000 m³ de terres par des substances toxiques (pétrole, métaux lourds et TNT contenus dans les missiles). La destruction de stations d’épuration des eaux usées a entraîné une pollution importante dans les zones de conflit. « Dans plusieurs mines de charbon, les systèmes de pompage des eaux ne fonctionnent plus, entraînant des pollutions importantes des nappes phréatiques », a rapporté Natalia Gozak.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le dérèglement climatique ?                 Dans un document du 6 juillet, l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) évoquait les répercussions du conflit sur l’eau, l’air, les sols, et donc la santé des populations, listant les substances dangereuses, métaux lourds et matières toxiques contenues dans les munitions et dans le matériel militaire endommagé ou abandonné. L’OCDE avait alors évalué à plus de 100 milliards de dollars les dommages causés aux infrastructures, logements, bâtiments divers et terres agricoles, évoquant aussi le problème des décombres et de leurs déchets toxiques, notamment l’amiante et le PCB. L’institution évaluait à environ 900 le nombre de zones naturelles affectées par les attaques russes et à environ 30 % la surface des espaces protégés touchés par la guerre.        Il vous reste 46.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/01/une-delegation-ukrainienne-en-visite-a-paris-evoque-un-ecocide-commis-par-les-russes_6152576_3244.html"},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne en visite \u00e0 Paris \u00e9voque un \u00ab\u00a0\u00e9cocide\u00a0\u00bb commis par les Russes","dateCreated":"2022-12-01T20:11:41+01:00","datePublished":"2022-12-01T20:11:41+01:00","dateModified":"2022-12-02T10:46:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Pollutions","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Cinq repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du Parlement ukrainien sont venus en France d\u00e9crire l\u2019impact de la guerre sur l\u2019environnement et demander un soutien pour expertiser ces d\u00e9g\u00e2ts.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/274/0/4176/2088/1342/671/60/0/0f71f36_1669914446326-321877.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-17">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Après la Commission européenne, le président français a lancé jeudi un avertissement au nouveau patron du réseau social demandant « plus de régulation » des contenus. M. Musk avait annoncé mardi la fin de la lutte contre « les informations trompeuses » liées à la pandémie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Twitter           Twitter : Emmanuel Macron estime que la fin de la lutte contre la désinformation liée au Covid-19, décidée par Elon Musk, est « un gros problème »      Après la Commission européenne, le président français a lancé jeudi un avertissement au nouveau patron du réseau social demandant « plus de régulation » des contenus. M. Musk avait annoncé mardi la fin de la lutte contre « les informations trompeuses » liées à la pandémie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h52, mis à jour hier à 19h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que l’épidémie du Covid-19 connaît une recrudescence, la fin de la lutte contre la désinformation liée à la pandémie sur Twitter, décidée par le nouveau propriétaire du réseau social, Elon Musk, est un « gros problème », a estimé jeudi 1er décembre Emmanuel Macron.            Lors d’une interview à la chaîne américaine ABC, en marge de sa visite d’Etat aux Etats-Unis, le président français a déclaré : « Je pense que nous devons prendre le sujet à bras-le-corps, je suis en faveur de l’exact opposé, plus de régulation. Nous le faisons [en France] et nous le faisons au niveau européen. »            En s’emparant récemment de Twitter pour 44 milliards de dollars (42,5 milliards d’euros), l’homme d’affaires américain a entrepris de bouleverser la modération des contenus sur le réseau social. Parmi ces mesures, la fin à la lutte contre « les informations trompeuses sur le Covid-19 » depuis le 23 novembre, a annoncé l’entreprise mardi.                             Lire aussi :  Avec Elon Musk, les trois menaces majeures qui planent sur Twitter                   Le chef de l’Etat français a donc réagi jeudi en affirmant que la liberté d’expression « implique des responsabilités et des limites. Vous ne pouvez pas sortir et tenir des propos racistes ou antisémites, c’est un point qu’il m’importe de défendre ».            Nouvelle réglementation européenne en vue            Une conception de la liberté d’expression très éloignée de celle défendue par Elon Musk, fervent partisan du free speech, qui estime au contraire, dans une conception très libertarienne, que cette dernière ne doit connaître aucune limite.                 Plus encore, le milliardaire américain n’a jamais fait mystère de son opinion au sujet des restrictions sanitaires mises en place pour lutter contre la pandémie, surtout lorsqu’elles ont signifié la fermeture temporaire de son usine Tesla en Californie.            « Dire aux gens qu’ils ne peuvent pas quitter leurs maisons et qu’ils seraient arrêtés s’ils le faisaient, c’est fasciste. Ce n’est pas démocratique. Ce n’est pas la liberté. Rendez aux gens leur satanée liberté », s’était-il emporté en avril 2020, lors d’une conférence téléphonique pour les analystes financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, Elon Musk et sa « bulle de filtre » très droitière                   Les très grandes plates-formes en ligne, comme Facebook, Amazon ou Twitter, devront appliquer « vers l’été 2023 » la nouvelle législation de l’Union européenne (UE) entrée en vigueur en novembre pour éliminer les zones de non-droit sur Internet.                Ces règles incluent l’obligation d’agir « promptement » pour retirer tout contenu illicite dès que la plate-forme en a connaissance, ou l’obligation d’informer les autorités judiciaires quand elles soupçonnent une « infraction pénale grave ».            Elles comprennent aussi des interdictions, comme celles d’exploiter les données « sensibles » des utilisateurs (genre, tendance politique, appartenance religieuse…) pour de la publicité ciblée. Et des obligations de transparence, comme la publication des principaux paramètres utilisés par les systèmes de recommandation.            Twitter doit « significativement augmenter ses efforts »            L’avertissement lancé par Emmanuel Macron jeudi vient ainsi en soutien à celui adressé mercredi par la Commission européenne au milliardaire, par la voix de son commissaire au marché intérieur, le français Thierry Breton, lors d’un échange téléphonique. Le Français a rappelé à Elon Musk que l’entreprise devait « significativement augmenter ses efforts » si elle voulait se conformer aux règles européennes en matière de lutte contre la désinformation.                « Soyons clairs : il reste encore un énorme travail à accomplir » et Twitter devra « renforcer considérablement la modération des contenus, protéger la liberté d’expression et s’attaquer avec détermination à la désinformation », a-t-il affirmé, selon un compte rendu de l’échange communiqué à Bruxelles.            MM. Musk et Breton « ont convenu que les services de la Commission effectueront un test de résistance au siège de Twitter début 2023, ce qui permettra à Twitter d’évaluer sa mise en conformité avant même les délais légaux », a précisé le commissaire européen.            Depuis son récent rachat de Twitter, Elon Musk a par ailleurs réautorisé le retour de nombreux comptes suspendus ou bannis du réseau social. Parmi eux, celui de l’ancien président Donal Trump, suspendu en janvier 2021 pour appel à la violence, après l’assaut du Capitole conduit par ses partisans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/01/twitter-emmanuel-macron-estime-que-la-fin-de-la-lutte-contre-la-desinformation-liee-au-covid-19-decidee-par-elon-musk-est-un-gros-probleme_6152573_4408996.html"},"headline":"Twitter\u00a0: Emmanuel Macron estime que la fin de la lutte contre la d\u00e9sinformation li\u00e9e au Covid-19, d\u00e9cid\u00e9e par Elon Musk, est \u00ab\u00a0un gros probl\u00e8me\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T19:52:28+01:00","datePublished":"2022-12-01T19:52:28+01:00","dateModified":"2022-12-01T19:52:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Emmanuel Macron","Politique","Vie en ligne","Twitter","Europe","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Apr\u00e8s la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a lanc\u00e9 jeudi un avertissement au nouveau patron du r\u00e9seau social demandant \u00ab\u00a0plus de r\u00e9gulation\u00a0\u00bb des contenus. M.\u00a0Musk avait annonc\u00e9 mardi la fin de la lutte contre \u00ab\u00a0les informations trompeuses\u00a0\u00bb li\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/9b01e7c_5895175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-18">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l’avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au « Monde », que l’adoption par la Commission européenne de la directive pour obliger les grandes entreprises européennes à se montrer vigilantes quant à l’intégrité de leurs partenaires, constitue une avancée majeure pour l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Tribune        Hugues Bouthinon-Dumas  professeur à l’Essec          Franck Verdun  avocat au cabinet Verdun Verniole avocats        Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l’avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au « Monde », que l’adoption par la Commission européenne de la directive pour obliger les grandes entreprises européennes à se montrer vigilantes quant à l’intégrité de leurs partenaires, constitue une avancée majeure pour l’UE.   Publié hier à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Malgré les sanctions prises par l’Union européenne, les services russes, par l’intermédiaire de sociétés-écrans, ont réussi à acquérir des micropuces produites aux Pays-Bas pour équiper leurs missiles. Ce montage sophistiqué a été finalement démasqué par les services secrets néerlandais, mais on peut regretter que les producteurs de micropuces, intervenant dans un domaine sensible, n’aient pas su se protéger grâce à une évaluation systématique de la fiabilité de leurs partenaires.          Cette évaluation des partenaires est un des piliers des dispositifs de conformité mis en place ces dernières années dans les grandes entreprises pour lutter notamment contre la corruption, le blanchiment d’argent et le financement du terrorisme. Mais, dès l’origine, il s’est agi aussi, avec ces dispositifs, de défendre la souveraineté européenne face aux prétentions de la législation américaine anticorruption à s’appliquer en dehors du territoire des Etats-Unis.          En arguant simplement du manque d’engagement européen dans la lutte anticorruption, et sans avoir besoin d’autre prétexte que la facturation en dollars d’une transaction pour s’immiscer dans les affaires d’entreprises européennes, les autorités américaines ont ainsi condamné plusieurs sociétés (Ericsson, Total, Alcatel, Technip…) à des amendes records.          Une affirmation des valeurs de l’Europe          Dans certains cas, les poursuites exercées ont même pu faciliter la prise de contrôle de fleurons industriels européens par des groupes étatsuniens (comme la branche énergie d’Alstom rachetée par General Electric). Le lien entre les dispositifs de conformité et la défense de souveraineté est donc clairement posé, et il est heureux que l’Union européenne ait intégré cette technique dans son arsenal juridique.          Mais, aujourd’hui, ce n’est pas seulement des appétits de puissance étatsuniens qu’il s’agit de se protéger. Le moment historique que nous vivons se caractérise par une confrontation de plus en plus directe et vive entre les démocraties libérales et les puissances autoritaires qui tiennent l’Etat de droit pour une vue de l’esprit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                 Dans ce contexte, les dispositifs de conformité participent à l’affirmation et à la défense des valeurs, comme à la protection du marché européen. Les Européens ont longtemps été jugés naïfs face à des régimes autoritaires qui voyaient, dans leur marché ouvert, un ventre mou à investir aisément.          Faire rayonner l’Europe          Or, avec ces dispositifs de contrôles des partenaires, les institutions et les pays européens peuvent désormais avoir le moyen de conditionner l’entrée des biens et des services au respect de principes fondamentaux.        Il vous reste 21.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/les-dispositifs-de-conformite-participent-a-la-defense-des-valeurs-et-a-la-protection-du-marche-europeen_6152526_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les dispositifs de conformit\u00e9 participent \u00e0 la d\u00e9fense des valeurs et \u00e0 la protection du march\u00e9 europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T14:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-01T14:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l\u2019avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019adoption par la Commission europ\u00e9enne de la directive pour obliger les grandes entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 se montrer vigilantes quant \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de leurs partenaires, constitue une avanc\u00e9e majeure pour l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Hugues Bouthinon-Dumas","description":"professeur \u00e0 l\u2019Essec"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Verdun","description":"avocat au cabinet Verdun Verniole avocats"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/15/1424/0/3495/1747/1342/671/60/0/47257e1_816962337-pns-6279567.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-19">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Un courrier piégé a fait un blessé léger, mercredi, à l’ambassade d’Ukraine à Madrid et d’autres ont été détectés, notamment à la présidence du gouvernement, au siège d’un fabricant d’armes et sur une base aérienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espagne           Quatre lettres piégées reçues en Espagne, dont une adressée au premier ministre      Un courrier piégé a fait un blessé léger, mercredi, à l’ambassade d’Ukraine à Madrid et d’autres ont été détectés, notamment à la présidence du gouvernement, au siège d’un fabricant d’armes et sur une base aérienne.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 12h46, mis à jour hier à 15h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police et la guarde civile montent la garde à l’entrée de la base aérienne de Torrejon de Ardoz, près de Madrid, le 1er décembre 2022, après la découverte puis la neutralisation, dans la nuit, d’une lettre piégée.  OSCAR DEL POZO / AFP                 Une lettre piégée, semblable à celle qui a explosé mercredi à l’ambassade d’Ukraine à Madrid, avait été adressée la semaine dernière au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a révélé jeudi 1er décembre le ministère de l’intérieur du pays.            Une « enveloppe contenant du matériel pyrotechnique » adressée « au président du gouvernement, Pedro Sanchez », a été « détectée et neutralisée par les services de sécurité de la présidence du gouvernement » le « 24 novembre », dit-il dans un communiqué. Ce courrier, envoyé par la poste, « et son contenu sont similaires à ceux reçus mercredi à l’ambassade d’Ukraine et au siège de l’entreprise Instalaza, à Saragosse, et à un quatrième intercepté jeudi dans la nuit sur la base aérienne de Torrejon de Ardoz », poursuit le ministère.                 Mercredi, le chef du service de sécurité de l’ambassade d’Ukraine en Espagne, sise à Madrid, a été légèrement blessé par l’explosion d’une lettre piégée destinée à l’ambassadeur, Sergi Pohoreltsev, ce qui a amené Kiev à ordonner un renforcement des mesures de sécurité dans toutes ses représentations diplomatiques.            « Le paquet contenait une boîte, ce qui a éveillé les soupçons du commandant, qui a décidé de la sortir, sans que personne se trouve à proximité, et de l’ouvrir », a déclaré M. Pohoreltsev au site d’information European Pravda. « Après avoir ouvert la boîte et avoir entendu un clic, il l’a jetée et a alors entendu l’explosion (…). Bien qu’il ne tienne pas la boîte au moment de l’explosion, le commandant a été blessé aux mains. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre : l’Allemagne et l’Espagne ouvrent des enquêtes contre la Russie                   Enquête pour « terrorisme »            Les mesures de sécurité ont également été renforcées autour des autres représentations étrangères en Espagne, selon le ministère de l’intérieur, qui a confirmé avoir été destinataire d’un colis piégé. Mercredi, la justice a annoncé l’ouverture d’une enquête préliminaire portant sur des faits présumés de « terrorisme ».                Depuis l’explosion survenue à l’ambassade d’Ukraine, d’autres lettres « suspectes » ont donc été interceptées et détruites. La première l’a été mercredi en fin de journée au siège de l’entreprise d’armement Instalaza, à Saragosse (Nord-Est), qui fabrique notamment des lance-grenades, dont le gouvernement espagnol a envoyé plusieurs exemplaires à l’Ukraine pour l’aider à faire face à l’offensive russe lancée le 24 février. La deuxième a été découverte dans la nuit de mercredi à jeudi sur la base militaire de Torrejon de Ardoz, proche de Madrid, qui est notamment utilisée pour les déplacements des membres du gouvernement espagnol.            « Des effectifs de la police nationale et de la garde civile se sont rendus sur la base pour sécuriser la zone et les enquêteurs de la police analysent cette enveloppe qui était adressée au Centre satellitaire de l’Union européenne », précise le ministère de l’intérieur. Dans les deux cas, les unités de déminage ont procédé à des explosions contrôlées.            Jeudi, une lettre aux « caractéristiques similaires » a été interceptée à l’ambassade des Etats-Unis, selon le ministère de l’intérieur. Le secrétaire d’Etat espagnol à la sécurité, Rafael Pérez, a déclaré lors d’une conférence de presse que de « premiers indices » laissaient penser que ces courriers ont été envoyés d’Espagne.  « La substance utilisée dans l’enveloppe interceptée à la présidence du gouvernement est un composant ou un ingrédient aux caractéristiques similaires à ceux utilisés en matière de pyrotechnie », a-t-il précisé, avant de refuser de donner plus d’éléments sur l’enquête.                             Lire aussi :  Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/espagne-des-lettres-piegees-adressees-a-l-ambassade-d-ukraine-et-a-pedro-sanchez_6152519_3210.html"},"headline":"Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne, dont une adress\u00e9e au premier ministre","dateCreated":"2022-12-01T12:46:42+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:46:42+01:00","dateModified":"2022-12-01T15:56:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Un courrier pi\u00e9g\u00e9 a fait un bless\u00e9 l\u00e9ger, mercredi, \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid et d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s, notamment \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement, au si\u00e8ge d\u2019un fabricant d\u2019armes et sur une base a\u00e9rienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/232/0/2762/1381/1342/671/60/0/3318464_5892047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-20">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqué le patriotisme économique américain, qui met à mal une industrie européenne déjà fragilisée. Mais ce discours révèle en creux le manque de consensus des Vingt-sept à définir une riposte commune.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Union européenne         La souveraineté européenne en test à Washington   Éditorial   Le Monde    Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqué le patriotisme économique américain, qui met à mal une industrie européenne déjà fragilisée. Mais ce discours révèle en creux le manque de consensus des Vingt-sept à définir une riposte commune.   Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sur la forme, la visite d’Etat d’Emmanuel Macron à Washington se présente sous les meilleurs auspices. Il s’agit de la deuxième du genre pour le président français, un honneur inédit sous la Ve République. Surtout, elle positionne le chef de l’Etat comme le leader naturel d’une Europe qui cherche à consolider son partenariat avec les Etats-Unis.            Le voyage s’annonce plus compliqué sur le fond des dossiers. La mission d’Emmanuel Macron consiste à présenter à Joe Biden les doléances de l’Union européenne (UE) au moment où elle est tiraillée entre sa dépendance de fait vis-à-vis de Washington et ses velléités légitimes de souveraineté.            Si le conflit en Ukraine a montré un alignement sans faille entre les deux alliés, il en va différemment sur le plan économique. L’adoption en août d’un gigantesque paquet de subventions pour attirer aux Etats-Unis les investissements nécessaires à la transition énergétique constitue une menace pour l’industrie européenne déjà fragilisée par la perte de compétitivité liée à la crise énergétique. « Des choix qui vont fragmenter l’Occident », prévient Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Depuis Washington, Emmanuel Macron fustige les subventions américaines « super agressives » à l’égard des entreprises françaises                   L’UE est fondée à protester contre ce protectionnisme flagrant qui contrevient aux règles de l’Organisation mondiale du commerce (OMC). Mais, dans un monde où les préoccupations sécuritaires et stratégiques prennent le pas sur le multilatéralisme, les Européens ne sont pas les mieux armés pour faire respecter leurs intérêts.            Etroitesse des marges de manœuvre            Ceux-ci pèsent bien peu face aux deux préoccupations actuelles des Etats-Unis : la rivalité avec la Chine et la polarisation de la société américaine, que Joe Biden tente de surmonter grâce à une politique protectionniste. Dans ce contexte, les règles équitables dans les échanges mondiaux sont en voie d’obsolescence, et le président français n’a pas tort lorsqu’il affirme qu’il existe un risque que « la France et l’Europe deviennent une variable d’ajustement ».                 Si la phrase est offensive, elle décrit malheureusement en creux l’étroitesse des marges de manœuvre européennes. D’abord, difficile de critiquer les Etats-Unis au moment où ils se donnent enfin les moyens d’atteindre leurs objectifs climatiques. Ensuite, l’UE est bien en peine d’élaborer une riposte à l’offensive américaine, sans renier ses principes de libre-échange et d’ouverture sur le monde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                   Déclencher une guerre commerciale au moment où le camp occidental a besoin d’unité n’est pas la meilleure option. Le processus serait long et les résultats aléatoires, d’autant plus que les Etats-Unis paralysent le mécanisme d’arbitrage de l’OMC. Répliquer avec les mêmes armes, c’est-à-dire en instaurant une sorte de « Buy European Act », comme le propose le président français, ne paraît pas plus plausible, étant donné le manque de consensus sur le sujet au sein des Vingt-Sept. Faute d’autonomie stratégique dans de nombreux domaines, l’Europe sait qu’elle ne peut pas déployer les barbelés commerciaux le long de ses frontières sans déclencher des mesures de rétorsion aux effets désastreux.            La pandémie, la crise énergétique, la menace russe aux portes de l’Europe ont su provoquer un réflexe de solidarité au sein de l’UE, tout en faisant progresser dans les esprits la nécessité d’une Europe souveraine. Sauf que celle-ci ne se décrète pas. Elle se construit à partir d’intérêts communs que chacun doit défendre, parfois au détriment des siens propres. Les dossiers plaidés à Washington constituent un test crucial pour savoir si les Européens ont atteint ce degré de maturité et sont enfin prêts à faire leur aggiornamento. Finalement, dans ce voyage, Emmanuel Macron s’adresse davantage à ses partenaires européens qu’à Joe Biden lui-même.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en allié non aligné                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/la-souverainete-europeenne-en-test-a-washington_6152510_3232.html"},"headline":"La souverainet\u00e9 europ\u00e9enne en test \u00e0 Washington","dateCreated":"2022-12-01T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Emmanuel Macron","Industrie","\u00c9tats-Unis","Editoriaux","Politique","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqu\u00e9 le patriotisme \u00e9conomique am\u00e9ricain, qui met \u00e0 mal une industrie europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e. Mais ce discours r\u00e9v\u00e8le en creux le manque de consensus des Vingt-sept \u00e0 d\u00e9finir une riposte commune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/534e9e9_1669885732604-macron-washington-20221130-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  
