<FILE-date="2022/12/02/19">

<article-nb="2022/12/02/19-1">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le réseau parisien de la RATP devrait être en partie préservé, même si le trafic des tramways pourrait être affecté. Sur son réseau national, la SNCF recense l’ampleur des problèmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Transports           Coupures d’électricité : une situation sans précédent dans les trains, les métros et les tramways      Le réseau parisien de la RATP devrait être en partie préservé, même si le trafic des tramways pourrait être affecté. Sur son réseau national, la SNCF recense l’ampleur des problèmes.          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une situation totalement inédite dans le secteur des transports. Jamais auparavant il n’avait été question de délestage, de longues coupures d’électricité. Les grands groupes se préparent donc à un risque sans précédent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement sur une ligne de crête face au risque de coupures d’électricité                 Le gouvernement a demandé aux préfets d’être très attentifs et de « mener sans délai un travail local avec les autorités organisatrices de transport, pour examiner les questions relatives aux transports guidés du quotidien, indique la circulaire gouvernementale. La capacité effective à faire circuler sur l’intégralité de leur parcours, pendant des horaires de délestage, des trains de banlieue, des métros ou des tramways doit être soigneusement vérifiée ». Dans le cas où un fonctionnement dans des conditions non dégradées ne pourrait être garanti, la circulation devra être arrêtée avant le début du délestage, précise la circulaire.          A Paris, la RATP semble avoir les idées assez claires. Si des coupures de courant interviennent sur demande du réseau de transport d’électricité (RTE) ou d’Enedis (gestionnaire du réseau public de distribution d’électricité), le réseau du métro et les lignes RER de la RATP (intra-muros et petite couronne) devraient être, a priori, peu touchées. La raison : ils ont une alimentation électrique en circuit fermé, la régie disposant de sept postes haute tension spécifiques, fournis par RTE. La RATP précise qu’elle pourrait être contrainte de mettre certains équipements à l’arrêt comme les Escalator ou les ascenseurs. Pour le réseau tramway, en revanche, l’entreprise doit travailler avec Enedis pour identifier les secteurs qui pourraient être touchés par d’éventuelles mesures de délestage. L’alimentation des bus électriques, elle, ne devrait pas poser de problème. La régie, qui a signé la charte Ecowatt, dit par ailleurs poursuivre ses efforts pour réduire sa consommation d’énergie.          Sécuriser chaque itinéraire          La société Keolis (filiale de la SNCF), qui exploite plusieurs réseaux urbains hors de Paris, notamment ceux de Lyon et de Rennes, avance avec prudence sur le sujet, mais a adressé des demandes aux pouvoirs publics et aux sociétés distributrices d’électricité : pas de délestage pour les métros, qui doivent être considérés comme prioritaires, en cohérence avec leur statut d’opérateur d’importance vitale – cela pourrait exposer, en cas de coupures inopinées, à des évacuations par les tunnels toujours problématiques. Le délestage éventuel pour des tramways leur paraît opérationnellement moins critique, même si cela serait très perturbant pour les usagers. Le corollaire est la nécessité de disposer, au plus tard la veille, à 17 heures, d’une information précise quant aux heures de délestage le lendemain. « Nous ne pouvons pas faire des annonces aux voyageurs sur la seule base d’un risque potentiel de délestage », précise Keolis.        Il vous reste 33.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/02/coupures-d-electricite-une-situation-sans-precedent-dans-les-trains-les-metros-et-les-tramways_6152657_823448.html"},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: une situation sans pr\u00e9c\u00e9dent dans les trains, les m\u00e9tros et les tramways","dateCreated":"2022-12-02T11:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:44:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Le r\u00e9seau parisien de la RATP devrait \u00eatre en partie pr\u00e9serv\u00e9, m\u00eame si le trafic des tramways pourrait \u00eatre affect\u00e9. Sur son r\u00e9seau national, la SNCF recense l\u2019ampleur des probl\u00e8mes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/460/0/5573/2786/1342/671/60/0/207ec06_1669992259776-000-9qh4wy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-2">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Si c’est le cas, la commission d’enquête s’efforcera d’apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirmé l’un de ses membres, rappelant que « les infrastructures civiles sont protégées par les lois humanitaires internationales ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                    Le contexte          Image de couverture :   CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Un maximum de 13 000 militaires ukrainiens ont été tués depuis l’invasion de leur pays par la Russie en février, a affirmé jeudi 1er décembre Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous avons des estimations officielles de la part de l’état-major (…). Elles vont de 10 000 (…) à 13 000 morts », a-t-il précisé sur la chaîne ukrainienne Channel 24. La Russie, elle, avait admis en septembre la mort de 5 937 soldats russes depuis le début du conflit, le 24 février. Des chiffres invérifiables d’un côté comme de l’autre.Plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont été libérés lors d’échanges avec la Russie depuis le début de la guerre en février, a annoncé, jeudi, Volodymyr Zelensky après un nouvel échange entre Kiev et Moscou.L’Ukraine va limiter les activités sur son territoire des organisations religieuses affiliées à la Russie et remettre en question le statut de l’Eglise orthodoxe dépendante du patriarcat de Moscou, a annoncé, jeudi, le président ukrainien.Joe Biden et Emmanuel Macron ont réaffirmé jeudi « le soutien continu de leurs pays à l’Ukraine » à l’issue de la visite du président français à Washington. Les deux pays s’engagent notamment à lui fournir « une aide politique, sécuritaire, humanitaire et économique aussi longtemps qu’il le faudra ».L’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom a accusé, jeudi, le nouveau directeur ukrainien de la centrale de Zaporijia, nommé la veille par la Russie qui s’est approprié le site, de trahison pour avoir accepté de collaborer avec Moscou.Presque la moitié du réseau électrique ukrainien était toujours en panne jeudi, une semaine après les derniers bombardements russes sur les infrastructures énergétiques du pays, a annoncé l’opérateur privé DTEK.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la « zone grise » du Dniepr         Factuel. Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes         Entretien. Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-02T17:42:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T05:42:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU enqu\u00eate sur les bombardements russes visant le r\u00e9seau \u00e9lectrique...","description":"Si c\u2019est le cas, la commission d\u2019enqu\u00eate s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 l\u2019un de ses membres, rappelant que \u00ab\u00a0les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Si c\u2019est le cas, la commission d\u2019enqu\u00eate s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 l\u2019un de ses membres, rappelant que \u00ab\u00a0les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4810/3848/1342/1073/3/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-02T17:42:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T05:42:34+00:00"
  Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019elles allaient proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite de la ville de Kakhovka, dans le cadre d\u2019un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.          La Russie s\u2019est retir\u00e9e le mois dernier de la rive occidentale du fleuve, o\u00f9 se situe la ville de Kherson, op\u00e9rant l\u2019un des plus importants replis de troupes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Le Dniepr est depuis devenu une grande ligne de front, et les combats entre Ukrainiens et Russes sont intenses entre les deux rives.             Lire aussi :     A Kherson bombard\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je resterai jusqu\u2019au bout, m\u00eame si je dois crever de froid\u00a0\u00bb              L\u2019administration d\u2019occupation russe de Kakhovka a d\u00e9clar\u00e9 que les personnes alit\u00e9es ou handicap\u00e9es seraient emmen\u00e9es dans la ville d\u2019Henitchesk dans le sud-est de l\u2019Ukraine. Avant de quitter Kherson, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9vacu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019habitants dans des op\u00e9rations que Kiev a qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0d\u00e9portation forc\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuations de civils par les autorit\u00e9s prorusses sur la rive orientale du Dniepr","dateModified":"2022-12-02T17:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#770070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T17:34:30+00:00","articleBody":"     Les 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 aujourd\u2019hui un accord sur le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe, outil con\u00e7u par les Occidentaux pour priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          L\u2019accord, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 hier par les ambassadeurs des pays membres de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, coordonn\u00e9s sur ce dossier avec leurs alli\u00e9s du G7, notamment les Am\u00e9ricains et les Britanniques, ainsi que l\u2019Australie, restait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision de Varsovie, qui a donn\u00e9 son feu vert ce soir. Le m\u00e9canisme envisag\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019imposer un plafond de 60\u00a0dollars par baril au prix du p\u00e9trole russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de l\u2019embargo de l\u2019UE qui entre en vigueur lundi.          La Russie, deuxi\u00e8me exportateur mondial de brut, a tir\u00e9 67\u00a0milliards d\u2019euros de ses ventes de p\u00e9trole \u00e0 l\u2019UE depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, alors que son budget militaire annuel s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 60\u00a0milliards par an, rappelle Phuc-Vinh Nguyen, expert des questions \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 l\u2019Institut Jacques-Delors, \u00e0 l\u2019AFP.          Le dispositif de l\u2019UE doit interdire aux entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurances\u2026) du p\u00e9trole russe au-del\u00e0 du plafond de 60\u00a0dollars, afin de limiter les recettes tir\u00e9es par Moscou de ses livraisons \u00e0 des pays comme la Chine ou l\u2019Inde. L\u2019instrument doit renforcer l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019embargo europ\u00e9en, qui intervient plusieurs mois apr\u00e8s celui d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 par les Etats-Unis et le Canada.             Lire aussi :     Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE s\u2019accorde sur un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-12-02T17:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#769345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T16:04:39+00:00","articleBody":"     Une commission d\u2019enqu\u00eate d\u00e9sign\u00e9e par les Nations unies tente de d\u00e9terminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes, notamment celles li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, constituent des crimes de guerre. Si c\u2019est le cas, la commission s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces crimes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 Pablo de Greiff, l\u2019un des enqu\u00eateurs, qui s\u2019exprimait depuis Kiev lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales. La commission va examiner ce probl\u00e8me dans le d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part Jasminka Dzumhur, membre de la commission d\u2019enqu\u00eate. Cette derni\u00e8re a fait part de ses \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0situation qui continuer d\u2019affecter les droits et les vies d\u2019enfants.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation en ligne \u00e9tabli pendant la pand\u00e9mie de Covid-19 continue d\u2019\u00eatre utilis\u00e9 comme l\u2019un des mod\u00e8les d\u2019\u00e9ducation pendant ce conflit arm\u00e9. Cependant, les attaques visant le syst\u00e8me d\u2019\u00e9nergie compromettent l\u2019efficacit\u00e9 de ce mod\u00e8le \u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Dzumhur.          Des attaques qui, selon elle, compromettent \u00e9galement \u00ab\u00a0la mobilit\u00e9 des patients et r\u00e9duisent indirectement l\u2019acc\u00e8s au droit \u00e0 la sant\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les patients avec des maladies chroniques et ceux qui ont besoin d\u2019un traitement m\u00e9dical en urgence sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par cette situation\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Depuis le mois d\u2019octobre et l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien est pris pour cible par les frappes russes, laissant r\u00e9guli\u00e8rement la population sans courant. La commission d\u2019enqu\u00eate, compos\u00e9e de trois membres et cr\u00e9\u00e9e par le Conseil des droits humains de l\u2019ONU en mars dernier, a d\u00e9j\u00e0 conclu que la Russie avait commis des crimes de guerre dans des zones occup\u00e9es par ses forces en Ukraine. Moscou rejette ces accusations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU enqu\u00eate sur les frappes russes visant le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien","dateModified":"2022-12-02T16:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T13:45:13+00:00","articleBody":"     De myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb contenant des yeux d\u2019animaux. Voil\u00e0 ce que plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques de l\u2019Ukraine de par le monde ont re\u00e7u, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Ces incidents font suite \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une s\u00e9rie de lettres pi\u00e9g\u00e9es en Espagne, dont l\u2019une destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid.          Les paquets, imbib\u00e9s d\u2019un liquide \u00e0 la couleur et \u00e0 l\u2019odeur prononc\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux ambassades d\u2019Ukraine en Hongrie, aux Pays-Bas, en Pologne, en Croatie et en Italie, aux consulats g\u00e9n\u00e9raux de Naples et de Cracovie et au consulat de Brno, en R\u00e9publique tch\u00e8que, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Oleg Nikolenko.          Selon M. Nikolenko, de plus, l\u2019entr\u00e9e de la r\u00e9sidence de l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vandalis\u00e9e\u00a0\u00bb et l\u2019ambassade ukrainienne au Kazakhstan a re\u00e7u une \u00ab\u00a0menace de bombardement\u00a0\u00bb, qui n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet.          \u00ab\u00a0Nous avons des raisons de croire qu\u2019une campagne organis\u00e9e de terreur et d\u2019intimidation contre des ambassades et des consulats ukrainiens se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb, estime le porte-parole du minist\u00e8re. Des tentatives d\u2019\u00ab\u00a0intimidation inutiles\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019\u0153uvrer avec efficacit\u00e9 pour la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, conclut Oleg Nikolenko.             Lire aussi :   Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades et consulats ukrainiens          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb adress\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T16:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:48:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0N\u00e9cessaire et in\u00e9vitable\u00a0\u00bb. C\u2019est ainsi que Vladimir Poutine a justifi\u00e9 vendredi les bombardements qui ont ravag\u00e9, juste \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, laissant des millions de civils dans le noir et le froid.          Lors de leur premi\u00e8re conversation t\u00e9l\u00e9phonique depuis la mi-septembre et malgr\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires cinglants, le pr\u00e9sident russe a signifi\u00e9 rester inflexible au chancelier allemand, Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes ont longtemps \u00e9vit\u00e9 les frappes de missiles de haute pr\u00e9cision sur certaines cibles en Ukraine, mais de telles mesures sont devenues n\u00e9cessaires et in\u00e9vitables face aux attaques provocatrices de Kiev\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9, r\u00e9sumant les propos de Vladimir Poutine.          Selon le pr\u00e9sident russe, Kiev est responsable des explosions qui ont d\u00e9truit en partie le pont de Crim\u00e9e et d\u2019autres installations russes, et donc Moscou est dans son droit en bombardant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, quitte \u00e0 laisser dans le froid et le noir la population civile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine juge \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb de bombarder les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T12:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:04:30+00:00","articleBody":"     Vendredi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de pr\u00e8s d\u2019une heure, le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00ab\u00a0a insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe [Vladimir Poutine] pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, ce qui implique le retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.          Le chancelier a \u00e9galement condamn\u00e9 aupr\u00e8s de M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0les attaques a\u00e9riennes russes contre les infrastructures civiles en Ukraine et soulign\u00e9 la d\u00e9termination de l\u2019Allemagne \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 assurer sa capacit\u00e9 de d\u00e9fense contre l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9.          Les deux dirigeants, qui ont convenu de \u00ab\u00a0rester en contact\u00a0\u00bb, ont en outre \u00ab\u00a0\u00e9voqu\u00e9 la situation alimentaire mondiale, particuli\u00e8rement tendue en raison de la guerre d\u2019agression russe\u00a0\u00bb. Ils \u00ab\u00a0ont soulign\u00e9 le r\u00f4le important de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales r\u00e9cemment prolong\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T12:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:27:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional, Iaroslav Ianouchevytch, a rappel\u00e9 sur Telegram que les troupes russes avaient bombard\u00e9 la ville de Kherson et d\u2019autres parties de la r\u00e9gion quarante-deux fois au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Kherson a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par les forces ukrainiennes \u00e0 la mi-novembre apr\u00e8s des mois d\u2019occupation russe, mais est depuis sous le feu des troupes russes, qui se sont repli\u00e9es de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipr. La ville a \u00e9galement souffert de probl\u00e8mes d\u2019alimentation \u00e9lectrique, a rapport\u00e9 Reuters.\u00a0M.\u00a0Ianouchevytch a d\u00e9clar\u00e9 hier que le courant avait de nouveau \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment r\u00e9tabli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts dans des attaques russes contre la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-02T10:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:05:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a rejet\u00e9 vendredi les conditions \u00e9voqu\u00e9es la veille par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 discuter avec Vladimir Poutine si ce dernier retirait ses troupes d\u2019Ukraine pour mettre fin au conflit.          \u00ab\u00a0Biden a dit de facto que des n\u00e9gociations seraient possibles uniquement apr\u00e8s que Poutine sera parti d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ce que Moscou rejette\u00a0\u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire continue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne veut pas des conditions de Joe Biden pour des discussions avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T10:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T08:49:14+00:00","articleBody":"     Le retrait de la Russie de la rive ouest du fleuve Dniepr, le mois dernier, a donn\u00e9 aux forces arm\u00e9es ukrainiennes la possibilit\u00e9 de frapper d\u2019autres n\u0153uds logistiques et lignes de communication russes, a sugg\u00e9r\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, dans son point quotidien.          Cette menace a tr\u00e8s probablement incit\u00e9 les logisticiens russes \u00e0 d\u00e9placer les n\u0153uds d\u2019approvisionnement, y compris les points de transfert ferroviaire, plus au sud et \u00e0 l\u2019est, selon le dernier rapport du renseignement britannique.          \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie de munitions de la Russie [exacerb\u00e9e par ces d\u00e9fis logistiques] est probablement l\u2019un des principaux facteurs limitant actuellement le potentiel de la Russie \u00e0 red\u00e9marrer des op\u00e9rations terrestres offensives efficaces \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de la Russie de la rive ouest du Dniepr permet \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019attaquer \u00e0 la logistique se...","dateModified":"2022-12-02T08:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:49:12+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a dress\u00e9, vendredi, un bilan\u00a0peu reluisant des capacit\u00e9s de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie. En visite en Australie, la dirigeante du pays candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN a soulign\u00e9 que l\u2019invasion et l\u2019occupation de l\u2019Ukraine voisine par la Russie ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faiblesses et les erreurs strat\u00e9giques de l\u2019Europe devant Moscou.          \u00ab\u00a0Je dois \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate (\u2026) avec vous, l\u2019Europe n\u2019est pas assez forte en ce moment, nous serions en difficult\u00e9 sans les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-elle point\u00e9 aupr\u00e8s du Lowy Institute, un groupe de r\u00e9flexion bas\u00e9 \u00e0 Sydney.          Mme\u00a0Marin a insist\u00e9 sur le fait que l\u2019Ukraine devait \u00eatre aid\u00e9e par \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb, ajoutant que les Etats-Unis ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u2019approvisionnement de Kiev en armes, en moyens financiers et en aide humanitaire n\u00e9cessaires pour freiner l\u2019avanc\u00e9e de la Russie.          \u00ab\u00a0Nous devons nous assurer que nous renfor\u00e7ons \u00e9galement ces capacit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense europ\u00e9enne, d\u2019industrie de d\u00e9fense europ\u00e9enne et que nous pouvons faire face \u00e0 diff\u00e9rents types de situations\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9conis\u00e9.          Elle a critiqu\u00e9 la na\u00efvet\u00e9 pass\u00e9e de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Pendant longtemps, l\u2019Europe a construit une strat\u00e9gie vis-\u00e0-vis de la Russie pour resserrer nos liens \u00e9conomiques, pour acheter de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la Russie\u2026 Nous pensions que cela emp\u00eacherait une guerre\u00a0\u00bb, mais cette approche s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00ab\u00a0totalement mauvaise\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 Mme\u00a0Marin. \u00ab\u00a0Ils ne se soucient pas des liens \u00e9conomiques, ils ne se soucient pas des sanctions. Ils ne se soucient de rien de tout cela.\u00a0\u00bb          La Finlande a obtenu son ind\u00e9pendance de la Russie il y a pr\u00e8s de cent cinq\u00a0ans et, bien que largement sous-arm\u00e9e, a inflig\u00e9 de lourdes pertes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui l\u2019envahissait peu de temps apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon la premi\u00e8re ministre finlandaise, l\u2019Europe, sans les Etats-Unis, n\u2019est pas assez forte pour ten...","dateModified":"2022-12-02T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:07:53+00:00","articleBody":"      Un maximum de 13\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous avons des estimations officielles de la part de l\u2019\u00e9tat-major (\u2026). Elles vont de 10\u00a0000 (\u2026) \u00e0 13\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne Channel\u00a024. La Russie, elle, avait admis en septembre la mort de 5\u00a0937\u00a0soldats russes depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des chiffres inv\u00e9rifiables d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.          Plus de 1\u00a0300\u00a0prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, jeudi, Volodymyr Zelensky apr\u00e8s un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          L\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s sur son territoire des organisations religieuses affili\u00e9es \u00e0 la Russie et remettre en question le statut de l\u2019Eglise orthodoxe d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien.          Joe Biden et Emmanuel Macron ont r\u00e9affirm\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0le soutien continu de leurs pays \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de la visite du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 Washington. Les deux pays s\u2019engagent notamment \u00e0 lui fournir \u00ab\u00a0une aide politique, s\u00e9curitaire, humanitaire et \u00e9conomique aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Joe Biden s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 parler avec Vladimir Poutine si ce dernier \u00ab\u00a0cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron a assur\u00e9 qu\u2019il ne \u00ab\u00a0pousserait jamais les Ukrainiens \u00e0 accepter un compromis qui serait inacceptable pour eux\u00a0\u00bb, parce que cela ne permettrait pas de construire \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9, jeudi, le nouveau directeur ukrainien de la centrale de Zaporijia, nomm\u00e9 la veille par la Russie qui s\u2019est appropri\u00e9 le site, de trahison pour avoir accept\u00e9 de collaborer avec Moscou.          Presque la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00e9tait toujours en panne jeudi, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-02T06:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:05:30+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-02T05:05:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4810/3848/1342/1073/3/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/02/19-3">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La campagne automnale de vaccination, nécessaire pour contenir l’épidémie cet hiver, peine à convaincre les personnes éligibles. Les Décodeurs font le point sur qui a le droit à quel vaccin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                              Planète       Vaccins contre le Covid-19           Covid-19 : êtes-vous éligible au deuxième rappel de vaccin ?      La campagne automnale de vaccination, nécessaire pour contenir l’épidémie cet hiver, peine à convaincre les personnes éligibles. Les Décodeurs font le point sur qui a le droit à quel vaccin.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un professionnel de santé administre le vaccin de Pfizer-BioNTech à une femme dans le centre de vaccination de Neuilly-sur-Seine, le 21 février 2021.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                 Presque deux ans après leur arrivée, les vaccins contre le Covid-19 ne sont plus un réflexe pour une majorité de Français, tant la lassitude semble s’être installée dans les esprits après deux ans à vivre au gré de la circulation du virus. Même si le ministre de la santé, François Braun, et le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, ont appelé les Français éligibles à se faire vacciner, cette campagne automnale n’a pas bénéficié d’une communication aussi importante que les précédentes. L’arrivée de nouveaux vaccins et l’application de multiples règles d’éligibilité ont également compliqué la lisibilité de la campagne.                             Lire aussi :  Covid-19 : le gouvernement appelle les plus fragiles à faire un nouveau rappel du vaccin                   Les proches de personnes à risque sont éligibles            La campagne de vaccination lancée le 3 octobre liste les populations les plus à risque de développer des formes graves du Covid-19, comme ce qui se fait pour la grippe de manière saisonnière :            les personnes âgées de 60 ans et plus ;les résidents d’établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) et d’unités de soins de longue durée ;les personnes immunodéprimées ;les femmes enceintes ;les personnes en contact régulier avec des personnes à risque.             
/* ----------------------------- */
/* ---------- Général ---------- */
/* ----------------------------- */

#d_vaccins_rappel {
    width: 98%;
    max-width:770px;
    margin: 50px auto;
}

#d_vaccins_rappel .d_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    text-align: center;
}

#d_vaccins_rappel .d_subtitle{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 1.5rem;
  color: #39393A;
  letter-spacing: 0.54px;
  text-align: center;
  margin:9px auto !important;
  max-width: 70rem;
}

#d_vaccins_rappel .d_source {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  margin: 1rem 0;
  margin-right: 0px;
  padding: 1.5rem 0;
  color: #717B8E;
  font-size: 1.4rem;
  text-align: right;
}

#d_vaccins_rappel *.mobile {
    display: none!important;
}

#d_vaccins_rappel *.desktop {
    display: inline!important;
}

/* ---------------------------- */
/* ---------- Grille ---------- */
/* ---------------------------- */

#d_grid {
    display:grid;
    grid-template-columns: 34% 20% 20% 27%;
    grid-template-rows: auto auto auto auto;
    margin: 20px auto 0;
}

#d_grid .d_cell {
    padding: 13px 7px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    border-width: 0 .5px 0.5px 0;
    border-style: dotted;
    border-color: #999;
    transition: all ease .05s;
    flex-wrap: wrap;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    box-sizing: border-box;
    word-wrap: break-word;
    text-align: center;
}

#d_grid .d_cell:not(.d_fr):not(.d_fc) span b {
    color: #40844a;
    font-weight: bold;
}

#d_grid .d_cell[data-ce="2"]:not(.d_fr) span, #d_grid .d_cell[data-ce="3"]:not(.d_fr) span {
    color: #999;
    font-size: 12px;
}

#d_grid .d_cell:not(.d_fr):not(.d_fc):hover{
    box-shadow:inset 0px 0px 0px 1px #a1dbaa;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .00s;
}

#d_grid .d_cell.d_fr{
    font-weight: 500;
    background-color: #eee;
}

#d_grid .d_cell.d_fc{
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    text-align: left;
}

#d_grid .d_cell.d_fc.d_fr{
    justify-content: center;
    align-items: center;
    text-align: center;
}

#d_grid .d_cell.d_fr{
    border-top-width: .5px;
}

#d_grid .d_cell.d_fc{
    border-left-width: .5px;
}

#d_grid .d_cell.d_space.d_noborder{
    border-color: transparent;
}

#d_grid .d_cell[data-rs="1"]{ grid-row-start:1; } #d_grid .d_cell[data-rs="2"]{ grid-row-start:2; } #d_grid .d_cell[data-rs="3"]{ grid-row-start:3; } #d_grid .d_cell[data-rs="4"]{ grid-row-start:4; } #d_grid .d_cell[data-rs="5"]{ grid-row-start:5; } #d_grid .d_cell[data-rs="6"]{ grid-row-start:6; } #d_grid .d_cell[data-rs="7"]{ grid-row-start:7; } #d_grid .d_cell[data-rs="8"]{ grid-row-start:8; } #d_grid .d_cell[data-rs="9"]{ grid-row-start:9; } #d_grid .d_cell[data-rs="10"]{ grid-row-start:10; }

#d_grid .d_cell[data-re="1"]{ grid-row-end:1; } #d_grid .d_cell[data-re="2"]{ grid-row-end:2; } #d_grid .d_cell[data-re="3"]{ grid-row-end:3; } #d_grid .d_cell[data-re="4"]{ grid-row-end:4; } #d_grid .d_cell[data-re="5"]{ grid-row-end:5; } #d_grid .d_cell[data-re="6"]{ grid-row-end:6; } #d_grid .d_cell[data-re="7"]{ grid-row-end:7; } #d_grid .d_cell[data-re="8"]{ grid-row-end:8; } #d_grid .d_cell[data-re="9"]{ grid-row-end:9; } #d_grid .d_cell[data-re="10"]{ grid-row-end:10; }

#d_grid .d_cell[data-cs="1"]{ grid-column-start:1; }  #d_grid .d_cell[data-cs="2"]{ grid-column-start:2; }  #d_grid .d_cell[data-cs="3"]{ grid-column-start:3; }  #d_grid .d_cell[data-cs="4"]{ grid-column-start:4; }  #d_grid .d_cell[data-cs="5"]{ grid-column-start:5; } 

#d_grid .d_cell[data-ce="1"]{ grid-column-end:1; }  #d_grid .d_cell[data-ce="2"]{ grid-column-end:2; }  #d_grid .d_cell[data-ce="3"]{ grid-column-end:3; }  #d_grid .d_cell[data-ce="4"]{ grid-column-end:4; }  #d_grid .d_cell[data-ce="5"]{ grid-column-end:5; }

[data-color-mode="dark"] #d_vaccins_rappel .d_title {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vaccins_rappel .d_subtitle {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] #d_grid .d_cell.d_fr {
    background-color: #333;
}

[data-color-mode="dark"] #d_grid {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_grid .d_cell {
    border-color: #555;
}

[data-color-mode="dark"] #d_grid .d_cell:not(.d_fr):not(.d_fc):hover{
    box-shadow:inset 0px 0px 0px 1px #40844a;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vaccins_rappel .d_source {
    color: #aaa;
}

/* ----------------------------------- */
/* ---------- Media queries ---------- */
/* ----------------------------------- */

@media screen and (min-width: 601px) and (max-width: 1024px) {
    #d_vaccins_rappel {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
}
@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 600px) {
    #d_vaccins_rappel {
        width: 96%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_vaccins_rappel *.mobile {
        display: inline!important;
    }
    #d_vaccins_rappel *.desktop {
        display: none!important;
    }
}
@media screen and (max-width: 500px) {

    #d_vaccins_rappel {
        width: 98%;
        margin: 0;
    }
    #d_vaccins_rappel *.mobile {
        display: inline!important;
    }
    #d_vaccins_rappel *.desktop {
        display: none!important;
    }
}




Qui est concerné par la campagne automnale de vaccination ?

        Les catégories éligibles à un second rappel.



Situation
Situation

Pfizer bivalent
Moderna bivalent
A partir de

J'ai 80 ans et plus
Je réside en Ehpad / USLD
Je suis immunodéprimé
J'ai entre 60 et 79 ans
Je suis enceinte
Je suis à risque de forme grave
Je suis en contact régulier avec des personnes à risque
        
✅
✅
✅
       

✅
(- 30 ans)


✅
(- 30 ans)



✅
(30 ans et +)


✅
(30 ans et +)

         


3 mois
après la
dernière injection ou infection


6 mois
après la
dernière injection



Source :  Ministère des solidarités et de la santé

            Ces catégories semblent cibler une petite partie de la population, mais, en réalité, ce nouveau rappel vaccinal est accessible à quiconque fréquente une personne à risque. « Une personne jeune, sans comorbidité, qui voit régulièrement des proches dans la cible est donc éligible », rappelle une circulaire du 21 novembre de la direction générale de la santé.                 Comme les campagnes précédentes, celle-ci autorise un intervalle plus resserré de trois mois entre deux injections pour les publics les plus fragiles (plus de 80 ans, immunodéprimés, etc.), tandis que le reste de la population à risque doit attendre six mois après la dernière injection ou infection au Covid-19.            Les centres de vaccination ont en majorité fermé, mais la vaccination reste accessible par la médecine de ville : chez un médecin généraliste, en pharmacie ou dans un cabinet d’infirmier.            Des vaccins adaptés aux variants            Les vaccins actuels sont en majorité des vaccins bivalents à ARN messager capables de cibler à la fois la souche originelle du virus et Omicron (BA.1) ou des variants proches d’Omicron (BA.4 et BA.5). Ces deux vaccins bivalents offrent une meilleure protection contre les variants en circulation ces derniers mois et sont particulièrement recommandés pour les personnes ayant des facteurs de comorbidité les exposant à une forme grave de Covid-19.                             Lire aussi :  Covid-19 : la Haute Autorité de santé donne son autorisation à trois vaccins adaptés au variant Omicron                   Comme auparavant, le vaccin de Moderna (Spikevax) demeure réservé aux personnes âgées de 30 ans et plus en raison des risques de myocardites chez les sujets les plus jeunes. Les moins de 30 ans pourront donc bénéficier de l’un des deux nouveaux vaccins bivalents de Pfizer-BioNTech, lesquels sont tout aussi protecteurs.                Au 1er décembre, un peu plus de 1,9 million de Français avaient reçu une dose de rappel avec les vaccins bivalents disponibles : 9,6 % des 70 ans et plus en ont bénéficié, mais seulement 6,5 % des 60-69 ans.             
 

 


#d_graph_1669992234{
	height:450px;
}
 




Après deux mois, la couverture automnale contre le Covid-19 peine à décoller
Couverture vaccinale des rappels avec les vaccins bivalents contre le Covid-19, du 3 octobre au 1er décembre 2022.

Source : Santé publique France




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1669992234"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 25.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Moins de 30 ans",
      "30-39",
      "40-49",
      "50-59",
      "60-69",
      "70-79",
      "80 et +"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Couverture vaccinale",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#08519c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.2,
          "#08519c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          0.65,
          "#08519c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          0.96,
          "#08519c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          2.33,
          "#08519c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          6.52,
          "#08519c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          9.26,
          "#08519c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          10.03,
          "#08519c",
          "pt6",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/02/19-4">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Vainqueure du Ghana grâce au doublé de Giorgian De Arrascoeta (2-0), la Celeste manque la qualification en huitièmes de finale du Mondial au profit de la Corée du Sud, tombeuse du Portugal (2-1).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Merci beaucoup !     Chèvres and co         Elle est corrigée à l’instant, merci pour votre vigilance.                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En fait ces derniers matchs de poule c'était un peu qui perd gagne et réciproquement ?    vice versa         Déjà qualifiée, la France a perdu son dernier match comme le Portugal. Avant de jouer face au Japon, l’Espagne n’était pas encore qualifiée mais sa défaite n’a pas entravé son chemin vers les huitièmes de finale. Au contraire, le Mexique et l’Allemagne ont gagné pour rien, pourrions-nous dire, puisqu’ils ne se sont pas qualifiés.          La Pologne, défaite contre l’Argentine, a, elle, composté quand même son ticket pour les huitièmes où elle affrontera la France.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 un petit david Bowie pour Zigi ou c'est trop tard ?    costa         Ce n’est pas trop tard, d’autant plus après la fin de match de très haut niveau du gardien ghanéen Lawrence Ati Zigi.                              18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Cavani a pris un carton jaune en fin de match ? Pourquoi ?    Alex         En effet, Edinson Cavani et Jose Gimenez ont été avertis à la toute fin de match, très certainement pour avoir été contesté avec trop de virulence auprès de l’arbitre.                    18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Malgré "SA" victoire "LES" uruguayens"? Y'a encore un peu de boulot avant votre qualification pour la coupe du monde de l'orthographe. À part ça vous êtes supers.     Monsieur Bescherelle        « Malgré leur victoire » ;)    Déformation professionnel          Toutes mes excuses, j’étais parti sur « Malgré sa victoire, la Céleste est éliminée » avant de préférer « Les Uruguayens », sans relire le début du titre. J’en prends l’entière responsabilité.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On a d’ailleurs vu les Uruguayens en colère se ruer autour de l’arbitre allemand Daniel Siebert à la fin du match. Peut-être qu’ils lui reprochaient de ne pas avoir sifflé penalty sur l’accrochage de Daniel Amartey sur Darwin Nunez.                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Suarez en détresse c'est toujours un plaisir ! Il a attaqué le cuir des fauteuils ??    Mordu de foot !         On se disait exactement la même chose mais visiblement, c’est son maillot qu’il mord !                 THEMBA HADEBE / AP                     18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les affiches des huitièmes de finale !         3 décembre           Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine-Australie           4 décembre           France-Pologne          Angleterre-Sénégal           5 décembre           Japon-Croatie          1er du groupe G - Corée du sud           6 décembre           Maroc-Espagne          Portugal - 2e du groupe G                    18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 vous savez que votre compteur affiche la 5517 minutes de match ?     Charenton         On a essayé de laisser davantage de temps aux Uruguayens pour marquer mais ils n’en ont pas profité !                    18:08    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement finale de ce groupe         Portugal, 6 points        Corée du Sud, 4 points (4 buts marqués)        Uruguay, 4 points (2 buts marqués)        Ghana, 3 points                     18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce sont donc les Sud Coréens qui se qualifient dans ce groupe !        Grâce à leur victoire 2 à 1 face au Portugal, Son et ses coéquipiers décrochent le deuxième ticket derrière le Portugal. L’Uruguay ne passe pas car a marqué moins de buts (les deux équipes ont le même nombre de points).                    18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! Victoire de l’Uruguay, mais la Celeste n’est pas qualifiée pour les huitièmes de finale !                                 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est arrêté par Zigi !             La frappe de Nicolas de la Cruz n’est pas assez appuyée, et captée facilement par le portier du Ghana.                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carton pour Seidu             L’Uruguay a un coup franc à jouer à 25 mètres face au but. Ca ressemble à une balle de match.                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce qui est génial, si le score en reste là, c'est que les ghanéens se satisferont de renvoyer les hommes de Suarez à la maison (et on les comprend)    Loulilou         Je n’en suis pas certain, ils manquent surtout l’occasion de se qualifier pour les huitièmes, ce qu’une victoire leur aurait permis.                    18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Excellent coup franc à venir pour l’Uruguay !                            18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je croyais que les 2 matchs se disputaient en même temps pour ne pas connaître les résultats de l'un et de l'autre, mais apparemment ce n'est pas le cas puisque le gardien uruguayen a été informé !    comprends pas          Ca évite les calculs avant la rencontre, mais en plus l’autre rencontre avait de l’avance liée au long temps additionnel (huit minutes) lors de la première période de ce match.                    18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Uruguayens poussent, ce sont les dernières secondes...                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Valentin Moinard          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Ghana et l’Uruguay, dans le groupe H de la Coupe du monde 2022 au Qatar. L’autre rencontre du groupe, Corée du Sud - Portugal, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? De la dernière rencontre du Ghana et de l’Uruguay dans la phase de groupes de cette Coupe du monde. Les deux équipes se disputent le deuxième ticket qualificatif dans le groupe H pour les huitièmes de finale, avec également les Sud-coréens. Ces derniers affrontent au même moment le Portugal, qui est déjà certain de participer à la suite de la compétition.         Où ? Au stade Al-Janoub, à Al-Wakrah.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Vincent Daheron et Valentin Moinard, depuis le kop d’Austerlitz. Clément Martel, dans la tribune de presse du stade.         La composition des équipes :         Ghana         Ati Zigi – Seidu, Amartey, Salisu, Baba – Partey, Abdul Samed – Kudus, A. Ayew (cap.), J. Ayew – I. Williams.         Sélectionneur : Otto Addo.         Uruguay         Rochet – Varela, Gimenez, Coates, Olivera – Pellistri, Bentancur, Valverde, De Arrascaeta – Nunez, Suarez (cap.).         Sélectionneur : Diego Alonso.         Qui arbitre ? L’Allemand Daniel Siebert.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Un homme atteint d’amnésie transitoire après un rapport sexuel avec sa femme         A lire en attendant :          Après le traumatisme de 2010, le Ghana veut sa « revanche » contre l’Uruguay de Suarez         Coupe du monde 2022 : les premiers de chaque poule vont-ils forcément plus loin dans la compétition ?         Coupe du monde 2022 : Stéphanie Frappart, la tête la première         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Ghana         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Uruguay         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-02T17:38:07+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T17:38:07+00:00","headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","description":"Vainqueure du Ghana gr\u00e2ce au doubl\u00e9 de Giorgian De Arrascoeta (2-0), la Celeste manque la qualification en huiti\u00e8mes de finale du Mondial au profit de la Cor\u00e9e du Sud, tombeuse du Portugal (2-1).","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Ghana","Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Ghana-Uruguay : malgré leur victoire, les Uruguayens sont éliminés de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vainqueure du Ghana gr\u00e2ce au doubl\u00e9 de Giorgian De Arrascoeta (2-0), la Celeste manque la qualification en huiti\u00e8mes de finale du Mondial au profit de la Cor\u00e9e du Sud, tombeuse du Portugal (2-1).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1345/1342/902/3/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-12-02T17:38:07+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T17:38:07+00:00"
  Un vainqueur et deux d\u00e9\u00e7us. L\u2019Uruguay s\u2019est impos\u00e9e 2 \u00e0 0 face au Ghana ce vendredi lors de son dernier match de la phase de groupes de la Coupe du monde. Une victoire insuffisante pour permettre \u00e0 la Celeste de voir les huiti\u00e8mes de finale\u00a0: au nombre de buts marqu\u00e9s (les deux \u00e9quipes ont le m\u00eame nombre de points et la m\u00eame diff\u00e9rence de buts), ce sont les Sud-Cor\u00e9ens qui accompagnent le Portugal - premier du groupe - au tour suivant. Son Heung-min et ses co\u00e9quipiers ont arrach\u00e9 leur qualification en fin de match en faisant tomber les Lusitaniens dans l\u2019autre rencontre (2-1).          Longtemps pourtant, la Celeste a cru tenir sa qualification. Face \u00e0 une \u00e9quipe qui pouvait elle aussi se qualifier, les hommes de Diego Alonso ont pein\u00e9 \u00e0 entrer dans la rencontre et ont bien failli \u00eatre punis rapidement par un but. Mais le penalty d\u2019Andr\u00e9 Ayew, trop mou, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par Sergio Rochet, parti du bon c\u00f4t\u00e9 (21e). Un \u00e9chec en forme de d\u00e9j\u00e0-vu pour les Black Stars, \u00e9limin\u00e9s par ces m\u00eames Uruguayens en quarts de finale de la Coupe du monde 2010 lors de la s\u00e9ance de tirs au but\u2026 et apr\u00e8s avoir rat\u00e9 un penalty dans les derni\u00e8res secondes de la prolongation\u00a0!          Seul joueur titulaire lors de cette confrontation \u00e0 l\u2019\u00eatre de nouveau aujourd\u2019hui, Luis Suarez n\u2019a pas attendu longtemps pour faire payer aux Ghan\u00e9ens ce rat\u00e9 d\u2019Andr\u00e9 Ayew. Quelques minutes plus tard, l\u2019ancien du FC Barcelone envoyait une lourde frappe que le gardien ghan\u00e9en Lawrence Ati Zigi repoussait p\u00e9niblement dans les pieds de Giorgian De Arrascaeta, qui n\u2019avait plus qu\u2019\u00e0 marquer (26e). Quelques minutes plus tard, le milieu de Flamengo (Br\u00e9sil) doublait la mise d\u2019une superbe vol\u00e9e du droit \u00e0 la conclusion d\u2019un mouvement qui ne l\u2019\u00e9tait pas moins (32e).          En contr\u00f4le, les Uruguayens g\u00e9raient ensuite leur avance, n\u2019\u00e9tant que rarement en danger sur les offensives des Ghan\u00e9ens. Ils auraient m\u00eame pu obtenir un penalty sur un tacle non ma\u00eetris\u00e9 de Daniel\u00a0Amartey sur Darwin Nunez (57e), mais l\u2019arbitre du match en a d\u00e9cid\u00e9 autrement apr\u00e8s avoir visionn\u00e9 les images \u00e0 la vid\u00e9o. Un fait de jeu qu\u2019on pensait anecdotique mais qui ne l\u2019a finalement pas \u00e9t\u00e9. En l\u2019emportant en fin de match dans l\u2019autre rencontre, les Sud-Cor\u00e9ens ont oblig\u00e9 la Celeste \u00e0 marquer un troisi\u00e8me but pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale. Une r\u00e9alisation qui n\u2019est jamais venue, malgr\u00e9 les tentatives d\u2019Edinson Cavani (90e+1) ou de Nicolas De la Cruz (90e+8).                 Luis Suarez apr\u00e8s la rencontre. RAUL ARBOLEDA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/90e628e_5907363-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Ghana-Uruguay\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T17:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:36:57+00:00","articleBody":"     Il est temps de fermer ce live consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre Ghana-Uruguay, remport\u00e9e par les Sud-Am\u00e9ricains (2-0). Une victoire qui ne leur permet pas d\u2019\u00e9viter l\u2019\u00e9limination d\u00e8s le premier tour du Mondial.          Mais la soir\u00e9e n\u2019est pas termin\u00e9e. Pour la derni\u00e8re fois de cette 22e \u00e9dition de la Coupe du monde, vous avez le choix entre deux lives simultan\u00e9s sur Le Monde. D\u2019abord Cameroun-Br\u00e9sil...             Lire aussi :   Cameroun-Br\u00e9sil en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022              ...ou Serbie-Suisse\u00a0!             Lire aussi :   Serbie-Suisse en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9 pour ce live (mais pas les copains)\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:32:42+00:00","articleBody":"    Votre commentaire de 18ho4 : LE C\u00e9leste...\r\nElle divine comme faute celle l\u00e0...\r\nMerci beaucoup !     Ch\u00e8vres and co         Elle est corrig\u00e9e \u00e0 l\u2019instant, merci pour votre vigilance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:28:55+00:00","articleBody":"    En fait ces derniers matchs de poule c'\u00e9tait un peu qui perd gagne et r\u00e9ciproquement ?    vice versa         D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e, la France a perdu son dernier match comme le Portugal. Avant de jouer face au Japon, l\u2019Espagne n\u2019\u00e9tait pas encore qualifi\u00e9e mais sa d\u00e9faite n\u2019a pas entrav\u00e9 son chemin vers les huiti\u00e8mes de finale. Au contraire, le Mexique et l\u2019Allemagne ont gagn\u00e9 pour rien, pourrions-nous dire, puisqu\u2019ils ne se sont pas qualifi\u00e9s.          La Pologne, d\u00e9faite contre l\u2019Argentine, a, elle, compost\u00e9 quand m\u00eame son ticket pour les huiti\u00e8mes o\u00f9 elle affrontera la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:26:26+00:00","articleBody":"    un petit david Bowie pour Zigi ou c'est trop tard ?    costa         Ce n\u2019est pas trop tard, d\u2019autant plus apr\u00e8s la fin de match de tr\u00e8s haut niveau du gardien ghan\u00e9en Lawrence Ati Zigi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:24:41+00:00","articleBody":"    Cavani a pris un carton jaune en fin de match ? Pourquoi ?    Alex         En effet, Edinson Cavani et Jose Gimenez ont \u00e9t\u00e9 avertis \u00e0 la toute fin de match, tr\u00e8s certainement pour avoir \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 avec trop de virulence aupr\u00e8s de l\u2019arbitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:23:20+00:00","articleBody":"    Malgr\u00e9 \"SA\" victoire \"LES\" uruguayens\"? Y'a encore un peu de boulot avant votre qualification pour la coupe du monde de l'orthographe. \u00c0 part \u00e7a vous \u00eates supers.     Monsieur Bescherelle        \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 leur victoire\u00a0\u00bb ;)    D\u00e9formation professionnel          Toutes mes excuses, j\u2019\u00e9tais parti sur \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 sa victoire, la C\u00e9leste est \u00e9limin\u00e9e\u00a0\u00bb avant de pr\u00e9f\u00e9rer \u00ab\u00a0Les Uruguayens\u00a0\u00bb, sans relire le d\u00e9but du titre. J\u2019en prends l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:14:35+00:00","articleBody":"     On a d\u2019ailleurs vu les Uruguayens en col\u00e8re se ruer autour de l\u2019arbitre allemand Daniel Siebert \u00e0 la fin du match. Peut-\u00eatre qu\u2019ils lui reprochaient de ne pas avoir siffl\u00e9 penalty sur l\u2019accrochage de Daniel Amartey sur Darwin Nunez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:13:48+00:00","articleBody":"    Suarez en d\u00e9tresse c'est toujours un plaisir ! Il a attaqu\u00e9 le cuir des fauteuils ??    Mordu de foot !         On se disait exactement la m\u00eame chose\u00a0mais visiblement, c\u2019est son maillot qu\u2019il mord\u00a0!                 THEMBA HADEBE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/640465b_2e20dc2964c04a68b8f12e4cc888bc3b-0-4c03d0b3f31441da9a238516abc55aa5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:11:51+00:00","articleBody":"      3 d\u00e9cembre           Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine-Australie         4 d\u00e9cembre           France-Pologne          Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal         5 d\u00e9cembre           Japon-Croatie          1er du groupe G - Cor\u00e9e du sud         6 d\u00e9cembre           Maroc-Espagne          Portugal - 2e du groupe G      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les affiches des huiti\u00e8mes de finale\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:10:32+00:00","articleBody":"    vous savez que votre compteur affiche la 5517 minutes de match ?     Charenton         On a essay\u00e9 de laisser davantage de temps aux Uruguayens pour marquer mais ils n\u2019en ont pas profit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:08:31+00:00","articleBody":"      Portugal, 6 points          Cor\u00e9e du Sud, 4 points (4 buts marqu\u00e9s)          Uruguay, 4 points (2 buts marqu\u00e9s)          Ghana, 3 points       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement finale de ce groupe","dateModified":"2022-12-02T17:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:06:46+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire 2 \u00e0 1 face au Portugal, Son et ses co\u00e9quipiers d\u00e9crochent le deuxi\u00e8me ticket derri\u00e8re le Portugal.\u00a0L\u2019Uruguay ne passe pas car a marqu\u00e9 moins de buts (les deux \u00e9quipes ont le m\u00eame nombre de points).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce sont donc les Sud Cor\u00e9ens qui se qualifient dans ce groupe\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:04:34+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Victoire de l\u2019Uruguay, mais la Celeste n\u2019est pas qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de...","dateModified":"2022-12-02T17:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:58+00:00","articleBody":"          La frappe de Nicolas de la Cruz n\u2019est pas assez appuy\u00e9e, et capt\u00e9e facilement par le portier du Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est arr\u00eat\u00e9 par Zigi\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:30+00:00","articleBody":"          L\u2019Uruguay a un coup franc \u00e0 jouer \u00e0 25 m\u00e8tres face au but. Ca ressemble \u00e0 une balle de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour Seidu","dateModified":"2022-12-02T17:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:17+00:00","articleBody":"    Ce qui est g\u00e9nial, si le score en reste l\u00e0, c'est que les ghan\u00e9ens se satisferont de renvoyer les hommes de Suarez \u00e0 la maison (et on les comprend)    Loulilou         Je n\u2019en suis pas certain, ils manquent surtout l\u2019occasion de se qualifier pour les huiti\u00e8mes, ce qu\u2019une victoire leur aurait permis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:47+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Excellent coup franc \u00e0 venir pour l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:44+00:00","articleBody":"    Je croyais que les 2 matchs se disputaient en m\u00eame temps pour ne pas conna\u00eetre les r\u00e9sultats de l'un et de l'autre, mais apparemment ce n'est pas le cas puisque le gardien uruguayen a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 !    comprends pas          Ca \u00e9vite les calculs avant la rencontre, mais en plus l\u2019autre rencontre avait de l\u2019avance li\u00e9e au long temps additionnel (huit minutes) lors de la premi\u00e8re p\u00e9riode de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:38+00:00","articleBody":"     Les Uruguayens poussent, ce sont les derni\u00e8res secondes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:02+00:00","articleBody":"    Es-ce que le goal sort de ses filets , quand on a rien \u00e0 perdre.. on joue le tout pour le tout    Toujours pas publi\u00e9e         Il le fera certainement s\u2019il y a un corner pour l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:01:39+00:00","articleBody":"     A d\u00e9faut d\u2019avoir gagn\u00e9, le gardien ghan\u00e9en Zigi est en train d\u2019emp\u00eacher les Uruguayens d\u2019inscrire le but qui pourrait les qualifier. De l\u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9rig\u00e9 en h\u00e9ros au pays, je pense qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un pas qu\u2019on franchira ais\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-02T17:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:01:38+00:00","articleBody":"          Kudus sort, remplac\u00e9 par Isshaku pour le Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:01:08+00:00","articleBody":"    C'est une belle vengeance pour le Ghana    Souvenir de 2010         Il y a un petit air de \u00e7a, surtout en voyant la d\u00e9tresse de Luis Suarez mais le Ghana n\u2019est pas davantage qualifi\u00e9 et c\u2019est surtout dommage pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:00:48+00:00","articleBody":"     Cavani centre pour son milieu, qui n\u2019arrive pas \u00e0 cadrer sa frappe. Quelle fin de match\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coates \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:00:32+00:00","articleBody":"    A Mathieu, c'est niveau CP \u00e0 partir des 8e de finale, plus besoin d'experts !    la bosse des maths...ou pas         En effet, sinon on peut aussi attendre les huiti\u00e8mes, c\u2019est plus simple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:00:04+00:00","articleBody":"     Le Rennais d\u00e9clenche une\u00e9norme frappe, mais elle est arr\u00eat\u00e9e par Rochet.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soulemana\u00a0! C\u2019est encore arr\u00eat\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:50+00:00","articleBody":"    1 but, pas 2 ?    Calculmental         Un seul, car leur diff\u00e9rence de buts serait donc en leur faveur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:19+00:00","articleBody":"    Les joueurs semblent au courant de la situation o\u00f9 ils ont l air serein ?    Jules          Vu le stress de Luis Suarez sur le banc, ils sont au courant. On avoue prendre un malin plaisir \u00e0 voir Luis Suarez en d\u00e9tresse face au Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:11+00:00","articleBody":"     Les Uruguayens risquent de s\u2019en vouloir de ne pas avoir essay\u00e9 d\u2019inscrire plus de buts. Ils n\u2019ont pas vraiment essay\u00e9, laissant venir les Ghan\u00e9ens et en toute gestion. Si le coach polonais avait tout calcul\u00e9, y compris le nombre de cartons qui pourraient le faire passer, le coach uruguayen ne semble pas avoir fait ses devoirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-02T16:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:58:32+00:00","articleBody":"          Le gardien se d\u00e9tend pour chercher une \u00e9norme frappe de Gomez\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zigi\u00a0!\u00a0!\u00a0! Quelle parade\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:41+00:00","articleBody":"     La partie a compl\u00e8tement chang\u00e9 de physionomie\u00a0: ce sont maintenant les joueurs de la Celeste qui se ruent \u00e0 l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:37+00:00","articleBody":"    Vous pouvez envoyer vos explications au commentateurs belges qui sont perdus et pensent qu'il faut que les uruguayens marquent 3 fois    Ah ils viennent de s'en rendre compte         D\u00e9cid\u00e9ment, tous les Belges ratent leur Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:19+00:00","articleBody":"    C'est possible de comprendre la coupe du monde sans avoir fait un master en math\u00e9matiques appliqu\u00e9es ?    Mathieu         Il faut juste \u00eatre bien concentr\u00e9 et apprendre par coeur l\u2019ordre des crit\u00e8res qui entrent en jeu en cas d\u2019\u00e9galit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:56:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cavani s\u2019effondre dans la surface... et il n\u2019y a rien selon l\u2019arbitre\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:56:34+00:00","articleBody":"    Supposons que les Portugais n'\u00e9galisent pas, que doivent faire les Uruguayens pour se qualifier du coup ?    Remettre un but?         Le match \u00e9tant fini de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019Uruguay doit juste marquer un nouveau but, sans en encaisser un seul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:56:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est termin\u00e9 dans l\u2019autre rencontre, le Portugal s\u2019est inclin\u00e9 (2-1) et la Cor\u00e9e du Sud attend d\u00e9sormais la fin du match entre le Ghana et l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud s\u2019impose contre le Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:55:38+00:00","articleBody":"    Les Uruguayens auraient bien besoin d'un coup de main non?    Manolo         Malheureusement pour eux, Luis Suarez est d\u00e9j\u00e0 sorti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:55:24+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luis Suarez abattu lorsqu\u2019il apprend le but sud-cor\u00e9en\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:52+00:00","articleBody":"     L\u2019Uruguay doit marquer un but de plus pour \u00eatre qualifi\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:02+00:00","articleBody":"    Me voila!!! Comment se passe le match? Le Ghana a l'air de se faire laminer par l'Uruguay!    Entardexpasenherbe!         Le Ghana est mieux dans cette seconde p\u00e9riode mais n\u2019arrive pas \u00e0 trouver le chemin des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:52:30+00:00","articleBody":"     Zigi r\u00e9alise un arr\u00eat incroyable sur une t\u00eate de Cavani et semble se faire mal en retombant. L\u2019ancien du PSG \u00e9tait hors-jeu.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ENORME PARADE DEVANT CAVANI\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:52:01+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, l\u2019Uruguay est donc \u00e9limin\u00e9e de la Coupe du monde \u00e0 la suite du but de la Cor\u00e9e du Sud. Les deux s\u00e9lections sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points (4) et de diff\u00e9rence de buts (0). La Cor\u00e9e du Sud est donc devant au nombre de buts marqu\u00e9s (4 contre 3). En cas de but de l\u2019Uruguay, la Celeste se qualifierait car la diff\u00e9rence de buts leur serait de nouveau favorable (+1 contre 0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:51:19+00:00","articleBody":"          Grosse faute de Coates sur Sulemana et carton jaune logique. Sulemana \u00e9cope aussi de sa biscotte\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:50:08+00:00","articleBody":"    Ah les c\u00e9lestes rentrent \u00e0 la casa !!    fallait pas temporiser         Le but de la Cor\u00e9e elimine pour l\u2019instant l\u2019Uruguay\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:49:59+00:00","articleBody":"      Portugal\u00a0: 6 points          Cor\u00e9e du Sud\u00a0: 4 points          Uruguay\u00a0: 4 points          Ghana\u00a0: 3 points.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe H\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T16:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:48:45+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud prend l\u2019avantage sur le Portugal (2-1) gr\u00e2ce au but de Son Heungmin au d\u00e9but du temps additionnel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:48:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:51+00:00","articleBody":"            ASHLEY LANDIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/b60ff3d_82c4c8817a164d8e8caa42173d027754-0-a04ab5c7aa6a4a42973de8bd54a904d1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La diff\u00e9rence pourrait venir de Mohammed Kudus\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:46:33+00:00","articleBody":"     Le Ghana fait le si\u00e8ge de la surface de l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:46:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:45:53+00:00","articleBody":"          L\u2019action incroyable de Mohammed Kudus, sa frappe puissante du pied gauche \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface est d\u00e9tourn\u00e9e par le gardien Sergio Rochet. Elle sort en corner apr\u00e8s avoir touch\u00e9 le poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kudus de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:45:06+00:00","articleBody":"          Deux changements pour l\u2019Uruguay. Gomez et Canobbio remplacent Nunez et le double buteur de Arrascaeta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:44:55+00:00","articleBody":"    Allez le GHANA...\r\nC'est maintenant !!!\r\nTUT, TUT, TUT !    2-2         Allez, un petit tut tut tut pour que les Black Stars reviennent dans la partie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:44:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:44:25+00:00","articleBody":"    Vous le savez comme moi, l\u2019Uruguay va remporter ce Mondial. N\u2019est-ce pas extraordinaire pour un pays de 3,5 millions d\u2019habitants ?    Bouzaglou          Ca ferait cinq \u00e9toiles comme le Br\u00e9sil, m\u00eame si, rappelons-le, deux d\u2019entre-elles se r\u00e9f\u00e8rent aux Jeux olympiques 1924 et 1928.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:31+00:00","articleBody":"    Amartey a marqu\u00e9?    doc         Non, c\u2019est bien le probl\u00e8me pour le Ghana. Et, au contraire, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 sur le premier but uruguayen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:29+00:00","articleBody":"          Sa frappe du gauche est trop crois\u00e9e et rate le cadre de quelques centim\u00e8tres. \u00c7a ne veut pas pour le Ghana\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Semenyo juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:09+00:00","articleBody":"     Dommage pour lui, son centre ne trouve personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sulemana s\u2019amuse \u00e0 gauche de la surface uruguayenne","dateModified":"2022-12-02T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:41:46+00:00","articleBody":"     Le milieu du Real Madrid tente un lob du milieu de terrain qui passe au-dessus du but de Zigi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ooooh Valverde c\u2019\u00e9tait bien tent\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:39:43+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens se jettent \u00e0 l\u2019assaut du but de Rochet pour tenter de r\u00e9duire la marque. Il leur reste 15 minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:39:22+00:00","articleBody":"    Quelle est la r\u00e8gle en mati\u00e8re de cartons jaunes? Annul\u00e9s \u00e0 la fin de la 1ere phase? Merci     Catherine Deneuve          Les cartons jaunes sont annul\u00e9s \u00e0 l\u2019issue des quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:38:12+00:00","articleBody":"    Est il vrai que le gardien ghan\u00e9en est un gar\u00e7on pas comme les autres, mais on l'aime bien c'est pas de notre faute ?????    Urugana         On l\u2019a d\u00e9j\u00e0 mise au d\u00e9but du match, mais on en profite pour passer une autre chanson de la reine C\u00e9line. C\u2019est cadeau.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:38:04+00:00","articleBody":"     Le score est toujours de 1-1 entre la Cor\u00e9e du Sud et le Portugal, dans l\u2019autre rencontre du groupe H dont voici le classement en temps r\u00e9el.         Portugal\u00a0: 7 points          Uruguay\u00a0: 4 points          Ghana\u00a0: 3 points          Cor\u00e9e du Sud\u00a0: 2 points.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe H","dateModified":"2022-12-02T16:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:36:42+00:00","articleBody":"    il est s\u00e9lectionn\u00e9 le fr\u00e8re d'I\u00f1aky Williams ?     No le s\u00e9         Le fr\u00e8re cadet d\u2019Inaki Williams (28 ans), Nico (20 ans), est bien s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Coupe du monde mais avec l\u2019\u00e9quipe d\u2019Espagne\u00a0! Le voici en photo sous les couleurs de la Roja.                 JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/3b08d6e_5898317-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:36:39+00:00","articleBody":"          Inaki WIlliams et Abdul Samed sont remplac\u00e9s par Kyereh et Semenyo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:35:37+00:00","articleBody":"     Le joueur de l\u2019Ajax cherche \u00e0 faire la diff\u00e9rence seule. Il manque toutefois sa frappe sur ce coup.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kudus... au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:50+00:00","articleBody":"     On vous laisse juger par vous-m\u00eame si cette intervention de Daniel Amartey sur Darwin Nunez m\u00e9ritait un penalty. L\u2019arbitre allemand Daniel Siebert a dit non.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors, penalty ou pas\u00a0?","dateModified":"2022-12-02T16:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:44+00:00","articleBody":"    VOUS VOYEZ LES URUGUAYENS CHAMPIONS DU MONDE?    JAMBARTISTE         PEUT-\u00caTRE\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:34:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:23+00:00","articleBody":"          Le gardien est bien plac\u00e9 pour d\u00e9vier une frappe lointaine de Valverde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La parade de Zigi\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:33:09+00:00","articleBody":"     Heureusement pour le Celeste, le portier Rochet met de l\u2019ordre en r\u00e9cup\u00e9rant le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooh il y a le feu dans la d\u00e9fense de l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:32:14+00:00","articleBody":"     Le rythme a un peu baiss\u00e9 depuis le retour des vestiaires malgr\u00e9 quelques occasions. Les deux \u00e9quipes payent probablement une premi\u00e8re mi-temps tr\u00e8s intense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:31:39+00:00","articleBody":"    Pas une mouche dans les roues de la City \u00e0 Montevideo...l'\u00e9conomie s'arr\u00eate le temps d'un match de la Celeste!    Caro         Merci Caro de jouer l\u2019envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Montevideo, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous partager d\u2019\u00e9ventuelles effusions de joie en fin de match dans les rues de la capitale uruguayenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:31:09+00:00","articleBody":"    J'aurais pens\u00e9 que Su\u00e1rez aurait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 gardien de but pour ce match...    \u00c9tonn\u00e9          A 35 ans il n\u2019a plus la m\u00eame d\u00e9tente\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:50+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on peut faire des JSUL interm\u00e9diaires ? Par exemple, sur la photo pr\u00e9c\u00e9dente : \"Laisse tes mains sur mes haaaaaaancheuh\"    DJ Delphine         Vous ne pouvez que gagner au JSUL auxquels vous \u00eates la seule \u00e0 participer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:27+00:00","articleBody":"          Double changement pour l\u2019Uruguay, Cavani et De la Cruz entrent, Suarez et Pellistri sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:12+00:00","articleBody":"    Bonjour Vincent et Valentin au Kop, et Cl\u00e9ment dans sa tribune !\r\n\r\nJ'arrive \u00e0 l'instant pour vous saluer. Je d\u00e9couvre le score... honn\u00eatement, je souhaitais voir gagner le Ghana. Cela m'a l'air rat\u00e9 et c'est pour cela que mon CQTP de derni\u00e8re minute est d'autant plus fou : je vois le Ghana \u00e9galiser en mettant 2 buts, l\u00e0, tout de suite !!!    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste de tjrs,          On n\u2019a pas l\u2019habitude de prendre les CQTP en cours de route mais celui-ci semble tellement improbable qu\u2019on se dit\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi pas\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:29:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une superbe combinaison de passes, Pellistri tente sa chance du droit, mais l\u2019envoie \u00e0 c\u00f4t\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Uruguay tout pr\u00e8s du 3-0\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:29:19+00:00","articleBody":"    Y a l'autre live qui dit que si les Cor\u00e9ens marquent c'est eux qui passent au nombre de buts marqu\u00e9s et visiblement ils poussent !\r\nIls ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se booster la c\u00e9leste ....    ch'ti curieux         Ils ont tout \u00e0 fait raison puisque la Cor\u00e9e du Sud aurait alors un nombre de buts marqu\u00e9s plus important (4 contre 2). C\u2019est ce troisi\u00e8me crit\u00e8re qui rentrerait en jeu car les deux \u00e9quipe seraient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points et \u00e0 la diff\u00e9rence de buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:28:05+00:00","articleBody":"     Malheureusement pour le Ghana, Bukari est en retard et n\u2019arrive pas \u00e0 le reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooh le bon centre de Sulemana\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:27:21+00:00","articleBody":"            ALFREDO ESTRELLA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/b336f44_5906245-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les duels sont intenses dans ce match","dateModified":"2022-12-02T16:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:26:53+00:00","articleBody":"    j'ai pari\u00e9 2-2 sur ce match. est ce que vous pouvez faire quelque chose...?    Arnonyme         L\u2019arbitre s\u2019en charge, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas siffler le penalty en faveur de l\u2019Uruguay pour ne pas risquer un troisi\u00e8me but. Le 2-2 est encore possible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:26:14+00:00","articleBody":"    S'il n'y a pas de penalty, aucune chance de le rater !    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte          Surtout que le Ghana et les penaltys face \u00e0 l\u2019Uruguay, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une mal\u00e9diction historique...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:26:05+00:00","articleBody":"     Plus que 30 minutes \u00e0 jouer, et le Ghana semble toujours sans solution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:25:33+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates \u00e0 la man\u0153uvre ce soir et sur quel match ? parce qu'en face cot\u00e9 tututut en face c'est l\u00e9ger l\u00e9ger    c'est cuit ?         Ne vous inqui\u00e9tez pas, Vincent sera de retour ce soir pour Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:25:22+00:00","articleBody":"    Mais... je r\u00e9alise en lisant le live... il est encore l\u00e0 Suarez !??    12 ans plus tard         Eh oui, c\u2019est d\u2019ailleurs le seul joueur titulaire qui avait aussi \u00e9t\u00e9 titulaire en 2010 lors du quart de finale entre les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:24:41+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant a envoy\u00e9 le ballon loin de l\u2019action apr\u00e8s une faute de l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous l\u2019attiendez tous\u00a0: Luis Suarez a pris son carton jaune\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:23:28+00:00","articleBody":"    Un reggae A Marley : No woman No Cry    ch'ti m\u00e9lomane         No Ghana no cry\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:22:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre estime qu\u2019il joue le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et bien non, pas de penalty\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:22:00+00:00","articleBody":"          Daniel Amartey prend tout sauf le ballon sur son tacle. Il devrait y avoir penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0 la vid\u00e9o","dateModified":"2022-12-02T16:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:21:42+00:00","articleBody":"    Tututu    Viveleganah         C\u2019est toujours un plaisir\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:21:21+00:00","articleBody":"    Quid de la d\u00e9cision de la FIFA concernant le but refus\u00e9 \u00e0 notre Grizou? \r\nVos coll\u00e8gues de l\u2019autre live ne m\u2019ont pas r\u00e9pondu :(    Try again          Avant la conf\u00e9rence de presse du jour de l\u2019\u00e9quipe de France, l\u2019attach\u00e9 de presse tricolore a annonc\u00e9 que les Bleus n\u2019avaient aucune nouvelle de la FIFA concernant la r\u00e9clamation sur le  but annul\u00e9 d\u2019Antoine Griezmann contre la Tunisie (1-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:21:11+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre ne bronche pas, malgr\u00e9 un tacle semblant tr\u00e8s tr\u00e8s limite...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Darwin Nunez s\u2019effondre dans la surface du Ghana\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:20:33+00:00","articleBody":"     La gardien uruguayen a du mal \u00e0 se relever, mais reprend tout de m\u00eame sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse percussion entre Rochet et Sulemana\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:20:29+00:00","articleBody":"    Je suis s\u00fbr que Daniel Siebert soit le meilleur Allemand pendant cette championnat du monde.    Noah         Il faudra voir si l\u2019arbitre allemand du jour aura, lui, la chance d\u2019officier au-del\u00e0 du premier tour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:19:38+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la solution...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me p\u00e9riode n\u2019a pas commenc\u00e9 sur un rythme dingue","dateModified":"2022-12-02T16:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:18:34+00:00","articleBody":"     En voil\u00e0 une nouvelle, sur Suarez, offrant un bon coup franc pour l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:18:02+00:00","articleBody":"     La Celeste tient la balle, encha\u00eene les passes et provoque des fautes adverses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:17:51+00:00","articleBody":"     Je confirme, je suis toujours pr\u00e9sent dans les trav\u00e9es du stade d\u2019Al Wakr, une petite bourgade une vingtaine de kilom\u00e8tres au sud de Doha dont on m\u2019a vant\u00e9 le souk et la plage. Promis, j\u2019irai y faire un tour d\u2019ici la fin de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-02T16:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:17:32+00:00","articleBody":"    The eye of the tiger des survivor.\r\nPour soutenir les Black Stars, Morbleu !!!     Ch\u00e8vres and co         Tiger, \u00e7a me fait surtout penser au f\u00e9lin Luis Suarez\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:16:44+00:00","articleBody":"    Et vous \u00eates devant la t\u00e9l\u00e9 ? Pas d'envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Quatar ?     re-backstage         Les liveurs sont devant la t\u00e9l\u00e9vision mais nous avons quatre envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Qatar dont Cl\u00e9ment Martel, au stade Al-Janoub pour ce Ghana - Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:16:06+00:00","articleBody":"    On va ghaner! On va ghaner!    support         Avec un tel cri de ralliement, la victoire ne peut pas leur \u00e9chapper\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:15:41+00:00","articleBody":"    Pokou (bisous en breton) \u00e0 Vincent    Fred de Broc\u00e9liande         La l\u00e9gende du Stade rennais Laurent Pokou       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:15:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1345/1342/902/3/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/02/19-5">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Il est difficile d’aller voir le film sans penser à l’affaire qui le met dans la tourmente. A son acteur principal, accusé de viols et de violences. A la cinéaste qui le soutient. Aux autres comédiens, plutôt discrets.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Cinéma         « Les Amandiers » et l’affaire Sofiane Bennacer, « une incroyable mise en abyme entre le film et la réalité »   Chronique            Michel Guerrin        Il est difficile d’aller voir le film sans penser à l’affaire qui le met dans la tourmente. A son acteur principal, accusé de viols et de violences. A la cinéaste qui le soutient. Aux autres comédiens, plutôt discrets.   Publié aujourd’hui à 14h25, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il est difficile d’aller voir Les Amandiers sans penser à l’affaire qui, depuis quelques jours, met le film dans la tourmente. A son acteur principal, Sofiane Bennacer, accusé de viols et de violences par d’anciennes compagnes. A la cinéaste Valeria Bruni Tedeschi, qui le soutient. Aux autres comédiens, plutôt discrets en ce moment. Aux producteurs niant avoir couvert ce que certains nomment un « scandale ». A toutes celles qui dénoncent le jeune comédien. Chacun sa vérité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Sofiane Bennacer embarrasse le cinéma français                 Les Amandiers montre une bande de jeunes, dans les années 1980, apprenant le métier de comédien – la vie aussi – dans une école adossée au mythique Théâtre des Amandiers, à Nanterre, dirigé par le non moins mythique Patrice Chéreau. Constatons l’incroyable mise en abyme qui se joue dans ce drame. Entre le film et la réalité. Entre les époques, entre les acteurs et leur double à l’écran.          Dans la vraie vie, Sofiane Bennacer, 25 ans, est accusé d’avoir commis des viols en 2018 et 2019, alors qu’il étudiait le théâtre à Mulhouse (Haut-Rhin) et à Strasbourg. Dans le film, il joue un des jeunes des Amandiers, mais au profil d’outsider : il parle avec un fort accent de banlieue, vit un peu en marge, se drogue, est violent et jaloux, s’emporte vite. Son amoureuse, également aux Amandiers, est alertée par ses copines – il est dangereux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Amandiers », de Bruni Tedeschi : à l’école de Patrice Chéreau, un espace de rêve avant-gardiste                 Après la révélation de sa mise en examen pour viol, par Le Parisien, le 23 novembre, Sofiane Bennacer, originaire d’une famille ouvrière de Marseille, a publié un communiqué sur Instagram dans lequel, tout en clamant son innocence, il pousse la carte de l’exclu qui n’a pas les clés de la notabilité. « On m’a bien fait comprendre que ma place n’était pas dans ce milieu. » Il aurait même reçu des messages racistes, écrit-il.          Un symbole d’échec          Dans un monde culturel qui éprouve les pires difficultés à impliquer les classes populaires – sur scène et dans le public –, où les écoles d’art cherchent la diversité, cette affaire sonne comme un symbole d’échec. Quelles que soient les suites judiciaires, Sofiane Bennacer est déjà condamné socialement et il est probable qu’on ne le verra pas de sitôt à l’écran. Alors que son nom a été retiré des Césars 2023, Libération a clos le débat, le 26 novembre, en illustrant sa « une » accompagnant une enquête décisive, fouillée et contradictoire, sur le « cas Bennacer » d’une photo de l’acteur arborant des yeux exorbités et des doigts ensanglantés de prédateur.          Autre mise en abyme, Les Amandiers est un film qui célèbre le théâtre, mais c’est dans le théâtre qu’on s’en est pris au film. Des voix dans la mouvance du collectif #metoothéâtre ont dénoncé un tournage où « l’on savait ». Le paradoxe est que les producteurs des Amandiers, sans doute meurtris mais sûrs de leur bonne foi, incarnent le cinéma d’auteur français, avec en prime une réputation d’humanisme et d’éthique. Et sans doute, dans un cinéma français déjà peu en forme, la plaie mettra du temps à se refermer.        Il vous reste 50.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/les-amandiers-et-l-affaire-sofiane-bennacer-une-incroyable-mise-en-abyme-entre-le-film-et-la-realite_6152690_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Amandiers\u00a0\u00bb et l\u2019affaire Sofiane Bennacer, \u00ab\u00a0une incroyable mise en abyme entre le film et la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T14:25:56+01:00","datePublished":"2022-12-02T14:25:56+01:00","dateModified":"2022-12-02T18:29:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Chroniques","Culture"],"description":"Il est difficile d\u2019aller voir le film sans penser \u00e0 l\u2019affaire qui le met dans la tourmente. A son acteur principal, accus\u00e9 de viols et de violences. A la cin\u00e9aste qui le soutient. Aux autres com\u00e9diens, plut\u00f4t discrets.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/111/0/5463/2731/1342/671/60/0/2853c2d_1669978627375-les-amandiers-photo-2-a-jei-roi-me-prei-bois.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-6">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Elden Ring », « Immortality », « God of War : Ragnarök », « Neon White »... de jeux amateurs aux blockbusters, Pixels revient sur ses coups de cœur de l’année qui se termine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                          

<article-nb="2022/12/02/19-7">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Des élus écologistes reprochent à la présidente de région de ne pas s’être déportée des négociations d’Ile-de-France Mobilités avec le géant industriel alors qu’elle en était actionnaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Valérie Pécresse           Valérie Pécresse visée par une enquête préliminaire du PNF sur ses liens avec Alstom      Des élus écologistes reprochent à la présidente de région de ne pas s’être déportée des négociations d’Ile-de-France Mobilités avec le géant industriel alors qu’elle en était actionnaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le 4 octobre 2019, la présidente de la région Ile-de-France assistait à la présentation de la rénovation des rames du RER B, à l’usine Alstom de Reichshoffen.  PATRICK HERTZOG / AFP                 Une enquête préliminaire pour prise illégale d’intérêts a été ouverte au Parquet national financier (PNF) après un signalement d’élus soupçonnant Valérie Pécresse d’avoir détenu des stock-options chez Alstom alors qu’elle présidait l’autorité de transports Ile-de-France Mobilités (IDFM), a-t-on appris vendredi 2 décembre de source judiciaire.            Les élus écologistes IDFM avaient annoncé qu’ils saisissaient la justice le 21 février, lorsque la présidente de la région Ile-de-France était candidate à l’élection présidentielle. Ces élus, dont David Belliard, adjoint (EELV) à la maire de Paris, Anne Hidalgo (PS), avaient déclaré « penser » que Mme Pécresse avait commis depuis son élection à la fin de 2015 « une infraction de prise illégale d’intérêts ».                 Ils s’appuyaient notamment sur un article, paru en janvier, du média en ligne Blast, selon lequel la présidente de la région avait « invisibilisé » des actions d’Alstom qu’elle détenait avec son époux afin qu’elles n’apparaissent plus dans ses déclarations d’intérêts. Jérôme Pécresse travaillait chez Alstom jusqu’au rachat des activités énergie du groupe par General Electric en novembre 2015.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Alstom, dans la tourmente, dévisse en Bourse                   Des millions d’euros de matériel commandé à Alstom            Un mois plus tard, Mme Pécresse était élue à la tête de la région et créait rapidement, selon Blast, une fiducie, un montage aussi connu sous le terme anglo-saxon de « trust », pour qu’une banque gère ce portefeuille d’actions à leur place. Depuis, IDFM a commandé près de 2,4 milliards d’euros de matériel roulant à Alstom, selon les élus écologistes. « Or, Mme Pécresse ne s’est pas abstenue de participer pendant cette période à l’examen des dossiers et au choix des entreprises soumises au vote du CA (…), qui ont abouti au choix de l’entreprise Alstom comme fournisseur (…), alors qu’elle et son époux étaient détenteurs d’actifs financiers de cette entreprise », affirmaient-ils.                           Le 18 septembre 2022, Alstom dévoilait les futurs trains de banlieux de la région Ile-de-France.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 « Après le début de son mandat, ni elle ni lui n’ont plus jamais été propriétaires d’actions Alstom, ni intéressés aux résultats de l’entreprise ou à l’évolution du cours de l’action », avait alors rappelé l’entourage de Mme Pécresse. « M. Pécresse a immédiatement vendu toutes les actions Alstom » qu’il possédait après l’élection de son épouse. Une fiducie a été constituée auprès d’une banque pour réceptionner le solde des actions « incessibles » et les vendre une fois devenues cessibles à un prix inférieur au cours de l’action, avait précisé la même source.                « Valérie Pécresse a scrupuleusement respecté les règles de prévention des conflits d’intérêts, en toute transparence avec la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique », a rappelé vendredi son entourage, sollicité par l’AFP. « C’est une énième boule puante des Verts selon leur méthode habituelle de calomnies pour salir », a ajouté la même source, précisant que « toutes les pièces justificatives sur cette dénonciation calomnieuse » avaient été transmises à la justice.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Valérie Pécresse, présidente de la région Ile-de-France, a fait des transports une arme politique »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/02/valerie-pecresse-visee-par-une-enquete-preliminaire-du-pnf-sur-ses-liens-avec-alstom_6152698_823448.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse vis\u00e9e par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du PNF sur ses liens avec Alstom","dateCreated":"2022-12-02T15:38:04+01:00","datePublished":"2022-12-02T15:38:04+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:43:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Transports","Entreprises","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Des \u00e9lus \u00e9cologistes reprochent \u00e0 la pr\u00e9sidente de r\u00e9gion de ne pas s\u2019\u00eatre d\u00e9port\u00e9e des n\u00e9gociations d\u2019Ile-de-France Mobilit\u00e9s avec le g\u00e9ant industriel alors qu\u2019elle en \u00e9tait actionnaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/27/0/0/1023/511/1342/671/60/0/3260c33_983447047-pecresse.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-8">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Depuis son entrée en vigueur, le 7 octobre, treize hommes emprisonnés pour des délits sexuels ont été remis en liberté prématurément, et près de cinquante condamnés ont vu leurs peines réduites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne           En Espagne, les effets pervers d’une loi sur les violences sexuelles      Depuis son entrée en vigueur, le 7 octobre, treize hommes emprisonnés pour des délits sexuels ont été remis en liberté prématurément, et près de cinquante condamnés ont vu leurs peines réduites.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre espagnole de l’égalité, Irene Montero, à l’origine de la loi aux effets pervers, en 2021.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               A Alicante (communauté de Valence), le jeudi 1er décembre, un homme condamné pour le viol d’une migrante dans sa voiture a vu sa peine d’emprisonnement rabaissée automatiquement de six à quatre ans. Sa remise en liberté immédiate a été décrétée. Le même jour, à Pontevedra, en Galice, la condamnation d’un autre violeur a été réduite de douze à sept ans de prison, provoquant là aussi sa libération instantanée.          Depuis l’entrée en vigueur en Espagne de la nouvelle loi « de garantie intégrale de la liberté sexuelle », le 7 octobre, treize hommes emprisonnés pour des délits sexuels ont ainsi été remis en liberté prématurément, et près de cinquante condamnés ont vu leurs peines réduites. Jour après jour, la liste s’allonge, et la polémique provoquée par des lacunes dans la rédaction de cette loi-phare du gouvernement de gauche espagnol ne faiblit pas.          Devant le Parlement, les députés du Parti populaire (PP, droite) ont manifesté, jeudi, derrière une pancarte : « Non à la baisse des peines pour délits sexuels. Rectification maintenant », et demandé la démission d’Irene Montero, ministre de l’égalité, à l’origine de la loi, et qui est aussi dirigeante du parti de la gauche radicale Unidas Podemos. Vendredi 25 novembre, journée internationale pour l’élimination de la violence envers les femmes, une partie des manifestantes féministes ont elles aussi demandé sa démission, critiquant un « travail bâclé ».          Notion de consentement explicite          Surnommée loi du « seul un oui est un oui », le texte était considéré comme l’une des grandes réformes du gouvernement. Approuvé afin de mieux protéger les victimes d’agressions sexuelles, il place la notion de consentement explicite au cœur de la définition des délits sexuels et introduit dans le code pénal le fait que toute relation sexuelle non consentie est un viol. Au passage, il renforce la parole des femmes. Avant cette réforme, lorsqu’une agression sexuelle n’était pas accompagnée d’autres formes de violence ou d’intimidation ou que la victime, sous le choc, n’avait pas opposé de résistance physique, les faits étaient classés comme de simples « abus sexuels ».                           Lire aussi :  L’Espagne renforce sa législation contre le viol, introduisant l’obligation d’un consentement explicite                 En unifiant les délits d’abus et d’agressions sexuels, le gouvernement de coalition, formé par le Parti socialiste et la gauche radicale Unidas Podemos, a voulu répondre à plusieurs problématiques. D’une part, le fait que seulement 8 % des agressions sexuelles font l’objet d’une plainte, notamment du fait de la crainte des femmes de ne pas être crues. D’autre part, le nombre important d’affaires classées sans suite. Il a aussi souhaité réagir à l’émoi provoqué par l’affaire de « la Meute », le déclencheur du metoo espagnol, quand cinq jeunes ont été condamnés, en avril 2018, pour « abus sexuels » après un viol collectif en marge des fêtes de Pampelune — une accusation requalifiée en agression sexuelle en appel.        Il vous reste 40.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/en-espagne-les-effets-pervers-d-une-loi-sur-les-violences-sexuelles_6152708_3210.html"},"headline":"En Espagne, les effets pervers d\u2019une loi sur les violences sexuelles","dateCreated":"2022-12-02T16:53:12+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:53:12+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:14:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Espagne"],"description":"Depuis son entr\u00e9e en vigueur, le 7 octobre, treize hommes emprisonn\u00e9s pour des d\u00e9lits sexuels ont \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment, et pr\u00e8s de cinquante condamn\u00e9s ont vu leurs peines r\u00e9duites.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/509/0/4964/2482/1342/671/60/0/ce857b4_1669996709571-000-9263ak.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-9">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les Guerriers Taegeuk ont arraché une qualification inespérée vers les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqué le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l’Uruguay comme une libération.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Ghana - Uruguay               Corée du Sud - Portugal               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Corée du Sud-Portugal : les Sud-Coréens qualifiés in extremis pour les huitièmes de finale, les Portugais premiers du groupe Les Guerriers Taegeuk ont arraché une qualification inespérée vers les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqué le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l’Uruguay comme une libération.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Non mais attendez on ne peut pas se quitter comme ça là c'est incroyable ce qu'il vient de se passer    Stou         Qui a dit qu’on allait se quitter ? C’est l’heure de basculer sur les matchs du groupe G pour vivre le dernier acte de ce premier tour. Et encore merci à toutes et à tous pour votre fidélité, chers fidèles !                  Lire aussi :   Cameroun-Brésil en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                 Lire aussi :   Serbie-Suisse en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                                            18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le moment où les Coréens ont vu le coup de sifflet final dans l’autre match :         Si l’Uruguay avait marqué un troisième contre le Ghana, c’est l’Uruguay qui serait passé à la deuxième place. Et ce ne sont pas les occasions qui ont manqué !                              18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Personne n'a encore gagné ses 3 matches non ? Peut-être le Brésil...    Pasfooteuxmais          C’est juste. Une raison de plus pour suivre la Seleçao ce soir.                    18:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonus photos : le ventre et glisse des Guerriers Taegeuk               DARKO BANDIC / AP                  FRANCISCO SECO / AP                  JACK GUEZ / AFP                  LEE JIN-MAN / AP                     18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, la « libération » coréenne au coup de sifflet final de l’autre match du groupe               ODD ANDERSEN / AFP                  HASSAN AMMAR / AP                  DARKO BANDIC / AP                  ARIEL SCHALIT / AP                     18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A noter dans les agendas          La Corée du Sud jouera son huitième de finale face au premier du groupe G, lundi 5 décembre, à 20 heures, dans ce même stade 974, à Doha.        La Portugal jouera son huitième de finale face au deuxième du groupe G, mardi 6 décembre, au stade de Lusail, à... Lusail.           A noter que le Brésil a énormément de chances de terminer en tête de son groupe et donc d’affronter la Corée du Sud.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tableau des huitièmes de finale :         Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine - Australie          Japon - Croatie          1er du groupe G - Corée du Sud          -          Angleterre-Sénégal          France - Pologne          Maroc - Espagne          Portugal - 2e du groupe G           Les adversaires potentiels du Portugal et de la Corée du Sud en huitièmes de finale : le Brésil, la Suisse, la Serbie ou le Cameroun.                     18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le but de la qualification pour la Corée du Sud !        Avec un rush solitaire et une passe décisive ex-tra-or-di-nai-res de Heung-min Son !                              18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’était foooooooouuuuuuu !                        18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Explosion de joie des Sud-Coréens !        wow juste wow    wow        Hhgghgfthgf    Youjun kim         C’est la folie sur le terrain du stade Education City !                    18:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA CORÉE DU SUD FILE VERS LES HUITIÈMES DE FINALE ! ! !        Le classement final du groupe H :           Portugal 6 points (+2) QUALIFIÉ        Corée du Sud 4 points (0 de différence de buts) (4 buts marqués) QUALIFIÉE        Uruguay 4 points (0 de différence de buts) (2 buts marqués)        Ghana 3 points (-2)                     18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE SCORE N’A PAS ÉVOLUÉ ENTRE L’URUGUAY ET LE GHANA ! LA CORÉE DU SUD EST QUALIFIÉE !             Avec autant de points et le même différence de buts, la Corée du Sud se qualifie grâce à son plus grand nombre de buts marqués en phase de groupes (4 contre 2 pour l’Uruguay).                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dernier coup franc est arrêté !                             18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Coréens ont tous les yeux rivés sur un téléphone        Plus personne ne respire au stade Education City, à Al-Rayyan.                 HASSAN AMMAR / AP                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il reste 3 minutes et toujours 2-0 pour l’Uruguay contre le Ghana, mais les occasions se multiplient de chaque côté.                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre la fin de Ghana-Uruguay !            Lire aussi :   Ghana-Uruguay en direct : malgré leur victoire, les Uruguayens sont éliminés de la Coupe du monde 2022              Nous vous tiendrons bien sûr au courant de l’évolution du score et du classement ici.                              17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              8 minutes de temps additionnel dans l’autre match        Si l’Uruguay marque, c’est l’Uruguay qui repasserait à la 2e place !                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Corée du Sud s’impose ! Mais doit attendre le résultat de Ghana-Uruguay !                                  17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore quelques secondes à jouer...         Si le score en reste là, le Portugal reste premier. Autant dire qu’ils ne vont pas se jeter à l’abordage.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Le buteur Hee-Chan Hwang a pris un carton jaune pour avoir enlevé son maillot en célébrant son but.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Corée du Sud et le Portugal, dans le groupe H de la Coupe du monde 2022 au Qatar. L’autre match du groupe H, la rencontre Ghana-Uruguay, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? Du dénouement de la phase de poules du Mondial pour le groupe H. Les Sud-Coréens doivent impérativement s’imposer pour espérer se qualifier, tandis que le Portugal va tenter d’assurer sa première place.         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Corée du Sud         Seung-gyu Kim - Moon-hwan Kim, Young-gwon Kim, Kyun-Gwon Kwon, Jin-su Kim - In-beom Hwang, Woo-young Jung - Kan-Gin Lee, Jae-Sung Lee, Heung-min Son (cap.) - Gue-sung Cho.         Sélectionneur : Paulo Bento         Portugal         Diogo Costa – Joao Cancelo, Pepe, Antonio Silva, Diogo Dalot – Matheus Nunes, Ruben Neves, Joao Mario - Vitinha, Cristiano Ronaldo (cap.), Ricardo Horta.         Sélectionneur : Fernando Santos         Qui arbitre ? L’Argentin Facundo Tello         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la harrissa, classée au patrimoine immatériel de l’humanité         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : les premiers de chaque poule vont-ils forcément plus loin dans la compétition ?         Coupe du monde 2022 : qui sont ces fameux « coiffeurs » ?         Coupe du monde 2022 : le Portugal file en huitièmes avec un Bruno Fernandes taille patron         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Corée du Sud         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-02T17:30:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T05:30:27+00:00","headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","description":"Les Guerriers Taegeuk ont arrach\u00e9 une qualification inesp\u00e9r\u00e9e vers les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqu\u00e9 le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l\u2019Uruguay comme une lib\u00e9ration.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Corée du Sud-Portugal : les Sud-Coréens qualifiés in extremis pour les huitièmes de finale, les Portugais premiers du groupe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Guerriers Taegeuk ont arrach\u00e9 une qualification inesp\u00e9r\u00e9e vers les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqu\u00e9 le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l\u2019Uruguay comme une lib\u00e9ration.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4773/3182/1342/894/3/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-02T17:30:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T05:30:27+00:00"
  Non mais attendez on ne peut pas se quitter comme \u00e7a l\u00e0 c'est incroyable ce qu'il vient de se passer    Stou         Qui a dit qu\u2019on allait se quitter\u00a0? C\u2019est l\u2019heure de basculer sur les matchs du groupe G pour vivre le dernier acte de ce premier tour. Et encore merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9, chers fid\u00e8les\u00a0!                  Lire aussi :   Cameroun-Br\u00e9sil en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                 Lire aussi :   Serbie-Suisse en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T17:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:35:47+00:00","articleBody":"     Si l\u2019Uruguay avait marqu\u00e9 un troisi\u00e8me contre le Ghana, c\u2019est l\u2019Uruguay qui serait pass\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Et ce ne sont pas les occasions qui ont manqu\u00e9\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le moment o\u00f9 les Cor\u00e9ens ont vu le coup de sifflet final dans l\u2019autre match\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T17:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:32:07+00:00","articleBody":"    Personne n'a encore gagn\u00e9 ses 3 matches non ? Peut-\u00eatre le Br\u00e9sil...    Pasfooteuxmais          C\u2019est juste. Une raison de plus pour suivre la Sele\u00e7ao ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T17:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:25:17+00:00","articleBody":"            DARKO BANDIC \/ AP                  FRANCISCO SECO \/ AP                  JACK GUEZ \/ AFP                  LEE JIN-MAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/e523b4a_bdc69a4096904d3abb17104ce873b0cf-1-5a498896170a4137b7ef26eb5f6a4cf9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonus\u00a0photos : le ventre et glisse des Guerriers Taegeuk","dateModified":"2022-12-02T17:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:22:46+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP                  HASSAN AMMAR \/ AP                  DARKO BANDIC \/ AP                  ARIEL SCHALIT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/7f59446_5907251-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb cor\u00e9enne au coup de sifflet final de l\u2019autre match du groupe","dateModified":"2022-12-02T17:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:19:48+00:00","articleBody":"      La Cor\u00e9e du Sud jouera son huiti\u00e8me de finale face au premier du groupe G,\u00a0lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures, dans ce m\u00eame stade 974, \u00e0 Doha.          La Portugal jouera son huiti\u00e8me de finale face au deuxi\u00e8me du groupe G,\u00a0mardi 6 d\u00e9cembre, au stade de Lusail, \u00e0... Lusail.           A noter que le Br\u00e9sil a \u00e9norm\u00e9ment de chances de terminer en t\u00eate de son groupe et donc d\u2019affronter la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A noter dans les agendas ","dateModified":"2022-12-02T17:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:14:14+00:00","articleBody":"     Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          Japon -\u00a0Croatie          1er du groupe G\u00a0- Cor\u00e9e du Sud          -          Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          Maroc\u00a0- Espagne          Portugal -\u00a02e du groupe G         Les adversaires potentiels du Portugal et de la Cor\u00e9e du Sud en huiti\u00e8mes de finale\u00a0: le Br\u00e9sil, la Suisse, la Serbie ou le Cameroun.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T17:16:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:10:57+00:00","articleBody":"     Avec un rush solitaire et une passe d\u00e9cisive ex-tra-or-di-nai-res de Heung-min Son\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le but de la qualification pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:08:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019\u00e9tait foooooooouuuuuuu\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T17:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:04:40+00:00","articleBody":"    wow juste wow    wow        Hhgghgfthgf    Youjun kim         C\u2019est la folie sur le terrain du stade Education City\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion de joie des Sud-Cor\u00e9ens\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T17:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:04:01+00:00","articleBody":"     Le classement final du groupe H\u00a0:         Portugal 6 points (+2) QUALIFI\u00c9          Cor\u00e9e du Sud 4 points (0 de diff\u00e9rence de buts) (4 buts marqu\u00e9s) QUALIFI\u00c9E          Uruguay 4 points (0 de diff\u00e9rence de buts) (2 buts marqu\u00e9s)          Ghana 3 points (-2)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA COR\u00c9E DU SUD FILE VERS LES HUITI\u00c8MES DE FINALE\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:54+00:00","articleBody":"          Avec autant de points et le m\u00eame diff\u00e9rence de buts, la Cor\u00e9e du Sud se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 son plus grand nombre de buts marqu\u00e9s en phase de groupes (4 contre 2 pour l\u2019Uruguay).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE SCORE N\u2019A PAS \u00c9VOLU\u00c9 ENTRE L\u2019URUGUAY ET LE GHANA\u00a0! LA COR\u00c9E DU SUD EST QUALIFI\u00c9E\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier coup franc est arr\u00eat\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T17:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:48+00:00","articleBody":"     Plus personne ne respire au stade Education City, \u00e0 Al-Rayyan.                 HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/421f517_95fe2ab2c1ed44469f3330588950570f-0-387b34e9fd8c4919b34c35c67c09c52d.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Cor\u00e9ens ont tous les yeux riv\u00e9s sur un t\u00e9l\u00e9phone","dateModified":"2022-12-02T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:41+00:00","articleBody":"     Il reste 3 minutes et toujours 2-0 pour l\u2019Uruguay contre le Ghana, mais les occasions se multiplient de chaque c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:39+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Ghana-Uruguay en direct\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022              Nous vous tiendrons bien s\u00fbr au courant de l\u2019\u00e9volution du score et du classement ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre la fin de Ghana-Uruguay\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T16:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:55:05+00:00","articleBody":"     Si l\u2019Uruguay marque, c\u2019est l\u2019Uruguay qui repasserait \u00e0 la 2e place\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 minutes de temps additionnel dans l\u2019autre match","dateModified":"2022-12-02T16:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud s\u2019impose\u00a0! Mais doit attendre le r\u00e9sultat de Ghana-Uruguay\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T16:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:14+00:00","articleBody":"     Si le score en reste l\u00e0, le Portugal reste premier. Autant dire qu\u2019ils ne vont pas se jeter \u00e0 l\u2019abordage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore quelques secondes \u00e0 jouer... ","dateModified":"2022-12-02T16:54:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:52:45+00:00","articleBody":"          Le buteur Hee-Chan Hwang a pris un carton jaune pour avoir enlev\u00e9 son maillot en c\u00e9l\u00e9brant son but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:50:26+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 2-1 Portugal\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay           Le classement en temps r\u00e9el du groupe H\u00a0:         Portugal 6 points (+2)          Cor\u00e9e du Sud 4 points (0)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)           La Cor\u00e9e du Sud passe provisoirement devant l\u2019Uruguay au nombre de buts marqu\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud devant l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:49:34+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais quelle fin de match\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:48:17+00:00","articleBody":"          Sur le corner portugais, le ballon est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne. Heung-Min Son remonte plus de la moiti\u00e9 du terrain, fixe la d\u00e9fense portugaise, et d\u00e9livre une passe millim\u00e9tr\u00e9e pour Hee-Chan Hwang, qui permet aux Guerriers Taeguk de passer devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA COR\u00c9E PREND L\u2019AVANTAGE\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:48+00:00","articleBody":"     Six minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:36+00:00","articleBody":"    Si la Cor\u00e9e marque un second but et gagne 2-1, l'Uruguay gagnant 2-0\r\nQui de la Cor\u00e9e ou de l'Uruguay serait qualifi\u00e9  \u00e9tant donn\u00e9 leur \u00e9gale diff\u00e9rence de but et de points ?    Blaireau        Si la  Cor\u00e9e marque qui est qualifi\u00e9, Uruguay ou Cor\u00e9e ?    Mike        Combien de buts doivent marquer la Cor\u00e9e du Sud pour \u00eatre qualifi\u00e9 ?    Typical         Ce serait la Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 la faveur d\u2019un plus grand nombre de buts marqu\u00e9s dans l\u2019ensemble des matchs du groupe\u00a0! (4 contre 2)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:34+00:00","articleBody":"     Cancelo tente de d\u00e9border sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il tente un tir compliqu\u00e9 qui est d\u00e9vi\u00e9 en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:46:48+00:00","articleBody":"           Le Portugais Antonio Silva et le Sud-Cor\u00e9en Hwang In-beom. DARKO BANDIC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/c81e612_e42cf814763248aba64a4950b3759461-0-74269a5586ba48c887d5bd73925e4fdb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un retournement de situation\u00a0?","dateModified":"2022-12-02T16:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:46:11+00:00","articleBody":"     Heung-min Son est en difficult\u00e9 sur ce match et effectue beaucoup de mauvais choix. Une fois encore, il tente un raid solitaire et se fait reprendre alors que certains de ses co\u00e9quipiers proposaient des solutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:44:50+00:00","articleBody":"     Les adjoints de Paulo Bento ordonnent \u00e0 leurs joueurs d\u2019exercer un pressing plus haut pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer le ballon plus haut sur le terrain. Ils ont en effet du mal \u00e0 se projeter balle au pied. Attention tout de m\u00eame \u00e0 ne pas se faire avoir dans le dos de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:16+00:00","articleBody":"     Sur un corner, les Cor\u00e9ens ne parviennent pas \u00e0 reprendre le ballon de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:40:54+00:00","articleBody":"          Double changement pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0: Young-Gwon Kwon et Kan-Gin Lee sortent, remplac\u00e9s par Ui-Jo Hwang et Junho Son.          Pour le Portugal, Vitinha et Joao Mario sont remplac\u00e9s par William Carvalho et Bernardo Silva.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:39:37+00:00","articleBody":"     Un Sud-Cor\u00e9en est signal\u00e9 hors-jeu. Les Portugais en profitent pour casser le rythme avec la classique \u00ab\u00a0je refais mes lacets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:38:09+00:00","articleBody":"    le s\u00e9lectionneur cor\u00e9en est portugais ?    Ckiki         Oui, le Portugais Paulo Bento est le s\u00e9lectionneur de la Cor\u00e9e du Sud depuis ao\u00fbt 2018.  Auparavant, l\u2019ex-milieu international a dirig\u00e9 la Sele\u00e7ao das quinas de 2010 \u00e0 2014. Il a men\u00e9 le Portugal jusqu\u2019en demi-finales de l\u2019Euro 2012, mais il a connu une d\u00e9sillusion au Mondial 2014 avec une \u00e9limination d\u00e8s le premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:35:46+00:00","articleBody":"     Young-Gwon Kim reste au sol. Les m\u00e9decins sont appel\u00e9s, il semble \u00e9puis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:34+00:00","articleBody":"     Centre dangereux de Dalot vers les 6 m\u00e8tres sud-cor\u00e9en\u00a0! Joao Mario n\u2019arrive pas \u00e0 le reprendre et la Cor\u00e9e du Sud se donne de l\u2019air.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:17+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 1-1 Portugal\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay          Le classement en temps r\u00e9el du groupe H\u00a0:         Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud a besoin d\u2019un but pour se qualifier en huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-12-02T16:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:33:16+00:00","articleBody":"     Les Portugais manquent de solutions offensivement. Le bloc sud-cor\u00e9en est bien organis\u00e9, et les trois attaquants ne font pas \u00e9norm\u00e9ment d\u2019appels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:32:19+00:00","articleBody":"    Si la Cor\u00e9e marque, ils passent devant l'Uruguay, c'est bien \u00e7a?    Djeffo         \u00ab\u00a0Tout \u00e0 fait, Thierry\u00a0!\u00a0\u00bb On va republier le classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:31:19+00:00","articleBody":"     Kan-Gin Lee se charge lui-m\u00eame du coup franc, le frappe directement, mais ce n\u2019est pas cadr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:11+00:00","articleBody":"     Joao Palinha conc\u00e8de un coup franc bien plac\u00e9 pour la Cor\u00e9e du Sud, apr\u00e8s un tacle en retard sur Kan-Gin Lee.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:29:55+00:00","articleBody":"    Pourquoi sortir crois?     \u00a5@@\u00a5         Vous voulez parler de Cristiano Ronaldo\u00a0? Faisons comme si c\u2019\u00e9tait le cas. Le Portugal a un huiti\u00e8mes de finale \u00e0 jouer, probablement mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures. Il \u00e9tait donc plus sage de m\u00e9nager le capitaine lusitanien de 37 ans. Au passage, \u00ab\u00a0CR7\u00a0\u00bb a tranmis le brassard \u00e0 Pepe.                Cristiano Ronaldo (au centre) HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/1599f4a_64e8c6e2f1b94feba548064c17eb45ae-0-ffab342def8b4a5ca6527d033fc7cfe0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:28:48+00:00","articleBody":"     Les Sud-Cor\u00e9ens poussent encore\u00a0!          Heung-Min Son arme une reprise puissante sur une passe de Jin-Su Kim, contr\u00e9e par Cancelo. Son r\u00e9clame une main, mais l\u2019arbitre ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:28:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:25:15+00:00","articleBody":"          In-Beom Hwang perce dans l\u2019axe et d\u00e9clenche une frappe surpuissante, mais le gardien Diogo Costa repousse la tentative des deux poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUELLE OCCASION POUR LA COR\u00c9E\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T16:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:24:06+00:00","articleBody":"     A peine entr\u00e9 en jeun, l\u2019attaquant du club de Wolverhampton, Hee-Chan Hwang, r\u00e9cup\u00e8re le ballon aux abords de la surface portugaise. Il d\u00e9cale son co\u00e9quipier Heung-Min Son. Et la frappe de la star cor\u00e9enne est trop centr\u00e9e pour inqui\u00e9ter le gardien Diogo Costa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Heung-Min Son... ","dateModified":"2022-12-02T16:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:23:20+00:00","articleBody":"          Pour le Portugal, Matheus Nunes, Cristiano Ronaldo et Ruben Neves sont remplac\u00e9s par Rafael Leao, Andr\u00e9 Silva et Joao Palinha.          Pour la Cor\u00e9e du Sud, Jae-Sung Lee sort, il est remplac\u00e9 par Hee-Chan Hwang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:22:42+00:00","articleBody":"    Il me semble que Son est une lumi\u00e8re : me tromp\u00e9-je ?    Tag         C\u2019est valid\u00e9 @Tag. Vous ne seriez pas ing\u00e9nieur par hasard\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:20:39+00:00","articleBody":"    J'ai gagn\u00e9 le #JSUL, je saut en l'air de joie et remercie mon papa, ma maman, le bon dieu (Diego M) et bien s\u00fbr les liveurs sans qui je ne suis rien (liveurs meilleurs que ceux de l'autre match, la preuve en est que mon #JSUL l\u00e0-bas n'a pas gagn\u00e9).    Jean-Marc Daibute         On est touch\u00e9, cher Jean-Marc. Mais vous avez oubli\u00e9 de remercier vos sponsors et votre agent sans qui cette aventure incroyable n\u2019aurait jamais \u00e9t\u00e9 possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:19:42+00:00","articleBody":"     Les Portugais cherchent constamment Cristiano Ronaldo en pointe, mais la star portugaise est bien encadr\u00e9e par la d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:19:32+00:00","articleBody":"    \u00c7a sert \u00e0 quoi le tut tut?    J\u2019t\u2019en pose des questions ?          A faire bouillonner le chaudron d\u2019Austerlitz, le surnom que l\u2019on donne \u00e0 la r\u00e9daction pendant les matchs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:18:17+00:00","articleBody":"     La partie s\u2019est r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e. Son part en contre attaque, avec pas mal de co\u00e9quipiers, mais est trop gourmand en voulant acc\u00e9l\u00e9rer seul, alors qu\u2019il disposait de solutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:16:54+00:00","articleBody":"    Si les cor\u00e9ens ne gagnent que d'un but, (sans changement de l'autre c\u00f4t\u00e9) on en est au combienti\u00e8me de crit\u00e8re ?    ch'ti qui a mal \u00e0 la t\u00eate         Si les Sud-Cor\u00e9ens marquent un but de plus, ils auraient 4 points (comme l\u2019Uruguay) et une diff\u00e9rence de buts nulle (comme l\u2019Uruguay). Les Guerriers Taegeuk passeraient \u00e0 la deuxi\u00e8me place au nombre de buts marqu\u00e9s (4 contre 2).          En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, voici dans l\u2019ordre les crit\u00e8res pris en compte pour d\u00e9partager les \u00e9quipes du groupe\u00a0:          - la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale          - le nombre de buts marqu\u00e9s          - le nombre de points obtenus face aux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - la diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons re\u00e7us.          Si l\u2019\u00e9galit\u00e9 persiste, alors un tirage au sort est effectu\u00e9 par la commission d\u2019organisation de la FIFA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:15:35+00:00","articleBody":"     Les Guerriers Taeguk se procurent un coup franc, frapp\u00e9 par Kan-Gin Lee, mais aucun de ses co\u00e9quipiers ne parvient \u00e0 reprendre le ballon dans la surface portugaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:14:16+00:00","articleBody":"     Le Portugal domine nettement ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, mais n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri des contre-attaques sud-cor\u00e9ennes. Son est lanc\u00e9 en profondeur, c\u2019est repouss\u00e9 par Costa. Sur le corner qui suit, une reprise de Lee Jea-Sung passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:14:04+00:00","articleBody":"    Pas de tut tut tut sur ce live ?!    tut tut lover          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:13:01+00:00","articleBody":"    sud-corr\u00e9en ?    Rrr ?         Cette coquille a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par le visionnage multiple du film d\u2019Alain Chabat, \u00ab\u00a0RRRrrrr\u00a0!!!\u00a0\u00bb. Merci de votre vigilance, Pierre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:10:00+00:00","articleBody":"     Vitinha lance Ronaldo \u00e0 la limite du hors-jeu et CR7 rate sa reprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:08:53+00:00","articleBody":"     Les Portugais se sont install\u00e9s dans le camp sud-cor\u00e9en mais manquent de solutions pour s\u2019approcher du but. La d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne se d\u00e9gage bien, mais ne parvient pas \u00e0 conserver le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:08:13+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo mettant aux prises le Cor\u00e9en Kim Moon-hwan et le Portugais Joao Mario. Bravo \u00e0 @Cici l\u2019amorosa et @Jean-Marc Daibute (super pseudo, au passage).                \u00a0? DARKO BANDIC \/ AP          #JSUL \r\n\r\n\"Mais euuuh c'est MON ballon\"    Cici l'amorosa        #JSUL (Grosse voix :) \"Dis donc mon pt'it bonhomme en rouge, c'\u00e9tait MON ballon.\"    Jean-Marc Daibute     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0abefb2_2305fb400bb14a7598b804db626f8663-0-be75aa8e7efb4253b2faf57788692158.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont... ","dateModified":"2022-12-02T16:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:06:15+00:00","articleBody":"     Les Portugais ont mis le pied sur le ballon depuis le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Ils font pour l\u2019instant circuler le ballon pour d\u00e9stabiliser le bloc sud-cor\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:02:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode est donn\u00e9 par le Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:58:13+00:00","articleBody":"     Le classement du groupe H \u00e0 la mi-temps\u00a0des matchs :          Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Uruguay provisoirement qualifi\u00e9","dateModified":"2022-12-02T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:55:58+00:00","articleBody":"    Quel est le sc\u00e9nario pour une qualification de la Cor\u00e9e \u00e0 se stade, si \u00e7a ne bouge pas pour l'autre match ?    Fighting!         Si le score ne bouge pas dans l\u2019autre match, la Cor\u00e9e doit gagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:51:46+00:00","articleBody":"     Vous connaissez notre tradition \u00e0 la mi-temps des matchs. Voici une photo, \u00e0 vous de trouver la l\u00e9gende la plus originale\/dr\u00f4le\/po\u00e9tique... On ramasse les copies au d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode.                \u00a0? DARKO BANDIC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0abefb2_2305fb400bb14a7598b804db626f8663-0-be75aa8e7efb4253b2faf57788692158.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0! #JSUL","dateModified":"2022-12-02T15:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:47:44+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e9quilibr\u00e9e, le Portugal et la Cor\u00e9e du Sud rentrent aux vestiaires dos \u00e0 dos. Les deux \u00e9quipes se sont procur\u00e9es des occasions, mais le Portugal est plus tranchant et a \u00e9t\u00e9 le plus proche d\u2019inscrire un deuxi\u00e8me but. Les Guerriers Taeguk ont subi les offensives portugaises en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode et leur d\u00e9fense s\u2019est parfois retrouv\u00e9e d\u00e9bord\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0: 1-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:47:40+00:00","articleBody":"    une attaque cyber contre le site web Le Monde .... Cor\u00e9e du Sud reste \u00e0 0 ... lol    zorro         \u00e7a doit \u00eatre un coup des services secrets nord-cor\u00e9ens, ce but retir\u00e9 de l'affichage...    fan         On va mener l\u2019enqu\u00eate... En attendant, il semblerait que le tableau d\u2019affichage soit de nouveau \u00e0 jour. Vous confirmez\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:46:23+00:00","articleBody":"     Jinsu envoie un tr\u00e8s bon entre vers Cho, \u00e0 qui il manque quelques centim\u00e8tres pour reprendre le ballon de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:45:32+00:00","articleBody":"     Deux minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:45:20+00:00","articleBody":"    c'est possible d'avoir le classement live?    Jack         Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 1-1\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay. Ce sont le Portugal et l\u2019Uruguay qui se retrouvent virtuellement qualifi\u00e9s.         Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe H  ","dateModified":"2022-12-02T15:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:45:19+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9bord\u00e9e et \u00e0 paniquer\u00a0! Ronaldo est d\u2019abord trouv\u00e9, les Guerriers Taeguk se d\u00e9gagent comme ils peuvent. Puis Vitinha r\u00e9cup\u00e8re le ballon, r\u00e9alise un petit festival, et Ricardo Horta est trouv\u00e9. Sa frappe en pivot manque de puissance, mais le Portugal pousse pour r\u00e9cup\u00e9rer son avantage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:43:03+00:00","articleBody":"          Une frappe lointaine et puissante de Vitinha est repouss\u00e9e par Kim, Cristiano Ronaldo a bien suivi et plonge pour mettre le t\u00eate, mais il ne peut pas redresser le ballon, qui manque le cadre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DOUBLE OCCASION PORTUGAISE\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:40:45+00:00","articleBody":"     Heung-Min Son r\u00e9alise un bel encha\u00eenement pour \u00e9liminer Pepe et tirer de loin, mais Diogo Costa capte le ballon sans probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:40:15+00:00","articleBody":"    L'affichage vient de passer \u00e0 0 1 ????\r\nAlors qu'il \u00e9tait \u00e0 1 1 juste avant    Voileuse         Il y a un probl\u00e8me dans l\u2019affichage du score de ce match, c\u2019est marqu\u00e9 que la Cor\u00e9e du Sud n\u2019a pas mit de goal    J         On vient de constater ce soucis. D\u00e9sol\u00e9, on essaye de r\u00e9gler cela le plus vite possible. Il y a bien 1-1 entre les deux \u00e9quipes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:38:13+00:00","articleBody":"     Un but de renard des surfaces, sur corner, pour le d\u00e9fenseur central du Ulsan Hyundai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019\u00e9galisation de Young-Gwon Kim","dateModified":"2022-12-02T15:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:37:51+00:00","articleBody":"     Les Cor\u00e9ens subissent un peu plus en cette fin de premi\u00e8re p\u00e9riode. Leurs attaques sont plus tranchantes et aboutissent souvent \u00e0 un tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:36:54+00:00","articleBody":"          Pour un tacle non-ma\u00eetris\u00e9 sur Vitinha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lee Kan-Gin est le premier averti\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:35:25+00:00","articleBody":"     Bel arr\u00eat \u00e0 nouveau de Kim, sur une frappe lointaine de Diogo Dalot\u00a0! Sur le corner qui suit, repouss\u00e9 par la d\u00e9fense, Vitinha reprend le ballon de vol\u00e9e mais Kim s\u2019en empare sans probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:33:16+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 1-1\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay         Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe H est chamboul\u00e9","dateModified":"2022-12-02T15:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:32:33+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match du groupe, la Celeste m\u00e8ne d\u00e9sormais 2-0 gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Giorgian de Arrascaeta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et un, et deux pour l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:30:43+00:00","articleBody":"          Ronaldo \u00e9tait trouv\u00e9 seul en profondeur, mais Kim remporte son duel. CR7 \u00e9tait finalement hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUEL ARR\u00caT DE SEUNG-GYU KIM\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:27:20+00:00","articleBody":"          Les Guerriers Taeguk poussaient depuis quelques minutes et sont r\u00e9compens\u00e9s. Sur le corner, le ballon est d\u00e9vi\u00e9 de la t\u00eate et Young-Gwon Kim surgit au premier poteau pour envoyer le ballon au fond des filets\u00a0! 1-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00c9GALISATION DE LA COR\u00c9E DU SUD\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:27:03+00:00","articleBody":"     Le coup franc est bien tir\u00e9 mais Pepe s\u2019impose de la t\u00eate pour d\u00e9tourner le ballon en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:26:53+00:00","articleBody":"    Allons nous avoir droit aux jeux de mots \u00e0 la Thierry Roland pendant ce match ?    Mr Lee en portefeuille         Allez, on ne r\u00e9siste pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de revoir cette s\u00e9quence. Lit-t\u00e9ralement inoubliable.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:26:26+00:00","articleBody":"     Lee Kangin subit une faute de Matheus Nunes. Le coup franc \u00e0 venir est int\u00e9ressant pour la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:23:56+00:00","articleBody":"     Belle occasion pour le Portugal\u00a0! Sur un centre tr\u00e8s bien plac\u00e9 de Neves, Cristiano Ronaldo est devanc\u00e9 par Young-gwon Kim qui envoie le ballon en corner de justesse. Le corner ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:23:32+00:00","articleBody":"     Sergio Rochet a plong\u00e9 sur sa gauche pour stopper le tir d\u2019Andr\u00e9 Ayew. 12\u00a0ans apr\u00e8s le penalty sur la barre d\u2019Asamoah Gyan\u00a0au Mondial sud-africain\u00a0! Toujours 0-0 entre le Ghana et l\u2019Uruguay, le classement du groupe H ne bouge pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019autre match, le gardien uruguayen a repouss\u00e9 un penalty\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:22:19+00:00","articleBody":"     Les Sud-Cor\u00e9ens ont l\u00e9g\u00e8rement plus la possession du ballon que le Portugal. Ils font circuler le ballon pour essayer de trouver des espaces dans la d\u00e9fense portugaise, mais la Sele\u00e7ao d\u00e9fend bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:20:16+00:00","articleBody":"     Admirez plut\u00f4t le boulot de Diogo Dalot\u00a0sur le c\u00f4t\u00e9 droit, avant de servir Ricardo Horta sur un plateau d\u2019argent\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but portugais en vid\u00e9o\u00a0","dateModified":"2022-12-02T15:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:17:43+00:00","articleBody":"          Les Guerriers Taeguk pensaient avoir \u00e9galis\u00e9\u00a0! Sur un centre de Son, Cho d\u00e9vie la balle de la t\u00eate, et Jinsu Kim pousse le ballon au fond des filets, mais il \u00e9tait hors-jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:17:33+00:00","articleBody":"    \uc548\ub155\ud558\uc138\uc694 Hortense et Florian    \ud504\ub791\uc2a4\ub85c \uac00\ub2e4!!         \uc798 \uc9c0\ub0b4\uace0 \uc788\ub098\uc694\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:16:22+00:00","articleBody":"     Les Sud-Cor\u00e9ens s\u2019appuient beaucoup sur leur star, Heung-Min Son, offensivement. Ils obtiennent un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:15:15+00:00","articleBody":"     Cancelo fait un bon appel sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et est servi. Il gagne quelques m\u00e8tres balle au pied avant de centrer, mais Seung-Gyu Kim repousse le centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:14:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est le 2e but en 7 s\u00e9lections pour l\u2019attaquant du Sporting Braga.                 JACK GUEZ \/ AFP                  ODD ANDERSEN \/ AFP                  PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/2022793_5905383-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, le but de Ricardo Horta","dateModified":"2022-12-02T15:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:13:21+00:00","articleBody":"     Ce d\u00e9but de match n\u2019est pas le plus intense de la comp\u00e9tition. Le Portugal a ouvert le socre, mais depuis le but, les deux \u00e9quipes ont du mal \u00e0 s\u2019approcher du but adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:10:16+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 0-1 Portugal\u00a0; Ghana 0-0 Uruguay         Portugal\u00a09 points (+4 de diff\u00e9rence de buts)          Ghana\u00a04 points (0)          Uruguay\u00a02 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud\u00a01 point (-2)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe H ","dateModified":"2022-12-02T15:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:10:13+00:00","articleBody":"     Les Guerriers Teaguk se rebellent. La possession est \u00e0 leur avantage, mais ils manquent de pr\u00e9cision dans les derni\u00e8res passes pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:08:29+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud r\u00e9agit, Heung-Min Son est cherch\u00e9 au point de penalty, mais le centre est bien coup\u00e9 par la d\u00e9fense portugaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#768999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:07:15+00:00","articleBody":"    Je n'ai pas envie de travailler cet aprem... Vous pouvez me trouver une motivation ?    La flemme        Vous avez deux phrases pour me convaincre de suivre ce live plut\u00f4t que l'autre.    Ind\u00e9cis         On avait pr\u00e9par\u00e9 une longue dissertation pour vous r\u00e9pondre, mais finalement le d\u00e9but de match parle de lui-m\u00eame, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#768995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:05:32+00:00","articleBody":"          Pepe trouve Diogo Dalot en profondeur sur le c\u00f4t\u00e9 droit. Le joueur de Manchester United centre et Ricardo Horta coupe au premier poteau pour envoyer le ballon au fond des filets. Il inscrit son premier but pour ses premi\u00e8res minutes dans cette Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE PORTUGAL OUVRE LE SCORE\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:07:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#768986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:04:40+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'une victoire des cor\u00e9ens suffit pour les voir qualifi\u00e9s ? Ind\u00e9pendamment du match Ghana-Uruguay ?    Gwen         La r\u00e9ponse est non. La Cor\u00e9e du Sud sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle bat le Portugal ET le Ghana perd contre l\u2019Uruguay ET EN PLUS la Cor\u00e9e conserve une meilleure diff\u00e9rence de buts que l\u2019Uruguay.          - Elle bat le Portugal ET le Ghana et l\u2019Uruguay font match nul ET EN PLUS la Cor\u00e9e obtient une meilleure diff\u00e9rence de buts que le Ghana.          Nous vous invitons \u00e0 descendre plus bas dans les posts du live pour avoir un topo complet sur la qualification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#768988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:04:20+00:00","articleBody":"     Dalot tente de trouver Ronaldo sur un centre mal dos\u00e9. C\u2019est capt\u00e9 par Seung-Gyu Kim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:04:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4773/3182/1342/894/3/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/02/19-10">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le Cameroun peut être la troisième sélection africaine qualifiée en huitièmes de finale. Ce serait une première dans l’histoire du Mondial. « Sables mouvants », « Pleins gaz », « Qatarpostal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Ghana - Uruguay               Corée du Sud - Portugal               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                          Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : le Cameroun condamné à l’exploit face au Brésil   Chronique        Service Sports        Le Cameroun peut être la troisième sélection africaine qualifiée en huitièmes de finale. Ce serait une première dans l’histoire du Mondial. « Sables mouvants », « Pleins gaz », « Qatarpostal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Serbie-Suisse, match sous tension            C’est un match décisif qui a tout d’une revanche. Les Suisses, quarts-de-finaliste du dernier Euro, doivent s’imposer, vendredi 2 décembre, s’ils veulent voir les huitièmes de finale du Mondial. Même chose pour leurs adversaires serbes qui, outre une victoire, doivent compter sur une défaite ou un nul du Cameroun contre le Brésil pour sortir de la phase de groupes pour la première fois de leur histoire.                 Les Serbes auront aussi à cœur d’effacer le mauvais souvenir de 2018 où ils s’étaient inclinés sur le fil (2-1) face à la Nati, déjà en phase de groupes, avec un but encaissé à la… 90e minute. Il y a quatre ans en Russie, les buteurs suisses avaient créé la polémique en mimant l’aigle du drapeau albanais.            Le Cameroun face au mur brésilien                           Eric Maxim Choupo-Moting (deuxième à partir de la gauche) et ses coéquipiers doivent impérativement s’imposer contre le Brésil, vendredi 2 décembre, pour se hisser en huitièmes de finale de la Coupe du monde au Qatar.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Le Cameroun peut, lui aussi, encore sortir du groupe G mais est contraint à l’exploit (et espérer un résultat favorable dans l’autre match) face à la Seleçao, déjà qualifiée, qui n’a besoin que d’un match nul pour assurer sa première place.            On gardera un œil sur le match entre le Ghana et l’Uruguay, lui aussi décisif et lui aussi au parfum de revanche. Les Ghanéens auront l’occasion de se venger de Luis Suarez, qui les avait empêchés de se qualifier pour les demi-finales du Mondial 2010, en arrêtant le ballon des deux mains… Un épisode qui lui vaut d’être considéré, aujourd’hui encore, comme « le diable lui-même » au Ghana.             
              Pleins gaz            Le Japon se paie l’Espagne                           Les Japonais exultent : ils viennent de battre la sélection espagnole en Coupe du monde, jeudi 1er décembre, au stade Khalifa de Doha.  JULIO CORTEZ / AP                 Trois minutes pour renverser le cours d’un match. Mieux, d’une compétition. Mené au score et dans le jeu, en première période, par l’Espagne, le Japon n’a eu besoin que de 180 secondes de folie au retour des vestiaires pour submerger la Roja. Ritsu Doan a d’abord égalisé d’une frappe du pied gauche (48e) puis Ao Tanaka a offert la victoire à son équipe (2-1, 51e) à la suite d’une action litigieuse. Son passeur décisif Kaoru Mitoma a sauvé in extremis le ballon de la sortie de but. Le but a été validé après quelques minutes de confusion alors que tout le monde pensait que le ballon était entièrement sorti des limites du terrain.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/02/19-11">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le rhum délie les langues. Alors qu’il vient de publier son autobiographie, Anouar Hajoui, alias Cut Killer, DJ star du hip-hop hexagonal, nous fait une confidence : il n’a jamais pu devenir français, à son grand désarroi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            L'époque       Un apéro avec...           Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »      Le rhum délie les langues. Alors qu’il vient de publier son autobiographie, Anouar Hajoui, alias Cut Killer, DJ star du hip-hop hexagonal, nous fait une confidence : il n’a jamais pu devenir français, à son grand désarroi.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                DJ Cut Killer, au café Florida, à Paris 1er, le 11 novembre 2022.  JERÔME BONNET POUR « LE MONDE »               C’est donc ça, une légende du hip-hop. Un garçon de 51 ans qui vous serre dans ses bras comme si vous étiez un petit frère. Simple et funky. Dix-sept heures et des poussières. Cut Killer, l’un des plus grands DJ du rap en France, arrive au Florida, un café parisien collé aux Halles. Lumière tamisée, fauteuils en velours rouge, tables noires brillantes comme un vinyle. Ce côté sobre, discret, un brin chic, le décrit assez bien.          Cet établissement est son QG, le lieu où il reprend son souffle en sifflant des rhums ambrés comme un miel trop sauvage. « J’ai grandi non loin d’ici, à Strasbourg-Saint-Denis », dit-il. Et c’est à 100 mètres de chez lui qu’il est tombé amoureux, en 1987, à l’âge de 16 ans, des platines chromées Technics en regardant Dee Nasty caresser des microsillons lors des soirées « Chez Roger Boîte Funk », au Globo, dans le 10e arrondissement de la capitale. « Mon histoire avec le rap a commencé aux Halles. J’y ai acheté mes premiers disques. Ce quartier est le cœur battant de ma vie, l’âme du hip-hop français. Si Brooklyn, le Bronx et Harlem devaient être en France, ils seraient dans ce coin de Paris », lance-t-il.          Assis à l’étage du bar, il n’a pas besoin de commander : « Fafa », le directeur, lui envoie un verre de J.Bally, de douze ans d’âge. « J’ai commencé à fumer et à boire le soir de mes 30 ans. J’organisais mon anniversaire aux Bains Douches et JoeyStarr m’a dit : “Arrête tes conneries maintenant.” Il m’a initié au rhum », se souvient-il. Il y a une résonance entre cette liqueur et Cut Killer : le caractère, la délicatesse. Et la longévité.          « Cut », c’est trente-cinq ans de carrière, des milliers de soirées, des millions de titres passés, des milliards de scratchs… Ses nuits ont été plus belles que nos jours. Pour prendre son trône, il faudrait s’asseoir sur ses genoux. Ce géant de 1,90 mètre est toujours là, prêt à mettre la fièvre pendant des heures dans un petit club de province, ou dans une discothèque déjantée, à Ibiza ou à New York. Et dans son émission radio sur Skyrock, le « Cut Killer Show », qu’il anime tous les samedis soir, de 22 heures à minuit, depuis… 1996.          « On ne voulait pas de nous »          Partager un verre avec Cut, c’est se replonger dans les débuts du hip-hop, ce mouvement qui allie le rap, le graffiti et la breakdance, sorti des entrailles du bitume et encore parfois incompris. «  C’est un mouvement révolutionnaire qui a imposé une direction de vie et dit aux gens : “Nous existons”, rappelle-t-il. Nous étions des extrémistes de cette musique car elle ne passait nulle part, on ne voulait pas de nous. »        Il vous reste 67.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/12/02/un-apero-avec-cut-killer-a-l-anpe-quand-je-disais-que-j-etais-dj-on-me-demandait-disquaire-a-la-fnac_6152723_4497916.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Cut Killer\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019ANPE, quand je disais que j\u2019\u00e9tais DJ, on me demandait\u00a0: \u201cDisquaire \u00e0 la Fnac\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T18:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-02T18:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["L'\u00e9poque","Musiques","Confidences","Un ap\u00e9ro avec...","Culture"],"description":"Le rhum d\u00e9lie les langues. Alors qu\u2019il vient de publier son autobiographie, Anouar Hajoui, alias Cut Killer, DJ star du hip-hop hexagonal, nous fait une confidence\u00a0: il n\u2019a jamais pu devenir fran\u00e7ais, \u00e0 son grand d\u00e9sarroi.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/325/0/4685/2342/1342/671/60/0/72ba604_1669308122974-j1400598.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-12">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le chanteur breton est devenu, lui aussi, un gros vendeur de disques. Sur son nouvel album, conçu avec l’aide de l’ancien parolier de Johnny Hallyday, il essaie de s’émanciper, un peu, de son maître à chanter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Meng Christophe/ABACA / Meng Christophe/ABACA                        Société       Johnny Hallyday         Jean-Baptiste Guégan, le sosie vocal de Johnny Hallyday, essaie de marcher seul   Par Frédéric Potet   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h08     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RencontreLe chanteur breton est devenu, lui aussi, un gros vendeur de disques. Sur son nouvel album, conçu avec l’aide de l’ancien parolier de Johnny Hallyday, il essaie de s’émanciper, un peu, de son maître à chanter.                De sa voix rocailleuse rappelant immanquablement celle de son idole, Jean-Baptiste Guégan s’en excuserait presque : il n’a « rien prévu de spécial » pour le cinquième anniversaire de la mort de Johnny Hallyday, lundi 5 décembre. Ni bougies sur un rebord de fenêtre, ni fleurs sur la tombe du défunt, située à Saint-Barthélemy aux Antilles. « Ce n’est pas la peine, je pense à lui tous les jours », confie-t-il, dans les locaux de sa maison de disques, Sony.          Si le regret de n’avoir jamais rencontré son héros est trop fort, ce matin-là, peut-être ira-t-il se recueillir dans le petit mausolée qu’il a créé à sa mémoire, dans sa maison des environs de Valenciennes (Nord). Des centaines de vinyles, de CD, d’affiches, de drapeaux occupent l’espace. Des raretés également, comme cette casquette d’équipage du dernier yacht du chanteur (le Shane) ou ce mégot de cigarette ramassé sur son passage. « Il y a aussi une chose que les autres collectionneurs n’ont pas, plaisante-t-il à moitié, et qu’ils n’auront jamais : les cordes vocales de Johnny Hallyday. »          Si elle n’était pas sujette à d’interminables débats autour de son timbre, la carrière artistique de Jean-Baptiste Guégan, 39 ans, pourrait se résumer à cela : l’histoire d’un fan devenu le « sosie vocal » de son maître à penser, sa « réincarnation », comme le déclara, en décembre 2018, la chanteuse Marianne James sur le plateau de « La France a un incroyable talent ». « Incroyable » est aussi le qualificatif qui convient le mieux à sa trajectoire, depuis sa victoire à l’émission de M6. Le lauréat a donné 150 concerts entre-temps et vendu 400 000 exemplaires de ses deux albums, enregistrés dans un célèbre studio de Nashville, dans le Tennessee (Etats-Unis) autrefois fréquenté par Hallyday. Son troisième LP, Toutes les larmes sèchent un jour, sort vendredi 2 décembre. La majorité des morceaux ont été écrits par Michel Mallory, qui fut le parolier attitré de Johnny pendant dix ans. Adoubement suprême.          Un rêve : devenir Johnny          Ce n’est toutefois pas pour ses compositions originales que Jean-Baptiste Guégan connaît un tel succès aujourd’hui, mais bien pour ses reprises des tubes du « Taulier » (Gabrielle, Allumer le feu, Que je t’aime…). La tessiture absolument identique de sa voix subjugue. En tournée, nombreux sont les spectateurs à fermer les yeux pour l’écouter chanter et se prendre à rêver que Johnny est encore en vie. L’interprète n’est pas naïf : « Les gens viennent d’abord pour écouter du Johnny. Ils paient leur place, il ne faut pas se foutre d’eux, et leur en donner pour leur argent. »        Il vous reste 77.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/jean-baptiste-guegan-le-sosie-vocal-de-johnny-hallyday-essaie-de-marcher-seul_6152606_3224.html"},"headline":"Jean-Baptiste Gu\u00e9gan, le sosie vocal de Johnny Hallyday, essaie de marcher seul","dateCreated":"2022-12-02T06:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-02T06:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-02T18:08:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Johnny Hallyday"],"keywords":["Musiques","Soci\u00e9t\u00e9","Le fil Good","Johnny Hallyday","Culture"],"description":"Le chanteur breton est devenu, lui aussi, un gros vendeur de disques. Sur son nouvel album, con\u00e7u avec l\u2019aide de l\u2019ancien parolier de Johnny Hallyday, il essaie de s\u2019\u00e9manciper, un peu, de son ma\u00eetre \u00e0 chanter.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/559/0/5568/2784/1342/671/60/0/ee04d17_1669806365281-abacacelebsport-804140-079.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Johnny Hallyday","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-johnny/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-13">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le Collectif national des agents du service commercial trains a aussi déposé un préavis pour les week-ends de Noël et du Nouvel An mais assure faire « le maximum pour qu’il n’y ait pas de grève à Noël ». Les négociations annuelles obligatoires commencent mercredi à la SNCF.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       SNCF           Grève à la SNCF ce weekend, 60 % des TGV et Intercités sont annulés de vendredi à dimanche      Le Collectif national des agents du service commercial trains a aussi déposé un préavis pour les week-ends de Noël et du Nouvel An mais assure faire « le maximum pour qu’il n’y ait pas de grève à Noël ». Les négociations annuelles obligatoires commencent mercredi à la SNCF.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h57, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le week-end risque d’être compliqué pour les passagers des TGV et des trains Intercités. Une grève lancée par un collectif de contrôleurs a contraint la SNCF à annuler 60 % de ces trains de vendredi à dimanche.            Les contrôleurs ont décidé de cesser le travail pendant tout le week-end, pour réclamer une meilleure reconnaissance de leur statut. « Au total, on est plus de 80 % à être en grève et plus de 90 % sur le TGV, c’est du jamais-vu », a assuré à l’Agence France-Presse (AFP) Nicolas Limon, membre du Collectif national des agents du service commercial trains (CNA), lancé en septembre sur Facebook en dehors de tout cadre syndical et qui compte aujourd’hui près de 3 000 membres. Les syndicats (UNSA-Ferroviaire, SUD-Rail, CFDT-Cheminots et FO-Cheminots) ont depuis tous apporté leur appui au mouvement, à l’exception de la CGT-Cheminots.            Les presque 10 000 chefs de bord de la SNCF, dont près de 3 000 travaillent sur les TGV et les Intercités, ont une fonction essentielle en matière de sécurité de la circulation et des voyageurs. Sans eux, les trains ne peuvent pas circuler. Le week-end s’annonce donc extrêmement perturbé et une « reprise progressive » est envisagée lundi, avec 3 trains sur 4 sur tous les axes TGV. L’axe atlantique est particulièrement touché, avec seulement 1 TGV sur 4, comme pour les Ouigo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SNCF : en sous-effectif, certains conducteurs pratiquent des « grèves à la carte » pour pouvoir se reposer                   La SNCF « surprise » par ce mouvement            « La direction n’a pas pris la mesure de la grogne », a assuré à l’AFP Rénald Szpitalnik, élu SUD-Rail et contrôleur dans le TGV Paris-Milan. Le collectif a été reçu à deux reprises par la direction, mais sans avancées concrètes, avant de mettre sa menace de grève à exécution.                 « C’est une grève qu’on n’a pas vu arriver, ni nous ni les syndicats », a reconnu jeudi le président-directeur général de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, lors d’une conférence organisée par le magazine Challenges. « On a été un peu surpris par ce mouvement », a-t-il admis.            « On n’est pas considérés comme des personnels roulants alors qu’on travaille trois week-ends par mois et qu’on ne dort pas chez nous dix soirs dans le mois », explique Nicolas Limon. Avec le CNA, il réclame l’intégration de diverses primes au salaire de base afin qu’elles soient prises en compte dans le calcul de la retraite.            Ces primes sont indexées sur l’activité et ne sont donc pas versées en cas d’arrêt-maladie ou lors des congés, dénonce aussi le cheminot, qui fait partie des six contrôleurs à l’origine de la création du collectif. La direction de SNCF Voyageurs dit avoir proposé « une augmentation de la prime de travail de 600 euros par an pour tous les chefs de bord », une intégration « partielle » de celle-ci « au salaire fixe en 2024 », « l’accélération de la progression de la rémunération » et « le passage à deux chefs de bord par rame pour tous les TGV Inoui d’ici trois ans ».            Des perturbations possibles à Noël            Des propositions qui n’ont pas calmé la mobilisation. « On n’est pas des révolutionnaires, mais il nous faut du concret », assure Nicolas Limon. Le collectif a déposé un préavis de grève pour les week-ends de Noël et du Nouvel An, afin de faire pression sur la SNCF, mais « on fera le maximum pour qu’il n’y ait pas de grève à Noël », a promis M.  Limon.                Cette mobilisation survient à la veille du début des négociations annuelles obligatoires (NAO), qui doivent s’engager mercredi au niveau du groupe SNCF. La CGT, SUD-Rail et la CFDT ont appelé à une « grève unitaire » ce jour-là. Passé cette date, les négociations entre chefs de bord et direction devraient reprendre et « entre le 8 et le 22 décembre, on aura quinze jours pour réenclencher un dialogue » et parvenir à un accord, a dit espérer Nicolas Limon.            Jean-Pierre Farandou a déclaré, de son côté, espérer pouvoir « trouver un équilibre entre (…) prix des billets d’un côté, augmentation des cheminots de l’autre, avoir des ressources pour innover et pour investir… ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/greve-a-la-sncf-60-des-tgv-et-intercites-annules-au-cours-du-week-end_6152632_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF ce weekend, 60 % des TGV et Intercit\u00e9s sont annul\u00e9s de vendredi \u00e0 dimanche","dateCreated":"2022-12-02T08:57:47+01:00","datePublished":"2022-12-02T08:57:47+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:35:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SNCF"],"keywords":["Transports","Entreprises","SNCF","\u00c9conomie"],"description":"Le Collectif national des agents du service commercial trains a aussi d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis pour les week-ends de No\u00ebl et du Nouvel An mais assure faire \u00ab\u00a0le maximum pour qu\u2019il n\u2019y ait pas de gr\u00e8ve \u00e0 No\u00ebl\u00a0\u00bb. Les n\u00e9gociations annuelles obligatoires commencent mercredi \u00e0 la SNCF.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/457/0/5523/2761/1342/671/60/0/7126672_5904211-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SNCF","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sncf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-14">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports           Transports aériens : L’Union européenne valide l’interdiction en France des trajets courts      La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des avions d’Air France à l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, en avril 2018.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Bruxelles a validé, avec quelques ajustements, la mesure française de suppression des vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, selon une décision publiée vendredi 2 décembre au Journal officiel de l’Union européenne. Cette mesure, disposition emblématique de la loi climat de 2021, devra être réexaminée au bout de trois ans et s’appliquera aussi aux vols de correspondance, précise le texte.            L’exécutif européen avait annoncé en décembre 2021 conduire une « analyse approfondie » de ce projet, contesté par l’Union des aéroports français (UAF) solidairement avec la branche européenne du Conseil international des aéroports (ACI Europe). Ces derniers estimaient notamment que la loi française, qui a pour conséquence d’interdire des liaisons entre Paris-Orly et Nantes, Lyon ou Bordeaux, introduisait une discrimination entre les transporteurs.            La France « pionnière » selon Clément Beaune            Des discussions ont eu lieu entre la Commission européenne et le gouvernement français pour assurer la conformité du projet à la législation européenne. Paris a ainsi dû renoncer à une dérogation que la loi prévoyait pour les trajets en correspondance, la Commission jugeant qu’elle introduisait une distorsion de concurrence entre compagnies aériennes, en particulier celles « dont le modèle économique n’est pas axé sur les passagers en correspondance ».                 Le règlement européen sur les services aériens prévoit qu’un Etat membre peut, « lorsqu’il existe des problèmes graves en matière d’environnement (…), limiter ou refuser l’exercice des droits de trafic, notamment lorsque d’autres modes de transport fournissent un service satisfaisant ». Il précise toutefois que ces mesures doivent être « non discriminatoires », ne pas provoquer « de distorsion de la concurrence entre les transporteurs aériens », ne pas être « plus restrictives que nécessaire » et avoir « une durée de validité limitée, ne dépassant pas trois ans, à l’issue de laquelle elles sont réexaminées ».            Dans un communiqué, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, a salué la décision de la Commission, qui constitue « une avancée majeure dans la politique de réduction des émissions des gaz à effet de serre ». La décision de Bruxelles, affirme-t-il, « permettra de lancer de nouvelles étapes dans l’interdiction effective des lignes aériennes quand il y a une alternative de moins de deux heures trente en train ». « Je suis fier que la France se montre pionnière en la matière », ajoute-t-il.                             Lire aussi :  Les approximations d’Emmanuel Macron sur l’écologie : trafic aérien, petites lignes de train…                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/vols-aeriens-bruxelles-valide-l-interdiction-en-france-des-trajets-courts_6152682_3234.html"},"headline":"Transports a\u00e9riens\u00a0: L\u2019Union europ\u00e9enne valide l\u2019interdiction en France des trajets courts","dateCreated":"2022-12-02T13:34:22+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:34:22+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:21:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Le fil Good","Climat","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a accept\u00e9 la mesure, qui supprime les vols int\u00e9rieurs lorsqu\u2019un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu\u2019elle s\u2019applique aussi aux vols de correspondance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/07/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/8be8cfd_8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-15">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Renaud Chervet monnayait des informations privilégiées et des documents confidentiels dans le cadre de l’attribution de marchés publics. Des faits « très graves » et une « corruption massive », a jugé le tribunal correctionnel de Marseille, vendredi 2 décembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice           Cinq ans de prison pour un ancien directeur corrompu du conseil départemental des Bouches-du-Rhône      Renaud Chervet monnayait des informations privilégiées et des documents confidentiels dans le cadre de l’attribution de marchés publics. Des faits « très graves » et une « corruption massive », a jugé le tribunal correctionnel de Marseille, vendredi 2 décembre.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h21, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Liasses de billets, voyages au bout du monde, invitations au restaurant, travaux gratuits en échange de marchés publics : cette corruption caricaturale vaut à Renaud Chervet, qui a été l’un des principaux directeurs du conseil départemental des Bouches-du-Rhône entre 2008 et 2016, d’être condamné à cinq ans de prison et à une amende de 350 000 euros. Le tribunal correctionnel de Marseille a, vendredi 2 décembre, décerné contre cet ancien haut fonctionnaire un mandat de dépôt différé, ce qui repousse à quelques semaines son incarcération.          Face à cet homme de 50 ans debout à la barre, la présidente du tribunal, Céline Ballerini, a multiplié les motivations de cette sévérité : des « faits très graves », « il s’est laissé corrompre de façon massive », « il a mis en place – certains disant qu’il aurait poursuivi – une politique clientéliste faussant totalement le jeu démocratique », « des actes insupportables dans une société dans laquelle exercer une fonction publique doit impérativement renvoyer à une forme d’exemplarité ».          Fin octobre, lors des débats, Renaud Chervet, ancien directeur de l’administration, de la gestion et de la comptabilité au sein du conseil départemental, n’a pu que reconnaître qu’il monnayait à quelques entreprises des informations privilégiées et des documents confidentiels. Un petit patron qui souhaitait entrer dans son « petit cercle » avait filmé, en caméra cachée, des rencontres avec le fonctionnaire. Le 19 janvier 2016, nuitamment dans une voiture, les deux hommes concluent un pacte de corruption : un acompte de 10 000 euros passant d’une main à l’autre contre la promesse d’un marché d’étanchéité.          Codes et surnoms          « J’ai ressenti un énorme sentiment de honte », avait reconnu, penaud, Renaud Chervet, après la diffusion des images sur les écrans de la salle d’audience. Cette vidéo avait poussé le procureur à dénoncer « des mafieux, pas des fonctionnaires et des chefs d’entreprise », et à réclamer sept ans de prison et 200 000 euros d’amende contre ce « haut fonctionnaire territorial qui étend la pourriture de la corruption au sein de la collectivité ».                           Lire aussi l’archive (2016) :  Une affaire de corruption éclabousse le conseil départemental des Bouches-du-Rhône                 Dans ce système de corruption que l’accusation disait « bien huilé », Jérôme Disdier, recruté par le conseil départemental au poste d’assistant à maître d’ouvrage, chargé notamment de réécrire les marchés publics, avait été un complice zélé. Lui-même s’était présenté comme un « fusible entremetteur ». Le tribunal le désigne comme le « pivot du système » et l’a condamné à trois ans de prison assortis d’un mandat de dépôt différé, d’une amende de 75 000 euros.        Il vous reste 52.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/cinq-ans-de-prison-pour-un-ancien-directeur-corrompu-du-conseil-departemental-des-bouches-du-rhone_6152727_3224.html"},"headline":"Cinq ans de prison pour un ancien directeur corrompu du conseil d\u00e9partemental des Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateCreated":"2022-12-02T18:21:37+01:00","datePublished":"2022-12-02T18:21:37+01:00","dateModified":"2022-12-02T18:22:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Renaud Chervet monnayait des informations privil\u00e9gi\u00e9es et des documents confidentiels dans le cadre de l\u2019attribution de march\u00e9s publics. Des faits \u00ab\u00a0tr\u00e8s graves\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0corruption massive\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le tribunal correctionnel de Marseille, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/495/0/6263/3131/1342/671/60/0/f8e8a04_1670000180433-maxnewsworldfive820282.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-16">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a mené à bien un marathon d’une semaine de rencontres avec les indépendantistes et les loyalistes, pour tenter de sortir du blocage créé fin 2021 par le boycott du dernier référendum.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Référendum en Nouvelle-Calédonie           En Nouvelle-Calédonie, la reprise fragile du dialogue politique      Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a mené à bien un marathon d’une semaine de rencontres avec les indépendantistes et les loyalistes, pour tenter de sortir du blocage créé fin 2021 par le boycott du dernier référendum.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                (De gauche à droite) Le haut-commissaire de la Nouvelle-Calédonie, Patrice Faure, le ministre délégué chargé des outre-mer, Jean-François Carenco, et ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, assistent à une cérémonie militaire sur la place Bir-Hakeim à Nouméa, en Nouvelle-Calédonie, le 28 novembre 2022.  NICOLAS PETIT / AFP               Protégé du soleil brûlant par son large chapeau de cuir, le chef de la tribu Paouta, Jérémy Poadja, 50 ans, prononce les mots d’accueil, dans la coutume kanak. Mercredi 30 novembre, à Koné, devant les représentants de la province Nord dirigée par les indépendantistes, on vient de poser sur la natte traditionnelle la dentelle de Calais apportée par Gérald Darmanin. Voilà deux jours que le ministre de l’intérieur a ouvert un marathon de rencontres politiques en Nouvelle-Calédonie. A ses côtés, le haut-commissaire, Patrice Faure, évoque « le sang des peuples premiers, celui des victimes de l’histoire, et de ceux qui, à côté de nous, construisent la Calédonie ». L’Etat français vient de se présenter ce matin-là avec « respect et humilité » selon l’expression coutumière.          Le ministre a pris toute une semaine, du 28 novembre au 4 décembre, pour tenter de sortir de la crise ouverte par le troisième et dernier référendum sur l’indépendance du 12 décembre 2021, boycotté par les Kanak. Le scrutin a de nouveau coupé l’archipel du Pacifique en deux, après ceux de 2018 et 2020, favorables de peu au maintien de la Calédonie dans la France. « Je suis venu vous écouter », répète le ministre à tous ses interlocuteurs. Au Monde, il précise : « Le référendum oui/non est un mode institutionnel binaire qui fonctionne en Europe mais pose plus de difficultés dans un pays coutumier attaché au consensus. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les discussions sur l’avenir de la Nouvelle-Calédonie redeviennent un problème pour l’exécutif                 La Nouvelle-Calédonie paraît bloquée depuis l’accord de Nouméa en 1998, qui a organisé de larges transferts de compétences vers sa « pleine souveraineté ». L’Etat, le Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS) et les non-indépendantistes n’ont d’autre choix que de reprendre le fil du dialogue. Pour écrire l’avenir du pays, il convient de « trouver un chemin », selon l’expression consacrée ici. Arrivé avec son ministre délégué aux outre-mer, Jean-François Carenco, resté deux jours, M. Darmanin a d’emblée rappelé l’impératif de « maintenir la paix civile ».          Large barbe blanche, chemise rouge, à Koné mercredi 30 novembre se tient, imposant, le président de la province, Paul Néaoutyine. Il reste à 71 ans un homme incontournable, qui joue habilement de ses rapports avec l’Etat. Dans un FLNKS en proie à des luttes de succession, son parti, le Palika, favorable à une « souveraineté-partenariat » avec la France, tiendra un rôle-clé dans les mois à venir. M. Darmanin avait envisagé de dîner avec lui mercredi, cela n’a pas eu lieu. Mais tous les rendez-vous prévus dans la semaine ont été tenus, y compris secrets, sans heurts majeurs. Publiquement, les interlocuteurs du ministre ont salué sa posture, ouverte et, surtout, discrète.        Il vous reste 76.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/02/en-nouvelle-caledonie-la-reprise-fragile-du-dialogue-politique_6152711_823448.html"},"headline":"En Nouvelle-Cal\u00e9donie, la reprise fragile du dialogue politique","dateCreated":"2022-12-02T17:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-02T17:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie"],"keywords":["R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie","Politique"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a men\u00e9 \u00e0 bien un marathon d\u2019une semaine de rencontres avec les ind\u00e9pendantistes et les loyalistes, pour tenter de sortir du blocage cr\u00e9\u00e9 fin 2021 par le boycott du dernier r\u00e9f\u00e9rendum.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3680/1840/1342/671/60/0/d4bbfeb_1669976128036-391303.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-nouvelle-caledonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-17">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le Comité pour l’élimination de la discrimination raciale pointe notamment des discours racistes tenus par des responsables politiques et des contrôles policiers ciblant « de manière disproportionnée certaines minorités ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Racisme           Une instance de l’ONU s’inquiète de la « haine raciale » et des « interpellations discriminatoires » par la police en France      Le Comité pour l’élimination de la discrimination raciale pointe notamment des discours racistes tenus par des responsables politiques et des contrôles policiers ciblant « de manière disproportionnée certaines minorités ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une petite fille se maquille à l’aide de la vitre d’une cuisinière, dans un campement de Roumains majoritairement roms, près de Nantes, le 21 juin 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 L’« ampleur » des discours de haine en France, mais aussi les « interpellations discriminatoires » conduites par les forces de l’ordre inquiètent le Comité de l’ONU pour l’élimination de la discrimination raciale (CERD). Ses 18 experts indépendants ont diffusé vendredi 2 décembre une série d’observations et de recommandations après examen de la politique française concernant les minorités du pays.            Le comité se dit « préoccupé par la persistance et l’ampleur des discours à caractère raciste et discriminatoire, notamment dans les médias et sur Internet », mais aussi par « le discours politique raciste tenu par des responsables politiques », dont les noms ne sont pas cités, à l’égard de certaines minorités ethniques, en particulier les Roms, les gens du voyage, les personnes africaines ou d’ascendance africaine et les personnes d’origine arabe. Il s’inquiète aussi de l’exclusion sociale et de la pauvreté persistante que subissent les Roms et les gens du voyage.            « Redoubler d’efforts »            Le CERD constate « la détermination et la volonté politique du gouvernement français pour ce qui est de lutter contre le racisme et la discrimination raciale sous toutes leurs formes », mais demande à la France « de redoubler d’efforts pour prévenir et combattre efficacement les discours de haine raciale », y compris par l’application effective de la législation, et de sanctionner toute manifestation de racisme et de haine raciale dans les espaces publics, notamment dans les médias et sur Internet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Français se disent moins racistes, mais les « vieux clichés » ont la vie dure                   Les violences policières et le profilage racial alarment aussi les experts. Le comité met en exergue « le recours fréquent aux contrôles d’identité, à des interpellations discriminatoires, ainsi qu’à l’application des amendes forfaitaires délictuelles imposées par la police ou les forces de l’ordre ciblant de manière disproportionnée certaines minorités, en particulier les personnes africaines, d’ascendance africaine, d’origine arabe, les Roms, les gens du voyage et les non-ressortissants » français.                 Il se dit préoccupé particulièrement par l’absence de contrôle par la justice et de traçabilité de ce type de contrôles d’identité, « lesquels sont souvent accompagnés de propos et d’actes racistes et discriminatoires ». Les experts demandent à la France d’inclure dans sa législation la définition et l’interdiction du profilage racial ou ethnique, et de veiller à ce que soient données à la police et à tout agent des forces de l’ordre « des directives claires » sur le sujet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antisémitisme dans l’enseignement supérieur : « Les établissements universitaires doivent dénoncer et informer »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/une-instance-de-l-onu-s-inquiete-de-la-haine-raciale-et-des-interpellations-discriminatoires-par-la-police-en-france_6152704_3224.html"},"headline":"Une instance de l\u2019ONU s\u2019inqui\u00e8te de la \u00ab\u00a0haine raciale\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0interpellations discriminatoires\u00a0\u00bb par la police en France","dateCreated":"2022-12-02T16:07:35+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:07:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Racisme"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Racisme","Politique"],"description":"Le Comit\u00e9 pour l\u2019\u00e9limination de la discrimination raciale pointe notamment des discours racistes tenus par des responsables politiques et des contr\u00f4les policiers ciblant \u00ab\u00a0de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e certaines minorit\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/ec280c4_1669992279208-000-32cz6d7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Racisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/racisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-18">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les députés Thomas Mesnier (Horizons), Anne-Sophie Frigout (Rassemblement national) et Bertrand Petit (Parti socialiste) perdent leur siège dans des scrutins très serrés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Élections 2022               Résultats               La carte                                                                              Politique       Élections législatives 2022           Trois élections législatives annulées par le Conseil constitutionnel en raison d’irrégularités      Les députés Thomas Mesnier (Horizons), Anne-Sophie Frigout (Rassemblement national) et Bertrand Petit (Parti socialiste) perdent leur siège dans des scrutins très serrés.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h24, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trois députés ont perdu leur siège, vendredi 2 décembre. Le Conseil constitutionnel a invalidé les élections en juin de trois élus, Thomas Mesnier (Horizons), Anne-Sophie Frigout (Rassemblement national) et Bertrand Petit (Parti socialiste) en raison d’irrégularités dans des scrutins très serrés. Pour ces trois circonscriptions, un nouveau scrutin doit être organisé dans les trois mois.            Dans la première circonscription de Charente, Thomas Mesnier l’avait emporté avec 24 voix d’avance au second tour sur René Pilato (La France insoumise), mais le Conseil constitutionnel constate que 27 suffrages ont été irrégulièrement exprimés, notamment du fait de problèmes de signatures sur les listes d’émargement.            Suppléant mal choisi            Dans la 2e circonscription de la Marne, la candidate Renaissance Laure Miller avait été éliminée au premier tour en raison d’une « erreur administrative » – 965 de ses bulletins avaient annulés car ils comportaient une mention interdite – mais le Conseil constitutionnel a estimé qu’en raison du faible écart entre les trois premiers, « l’absence de prise en compte des bulletins irréguliers a eu pour effet de modifier l’identité des candidats qualifiés pour le second tour, altérant ainsi la sincérité du scrutin ».                             Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Sur les bancs de l’Assemblée, le spleen du dernier carré de LR                   Dans un communiqué, la députée RN Anne-Sophie Frigout « accepte cette décision », tout en soulignant qu’elle « n’est pas mise en cause », et promet « de continuer à mener ce combat pour défendre ceux qui souffrent de la politique désastreuse d’Emmanuel Macron ».                 Dans la 8e circonscription du Pas-de-Calais enfin, le député Bertrand Petit, qui siège dans le groupe Parti socialiste, voit son élection invalidée en raison du choix de son suppléant René Hocq : celui-ci était inéligible, car il est déjà le remplaçant d’un sénateur.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/02/trois-elections-legislatives-annulees-par-le-conseil-constitutionnel_6152681_823448.html"},"headline":"Trois \u00e9lections l\u00e9gislatives annul\u00e9es par le Conseil constitutionnel en raison d\u2019irr\u00e9gularit\u00e9s","dateCreated":"2022-12-02T13:24:06+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:24:06+01:00","dateModified":"2022-12-02T18:12:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s Thomas Mesnier (Horizons), Anne-Sophie Frigout (Rassemblement national) et Bertrand Petit (Parti socialiste) perdent leur si\u00e8ge dans des scrutins tr\u00e8s serr\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/660/0/7919/3959/1342/671/60/0/fc69d3f_5864813-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  
