<FILE-date="2022/12/02/19">

<article-nb="2022/12/02/19-1">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La France avait affiché son désaccord avec la décision israélienne jeudi, estimant que l’avocat devait « pouvoir mener une vie normale » à Jérusalem, sa ville natale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine           L’expulsion de l’avocat franco-palestinien détenu en Israël Salah Hamouri reportée, selon ses proches      La France avait affiché son désaccord avec la décision israélienne jeudi, estimant que l’avocat devait « pouvoir mener une vie normale » à Jérusalem, sa ville natale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’avocat franco-palestinien Salah Hamouri lors d’une interview accordée à l’AFP le 1er octobre 2020.  ABBAS MOMANI / AFP                 L’avocat franco-palestinien Salah Hamouri, détenu depuis plusieurs mois sans accusation formelle par Israël, ne sera pas expulsé vers la France dimanche comme initialement prévu, ont annoncé vendredi 2 décembre son avocate et sa mère. Maître Leah Tsemel a ainsi annoncé lors d’une conférence de presse à Jérusalem le report de son expulsion pour des raisons administratives. Son dossier sera de nouveau examiné la semaine prochaine.            M. Hamouri avait appris mercredi des autorités israéliennes qu’il allait être expulsé le 4 décembre. Le lendemain, la ministre de l’intérieur du pays, Ayelet Shaked, avait confirmé la révocation de son statut de résident de Jérusalem, en ajoutant que son expulsion était « imminente ». Après avoir été officiellement informé de cette décision, M. Hamouri devait se présenter devant la justice militaire jeudi pour une audience, mais il a « refusé », soulignant notamment que ses avocats ne pouvaient être présents, a indiqué maître Tsemel, précisant qu’une nouvelle audience était programmée pour le mardi 6 décembre.                 « Je n’ai pas beaucoup [d’espoir], je ne sais pas vraiment ce que l’on peut faire : que Salah refuse de monter dans l’avion, que les compagnies aériennes refusent de l’accepter ? », a déclaré sa mère, Denise Hamouri, exhortant le président français, Emmanuel Macron, à faire pression sur Israël pour permettre à son fils de vivre à Jérusalem.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Franco-Palestinien Salah Hamouri, prisonnier du dédale carcéral israélien                   La France en désaccord avec Israël            Jeudi, la France faisait part de son désaccord avec la décision d’Israël d’expulser l’avocat franco-palestinien en estimant que celui-ci devait « pouvoir mener une vie normale à Jérusalem », où il est né et réside. « Son épouse et ses enfants doivent pouvoir s’y rendre pour le retrouver », a estimé le ministère des affaires étrangères français. « La France suit la situation (…) de très près et au plus haut niveau », a-t-il également assuré, rappelant qu’Emmanuel Macron avait abordé son cas lors d’un entretien téléphonique avec le premier ministre israélien, Yaïr Lapid.            Agé de 37 ans, M. Hamouri avait été condamné en mars à trois mois de détention administrative, une mesure controversée permettant à Israël d’incarcérer des suspects sans accusation formelle. Sa détention avait été prolongée en juin, puis à nouveau en septembre par la justice militaire israélienne, qui le considère comme un membre du Front populaire de libération de la Palestine (FPLP). Le Franco-Palestinien nie appartenir à cette organisation marxiste, considérée comme « terroriste » par l’Etat hébreu et l’Union européenne.                La détention administrative de M. Hamouri est arrivée à terme vendredi et il a été transféré dans une autre prison en attente de l’audience de mardi, selon sa mère et son avocate. Né à Jérusalem-Est, la partie de la Ville sainte annexée et occupée par l’Etat hébreu, Salah Hamouri ne dispose pas de la nationalité israélienne, mais d’un permis de résidence, que les autorités israéliennes ont donc révoqué. La diplomatie française a demandé en vain à Israël qu’il soit libéré et puisse vivre à Jérusalem.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Jérusalem, le Franco-Palestinien Salah Hamouri en butte au harcèlement politico-administratif israélien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/l-expulsion-de-l-avocat-franco-palestinien-detenu-en-israel-salah-hamouri-reportee-selon-ses-proches_6152728_3210.html"},"headline":"L\u2019expulsion de l\u2019avocat franco-palestinien d\u00e9tenu en Isra\u00ebl Salah Hamouri report\u00e9e, selon ses proches","dateCreated":"2022-12-02T18:28:39+01:00","datePublished":"2022-12-02T18:28:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La France avait affich\u00e9 son d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision isra\u00e9lienne jeudi, estimant que l\u2019avocat devait \u00ab\u00a0pouvoir mener une vie normale\u00a0\u00bb \u00e0 J\u00e9rusalem, sa ville natale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/324/0/3888/1944/1342/671/60/0/f619860_5886150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-2">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En plus de ses travaux sur la surveillance des côtes ouest-africaines, la Sénégalaise aide les femmes à investir les domaines scientifiques dominés par les hommes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal           Awa Bousso Dramé, afroféministe et chercheuse en sciences géospatiales      En plus de ses travaux sur la surveillance des côtes ouest-africaines, la Sénégalaise aide les femmes à investir les domaines scientifiques dominés par les hommes.          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».              Awa Bousso Dramé est une chercheuse engagée : à côté des travaux qu’elle mène dans le domaine des sciences géospatiales et de l’utilisation de l’intelligence artificielle pour la surveillance des côtes en Afrique de l’Ouest, la Sénégalaise de 25 ans a créé au début de l’année l’institut Coastal & GeoSciences dans lequel la place des femmes est une préoccupation première.            « Nous veillons à accompagner les femmes dans leur parcours de recherches dans des disciplines dominées par les hommes. Nous avons par exemple un programme en géochimie à l’échelle régionale », explique la jeune scientifique qui fait partie des vingt lauréates du prix Jeunes Talents d’Afrique subsaharienne pour les femmes et la science, décerné en novembre par l’Unesco et la Fondation L’Oréal. Seulement 0,04 % des femmes chercheuses valident un doctorat au Sénégal, selon les données du Forum économique mondial.                 La chercheuse est depuis longtemps passionnée par les sciences de l’environnement.  « Grâce à ma grand-mère cap-verdienne, j’ai compris très tôt que les océans sont des organismes vivants connectés aux humains », se rappelle la Dakaroise qui a passé son enfance à observer l’Atlantique. Aujourd’hui, elle travaille sur une thèse encadrée par l’University College London (UCL) et le centre de suivi écologique (CSE) de Dakar, structure rattachée au ministère sénégalais de l’environnement.            « Ce n’est pas hors de portée des femmes »            Au cœur de ses recherches : les impacts du changement climatique, des infrastructures comme les ports ou les projets d’exploitation d’hydrocarbures sur la circulation des sédiments dans l’estuaire du fleuve Sénégal, transfrontalier avec la Mauritanie. Un terrain géopolitique sensible : c’est là que se trouve le projet gazier sénégalo-mauritanien de la Grande Tortue Ahmeyim (GTA) dont la mise en exploitation est prévue fin 2023. « Les résultats de sa recherche pourraient compléter notre dispositif de surveillance de l’érosion côtière », estime Moussa Sall, coordonnateur au sein de la mission d’observation du littoral ouest-africain au CSE et l’un de ses directeurs de recherche.            Entretemps, elle a aussi travaillé sur l’impact de la construction d’une autoroute urbaine sur le littoral nord de Dakar. Ses recherches à partir de collecte de données géospatiales ou sur le terrain ont permis d’enregistrer une érosion de plus de 4 m par an entre 2010 et 2019.                             Lire aussi :  Les sciences de l’environnement, terre de conquêtes des chercheuses africaines                   C’est d’ailleurs par ces recherches concrètes qu’elle souhaite jouer un rôle modèle et tordre le cou aux clichés sur l’incapacité supposée des femmes à exercer dans certaines sciences. « La géomorphologie qui est l’étude du relief requiert par exemple d’aller sur le terrain et d’y faire un travail physique de prélèvements, ce qui peut expliquer que la discipline soit occupée par les hommes. Je reçois souvent des moqueries lorsque je suis moi-même en train de récupérer des sédiments en faisant des carottages. Mais les femmes peuvent constater ainsi que cela n’est pas hors de leur portée », témoigne Awa Bousso Dramé.                Elle assume ainsi son engagement afroféministe : « La recherche et les instances de décision manquent de femmes et plus particulièrement de femmes noires et africaines », déplore-t-elle en pointant « des identités culturelles et de genre mises à mal pendant la décolonisation » et dont les perceptions « ont toujours un impact dans les milieux scolaires, universitaires et professionnels ».            Terrain géopolitique sensible            Elle-même s’est battue pour poursuivre ses études de géographie à l’Université de la Sorbonne à Paris, une fois son baccalauréat en poche, en 2014. Awa Bousso Dramé s’est ensuite tournée vers les sciences géospatiales qu’elle a étudiées notamment à la Columbia University de New York. « J’étais attirée par l’intelligence artificielle et les sciences géospatiales et par leurs potentielles applications en Afrique de l’Ouest », explique la chercheuse qui concentre son travail sur l’étude des zones côtières régionales.            « Les littoraux cristallisent des enjeux environnementaux et de développement économique, notamment avec les estuaires transfrontaliers qui abritent des ressources naturelles comme le gaz ou le pétrole », précise-t-elle en souhaitant éclaire par ces travaux les décisions de politiques publiques.                             Lire aussi :  Adjata Kamara, une Ivoirienne fascinée par les pourritures d’igname                   En Afrique de l’Ouest, 56 millions de personnes vivent le long des littoraux où se concentre plus de la moitié du PIB.  « Avec le dérèglement climatique, le littoral ouest-africain est particulièrement exposé à l’érosion et aux inondations, sans compter l’impact sur la biodiversité », s’inquiète Awa Dramé Bousso, espérant que son travail permette de « proposer des solutions durables » à des phénomènes qui auront un impact sur les communautés pour longtemps.              Dossier réalisé en partenariat avec la Fondation L’Oréal.                   Théa Ollivier( Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/02/awa-bousso-drame-afrofeministe-et-chercheuse-en-sciences-geospatiales_6152724_3212.html"},"headline":"Awa Bousso Dram\u00e9, afrof\u00e9ministe et chercheuse en sciences g\u00e9ospatiales","dateCreated":"2022-12-02T18:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-02T18:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-02T18:00:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International","Genre","Climat et environnement","Education sup\u00e9rieure","D\u00e9veloppement Afrique ","Sciences"],"description":"En plus de ses travaux sur la surveillance des c\u00f4tes ouest-africaines, la S\u00e9n\u00e9galaise aide les femmes \u00e0 investir les domaines scientifiques domin\u00e9s par les hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/153/0/2080/1040/1342/671/60/0/8a20d06_1669990254573-capture-da-ei-cran-2022-12-02-ai-15-10-47.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-3">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Entre interdiction et obligation, le hijab islamique est au cœur de l’histoire politique et religieuse de l’Iran. Il a marqué la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arrière-petits-enfants
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Gilles Peress / ©Gilles Peress/Magnum Photos                        International       Géopolitique         En Iran, un siècle de déchirements autour du voile   Par Ghazal Golshiri   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30     Temps de Lecture 16 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEntre interdiction et obligation, le hijab islamique est au cœur de l’histoire politique et religieuse de l’Iran. Il a marqué la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arrière-petits-enfants                Les femmes de la mer Caspienne ont toujours eu la réputation d’être plus libres qu’ailleurs en Iran. Hier comme aujourd’hui, elles s’activent dans les rizières, dos courbé, auprès des hommes. Elles boivent le thé avec eux dans la pénombre humide des tchaïkhanés. Dépenses, mariages, achats et ventes de biens immobiliers : les grandes décisions familiales se prennent rarement sans elles. Au point que les blagues populaires aiment à moquer la « soumission » masculine devant ces typiques et puissantes matrones chomali, du « nord » du pays.          Molouk était une fille de cette région verdoyante, au tempérament bien trempé. Ses enfants et petits-enfants – dont l’anonymat est nécessaire en ces temps de crise politique et de répression – se souviennent tous d’avoir entendu parler de ce fameux jour où leur aïeule avait osé dire non aux autorités. C’est une vieille histoire, le pays traversait une autre crise politique. Et, au milieu de tout ça, le voile de la jeune femme avait, déjà, été jugé « inapproprié ». Aujourd’hui, certains de ses descendants manifestent dans la rue en chantant « Femme, vie, liberté » ; tous sont solidaires de la contestation en cours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le Guide suprême Ali Khamenei sort de son silence pour soutenir la répression                 La naissance de Molouk a coïncidé avec l’année du coup d’Etat militaire, en 1921, qui balaye, à Téhéran, une dynastie Qadjar (1789-1925) corrompue et minée par les ingérences russe et britannique. Il marque l’ascension fulgurante du colonel de la Brigade cosaque persane, Reza Khan, futur chah d’Iran. A l’époque, alors que les familles ordinaires préparent leurs filles au mariage dès le plus jeune âge, Molouk étudie avec assiduité et la bénédiction de ses parents. Jusqu’à la remise des diplômes, un après-midi de juin 1936. Pour l’occasion, l’adolescente s’est parée de son plus joli foulard, comme toutes les écolières. Mais, sur l’estrade, la fierté vire à l’incompréhension : le directeur leur ordonne à toutes de retirer ce tissu qui cache leurs cheveux : « Ordre du chah ! »          Seule Molouk refuse et se voit renvoyée dans ses foyers, sans le précieux certificat. « En l’absence de ses parents, se dévoiler était inimaginable, croit savoir Massoud, l’un de ses petits-fils, qui frôle aujourd’hui la soixantaine. C’était un temps où, quels que soient leur milieu social ou leur religion, la très grande majorité des femmes se couvrait les cheveux, par pudeur. » Face à ce qu’il considère comme une insulte à la réputation de sa famille, le père de Molouk retire sa fille de l’école. Elle vient d’avoir 15 ans, ne finira jamais ses études et assistera, impuissante et jalouse, au parcours de l’une de ses amies, qui lui « volera » son rêve en devenant médecin généraliste.        Il vous reste 89.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/en-iran-un-siecle-de-dechirements-autour-du-voile_6152717_3210.html"},"headline":"En Iran, un si\u00e8cle de d\u00e9chirements autour du\u00a0voile","dateCreated":"2022-12-02T17:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-02T17:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:30:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Religions","Afghanistan","International","Soci\u00e9t\u00e9","G\u00e9opolitique","Proche-Orient","Iran","Asie-Pacifique","Turquie","Europe"],"description":"Entre interdiction et obligation, le hijab islamique est au c\u0153ur de l\u2019histoire politique et religieuse de l\u2019Iran. Il a marqu\u00e9 la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/445/14/5439/2720/1342/671/60/0/535e252_1669916479448-nyc26880.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-4">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Après une lettre piégée qui a légèrement blessé un employé de l’ambassade d’Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs représentations diplomatiques ukrainiennes ont rapporté avoir reçu des yeux d’animaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                              International       Guerre en Ukraine           Des « paquets ensanglantés » envoyés à des ambassades et consulats ukrainiens      Après une lettre piégée qui a légèrement blessé un employé de l’ambassade d’Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs représentations diplomatiques ukrainiennes ont rapporté avoir reçu des yeux d’animaux.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Madrid, un officier de police se tient devant l’ambassade ukrainienne après la réception d’un paquet ensanglanté le vendredi 2 décembre 2022, faisant suite à plusieurs lettres piégées reçues plus tôt.  VIOLETA SANTOS MOURA / REUTERS                 De mystérieux « paquets ensanglantés » contenant des yeux d’animaux. Voilà ce que plusieurs représentations diplomatiques de l’Ukraine de par le monde ont reçu, a déclaré, vendredi 2 décembre, le ministère des affaires étrangères ukrainien. Ces incidents font suite à l’envoi d’une série de lettres piégées en Espagne, dont l’une destinée à l’ambassade d’Ukraine à Madrid, également destinataire d’un colis ensanglanté vendredi.            Hormis l’Espagne, les paquets, imbibés d’un liquide à la couleur et à l’odeur prononcées, ont été envoyés aux ambassades d’Ukraine en Hongrie, aux Pays-Bas, en Pologne, en Croatie et en Italie, aux consulats généraux de Naples et de Cracovie et au consulat de Brno, en République tchèque, a précisé dans un communiqué le porte-parole du ministère, Oleg Nikolenko.                 Selon M. Nikolenko, de plus, l’entrée de la résidence de l’ambassadeur ukrainien au Vatican a été « vandalisée » et l’ambassade ukrainienne au Kazakhstan a reçu une « menace de bombardement », qui n’a cependant pas été suivie d’effet. « Nous avons des raisons de croire qu’une campagne organisée de terreur et d’intimidation contre des ambassades et des consulats ukrainiens se prépare », estime le porte-parole du ministère. Des tentatives d’« intimidation inutiles », poursuit-il. « Nous continuerons d’œuvrer avec efficacité pour la victoire de l’Ukraine », conclut Oleg Nikolenko.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre                   Des yeux de poisson et des matières fécales            En Pologne, Sylwester Marczak, un porte-parole de la police de Varsovie, a confirmé par e-mail l’arrivée d’un paquet au consulat ukrainien de la capitale polonaise, jeudi, qui a « éveillé » les soupçons d’un employé. « Nous avons rapidement éliminé la menace », a affirmé M. Marczak. En République tchèque, la police a déclaré avoir passé un colis aux rayons X, et n’y avoir trouvé aucun explosif. Ils ont néanmoins précisé plus tard que le paquet contenait des tissus d’origine animale qui ont été envoyés à un laboratoire pour être testés.            L’ambassadeur ukrainien au Vatican, Andrii Yurash, a, de son côté, confirmé que le consulat de son pays situé à Naples et son ambassade en Italie ont tous deux reçu des lettres, celle envoyée à Naples contenant des yeux de poisson. M. Yurash a par ailleurs précisé que l’entrée de sa résidence à Rome avait été vandalisée avec ce qu’il estime être des matières fécales animales jeudi après-midi. La porte et les murs de l’entrée de son immeuble ainsi que les escaliers ont été « enduits d’une substance sale et à l’odeur désagréable », a-t-il dit à l’agence Associated Press.                Vendredi, l’ambassade ukrainienne à Madrid a été évacuée après la découverte d’un paquet suspect. Des analyses ont été effectuées sur le courrier, qui n’ont pas révélé la présence d’explosif. Des tests plus approfondis sont en cours pour en déterminer le contenu. Mercredi 30 novembre, le chef du service de sécurité de l’ambassade d’Ukraine en Espagne, sise à Madrid, a été légèrement blessé par l’explosion d’une lettre piégée destinée à l’ambassadeur, Sergi Pohoreltsev, ce qui a amené Kiev à ordonner un renforcement des mesures de sécurité dans toutes ses représentations diplomatiques. Le lendemain, le ministère de l’intérieur espagnol révélait qu’une lettre semblable à celle qui a explosé mercredi avait été adressée la semaine précédente au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-des-ambassades-et-consulats-ukrainiens_6152709_3210.html"},"headline":"Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades et consulats ukrainiens","dateCreated":"2022-12-02T16:57:35+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:57:35+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:50:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s une lettre pi\u00e9g\u00e9e qui a l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 un employ\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques ukrainiennes ont rapport\u00e9 avoir re\u00e7u des yeux d\u2019animaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/74f8454_gdn-spain-blast-ukraine-1202-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-5">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Depuis son entrée en vigueur, le 7 octobre, treize hommes emprisonnés pour des délits sexuels ont été remis en liberté prématurément, et près de cinquante condamnés ont vu leurs peines réduites.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne           En Espagne, les effets pervers d’une loi sur les violences sexuelles      Depuis son entrée en vigueur, le 7 octobre, treize hommes emprisonnés pour des délits sexuels ont été remis en liberté prématurément, et près de cinquante condamnés ont vu leurs peines réduites.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre espagnole de l’égalité, Irene Montero, à l’origine de la loi aux effets pervers, en 2021.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               A Alicante (communauté de Valence), le jeudi 1er décembre, un homme condamné pour le viol d’une migrante dans sa voiture a vu sa peine d’emprisonnement rabaissée automatiquement de six à quatre ans. Sa remise en liberté immédiate a été décrétée. Le même jour, à Pontevedra, en Galice, la condamnation d’un autre violeur a été réduite de douze à sept ans de prison, provoquant là aussi sa libération instantanée.          Depuis l’entrée en vigueur en Espagne de la nouvelle loi « de garantie intégrale de la liberté sexuelle », le 7 octobre, treize hommes emprisonnés pour des délits sexuels ont ainsi été remis en liberté prématurément, et près de cinquante condamnés ont vu leurs peines réduites. Jour après jour, la liste s’allonge, et la polémique provoquée par des lacunes dans la rédaction de cette loi-phare du gouvernement de gauche espagnol ne faiblit pas.          Devant le Parlement, les députés du Parti populaire (PP, droite) ont manifesté, jeudi, derrière une pancarte : « Non à la baisse des peines pour délits sexuels. Rectification maintenant », et demandé la démission d’Irene Montero, ministre de l’égalité, à l’origine de la loi, et qui est aussi dirigeante du parti de la gauche radicale Unidas Podemos. Vendredi 25 novembre, journée internationale pour l’élimination de la violence envers les femmes, une partie des manifestantes féministes ont elles aussi demandé sa démission, critiquant un « travail bâclé ».          Notion de consentement explicite          Surnommée loi du « seul un oui est un oui », le texte était considéré comme l’une des grandes réformes du gouvernement. Approuvé afin de mieux protéger les victimes d’agressions sexuelles, il place la notion de consentement explicite au cœur de la définition des délits sexuels et introduit dans le code pénal le fait que toute relation sexuelle non consentie est un viol. Au passage, il renforce la parole des femmes. Avant cette réforme, lorsqu’une agression sexuelle n’était pas accompagnée d’autres formes de violence ou d’intimidation ou que la victime, sous le choc, n’avait pas opposé de résistance physique, les faits étaient classés comme de simples « abus sexuels ».                           Lire aussi :  L’Espagne renforce sa législation contre le viol, introduisant l’obligation d’un consentement explicite                 En unifiant les délits d’abus et d’agressions sexuels, le gouvernement de coalition, formé par le Parti socialiste et la gauche radicale Unidas Podemos, a voulu répondre à plusieurs problématiques. D’une part, le fait que seulement 8 % des agressions sexuelles font l’objet d’une plainte, notamment du fait de la crainte des femmes de ne pas être crues. D’autre part, le nombre important d’affaires classées sans suite. Il a aussi souhaité réagir à l’émoi provoqué par l’affaire de « la Meute », le déclencheur du metoo espagnol, quand cinq jeunes ont été condamnés, en avril 2018, pour « abus sexuels » après un viol collectif en marge des fêtes de Pampelune — une accusation requalifiée en agression sexuelle en appel.        Il vous reste 40.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/en-espagne-les-effets-pervers-d-une-loi-sur-les-violences-sexuelles_6152708_3210.html"},"headline":"En Espagne, les effets pervers d\u2019une loi sur les violences sexuelles","dateCreated":"2022-12-02T16:53:12+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:53:12+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:14:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Espagne"],"description":"Depuis son entr\u00e9e en vigueur, le 7 octobre, treize hommes emprisonn\u00e9s pour des d\u00e9lits sexuels ont \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment, et pr\u00e8s de cinquante condamn\u00e9s ont vu leurs peines r\u00e9duites.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/509/0/4964/2482/1342/671/60/0/ce857b4_1669996709571-000-9263ak.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-6">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Si c’est le cas, la commission d’enquête s’efforcera d’apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirmé l’un de ses membres, rappelant que « les infrastructures civiles sont protégées par les lois humanitaires internationales ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                    Le contexte          Image de couverture :   CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Un maximum de 13 000 militaires ukrainiens ont été tués depuis l’invasion de leur pays par la Russie en février, a affirmé jeudi 1er décembre Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous avons des estimations officielles de la part de l’état-major (…). Elles vont de 10 000 (…) à 13 000 morts », a-t-il précisé sur la chaîne ukrainienne Channel 24. La Russie, elle, avait admis en septembre la mort de 5 937 soldats russes depuis le début du conflit, le 24 février. Des chiffres invérifiables d’un côté comme de l’autre.Plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont été libérés lors d’échanges avec la Russie depuis le début de la guerre en février, a annoncé, jeudi, Volodymyr Zelensky après un nouvel échange entre Kiev et Moscou.L’Ukraine va limiter les activités sur son territoire des organisations religieuses affiliées à la Russie et remettre en question le statut de l’Eglise orthodoxe dépendante du patriarcat de Moscou, a annoncé, jeudi, le président ukrainien.Joe Biden et Emmanuel Macron ont réaffirmé jeudi « le soutien continu de leurs pays à l’Ukraine » à l’issue de la visite du président français à Washington. Les deux pays s’engagent notamment à lui fournir « une aide politique, sécuritaire, humanitaire et économique aussi longtemps qu’il le faudra ».L’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom a accusé, jeudi, le nouveau directeur ukrainien de la centrale de Zaporijia, nommé la veille par la Russie qui s’est approprié le site, de trahison pour avoir accepté de collaborer avec Moscou.Presque la moitié du réseau électrique ukrainien était toujours en panne jeudi, une semaine après les derniers bombardements russes sur les infrastructures énergétiques du pays, a annoncé l’opérateur privé DTEK.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la « zone grise » du Dniepr         Factuel. Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes         Entretien. Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-02T17:42:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T05:42:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU enqu\u00eate sur les bombardements russes visant le r\u00e9seau \u00e9lectrique...","description":"Si c\u2019est le cas, la commission d\u2019enqu\u00eate s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 l\u2019un de ses membres, rappelant que \u00ab\u00a0les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Si c\u2019est le cas, la commission d\u2019enqu\u00eate s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces actes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 l\u2019un de ses membres, rappelant que \u00ab\u00a0les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4810/3848/1342/1073/3/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-02T17:42:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T05:42:34+00:00"
  Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019elles allaient proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite de la ville de Kakhovka, dans le cadre d\u2019un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.          La Russie s\u2019est retir\u00e9e le mois dernier de la rive occidentale du fleuve, o\u00f9 se situe la ville de Kherson, op\u00e9rant l\u2019un des plus importants replis de troupes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Le Dniepr est depuis devenu une grande ligne de front, et les combats entre Ukrainiens et Russes sont intenses entre les deux rives.             Lire aussi :     A Kherson bombard\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je resterai jusqu\u2019au bout, m\u00eame si je dois crever de froid\u00a0\u00bb              L\u2019administration d\u2019occupation russe de Kakhovka a d\u00e9clar\u00e9 que les personnes alit\u00e9es ou handicap\u00e9es seraient emmen\u00e9es dans la ville d\u2019Henitchesk dans le sud-est de l\u2019Ukraine. Avant de quitter Kherson, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9vacu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019habitants dans des op\u00e9rations que Kiev a qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0d\u00e9portation forc\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuations de civils par les autorit\u00e9s prorusses sur la rive orientale du Dniepr","dateModified":"2022-12-02T17:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#770070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T17:34:30+00:00","articleBody":"     Les 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 aujourd\u2019hui un accord sur le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe, outil con\u00e7u par les Occidentaux pour priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          L\u2019accord, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 hier par les ambassadeurs des pays membres de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, coordonn\u00e9s sur ce dossier avec leurs alli\u00e9s du G7, notamment les Am\u00e9ricains et les Britanniques, ainsi que l\u2019Australie, restait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision de Varsovie, qui a donn\u00e9 son feu vert ce soir. Le m\u00e9canisme envisag\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019imposer un plafond de 60\u00a0dollars par baril au prix du p\u00e9trole russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de l\u2019embargo de l\u2019UE qui entre en vigueur lundi.          La Russie, deuxi\u00e8me exportateur mondial de brut, a tir\u00e9 67\u00a0milliards d\u2019euros de ses ventes de p\u00e9trole \u00e0 l\u2019UE depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, alors que son budget militaire annuel s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 60\u00a0milliards par an, rappelle Phuc-Vinh Nguyen, expert des questions \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 l\u2019Institut Jacques-Delors, \u00e0 l\u2019AFP.          Le dispositif de l\u2019UE doit interdire aux entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurances\u2026) du p\u00e9trole russe au-del\u00e0 du plafond de 60\u00a0dollars, afin de limiter les recettes tir\u00e9es par Moscou de ses livraisons \u00e0 des pays comme la Chine ou l\u2019Inde. L\u2019instrument doit renforcer l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019embargo europ\u00e9en, qui intervient plusieurs mois apr\u00e8s celui d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 par les Etats-Unis et le Canada.             Lire aussi :     Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE s\u2019accorde sur un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-12-02T17:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#769345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T16:04:39+00:00","articleBody":"     Une commission d\u2019enqu\u00eate d\u00e9sign\u00e9e par les Nations unies tente de d\u00e9terminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes, notamment celles li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, constituent des crimes de guerre. Si c\u2019est le cas, la commission s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces crimes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 Pablo de Greiff, l\u2019un des enqu\u00eateurs, qui s\u2019exprimait depuis Kiev lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales. La commission va examiner ce probl\u00e8me dans le d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part Jasminka Dzumhur, membre de la commission d\u2019enqu\u00eate. Cette derni\u00e8re a fait part de ses \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0situation qui continuer d\u2019affecter les droits et les vies d\u2019enfants.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation en ligne \u00e9tabli pendant la pand\u00e9mie de Covid-19 continue d\u2019\u00eatre utilis\u00e9 comme l\u2019un des mod\u00e8les d\u2019\u00e9ducation pendant ce conflit arm\u00e9. Cependant, les attaques visant le syst\u00e8me d\u2019\u00e9nergie compromettent l\u2019efficacit\u00e9 de ce mod\u00e8le \u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Dzumhur.          Des attaques qui, selon elle, compromettent \u00e9galement \u00ab\u00a0la mobilit\u00e9 des patients et r\u00e9duisent indirectement l\u2019acc\u00e8s au droit \u00e0 la sant\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les patients avec des maladies chroniques et ceux qui ont besoin d\u2019un traitement m\u00e9dical en urgence sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par cette situation\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Depuis le mois d\u2019octobre et l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien est pris pour cible par les frappes russes, laissant r\u00e9guli\u00e8rement la population sans courant. La commission d\u2019enqu\u00eate, compos\u00e9e de trois membres et cr\u00e9\u00e9e par le Conseil des droits humains de l\u2019ONU en mars dernier, a d\u00e9j\u00e0 conclu que la Russie avait commis des crimes de guerre dans des zones occup\u00e9es par ses forces en Ukraine. Moscou rejette ces accusations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU enqu\u00eate sur les frappes russes visant le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien","dateModified":"2022-12-02T16:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T13:45:13+00:00","articleBody":"     De myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb contenant des yeux d\u2019animaux. Voil\u00e0 ce que plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques de l\u2019Ukraine de par le monde ont re\u00e7u, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Ces incidents font suite \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une s\u00e9rie de lettres pi\u00e9g\u00e9es en Espagne, dont l\u2019une destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid.          Les paquets, imbib\u00e9s d\u2019un liquide \u00e0 la couleur et \u00e0 l\u2019odeur prononc\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux ambassades d\u2019Ukraine en Hongrie, aux Pays-Bas, en Pologne, en Croatie et en Italie, aux consulats g\u00e9n\u00e9raux de Naples et de Cracovie et au consulat de Brno, en R\u00e9publique tch\u00e8que, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Oleg Nikolenko.          Selon M. Nikolenko, de plus, l\u2019entr\u00e9e de la r\u00e9sidence de l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vandalis\u00e9e\u00a0\u00bb et l\u2019ambassade ukrainienne au Kazakhstan a re\u00e7u une \u00ab\u00a0menace de bombardement\u00a0\u00bb, qui n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet.          \u00ab\u00a0Nous avons des raisons de croire qu\u2019une campagne organis\u00e9e de terreur et d\u2019intimidation contre des ambassades et des consulats ukrainiens se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb, estime le porte-parole du minist\u00e8re. Des tentatives d\u2019\u00ab\u00a0intimidation inutiles\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019\u0153uvrer avec efficacit\u00e9 pour la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, conclut Oleg Nikolenko.             Lire aussi :   Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades et consulats ukrainiens          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb adress\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T16:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:48:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0N\u00e9cessaire et in\u00e9vitable\u00a0\u00bb. C\u2019est ainsi que Vladimir Poutine a justifi\u00e9 vendredi les bombardements qui ont ravag\u00e9, juste \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, laissant des millions de civils dans le noir et le froid.          Lors de leur premi\u00e8re conversation t\u00e9l\u00e9phonique depuis la mi-septembre et malgr\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires cinglants, le pr\u00e9sident russe a signifi\u00e9 rester inflexible au chancelier allemand, Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes ont longtemps \u00e9vit\u00e9 les frappes de missiles de haute pr\u00e9cision sur certaines cibles en Ukraine, mais de telles mesures sont devenues n\u00e9cessaires et in\u00e9vitables face aux attaques provocatrices de Kiev\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9, r\u00e9sumant les propos de Vladimir Poutine.          Selon le pr\u00e9sident russe, Kiev est responsable des explosions qui ont d\u00e9truit en partie le pont de Crim\u00e9e et d\u2019autres installations russes, et donc Moscou est dans son droit en bombardant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, quitte \u00e0 laisser dans le froid et le noir la population civile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine juge \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb de bombarder les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T12:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:04:30+00:00","articleBody":"     Vendredi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de pr\u00e8s d\u2019une heure, le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00ab\u00a0a insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe [Vladimir Poutine] pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, ce qui implique le retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.          Le chancelier a \u00e9galement condamn\u00e9 aupr\u00e8s de M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0les attaques a\u00e9riennes russes contre les infrastructures civiles en Ukraine et soulign\u00e9 la d\u00e9termination de l\u2019Allemagne \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 assurer sa capacit\u00e9 de d\u00e9fense contre l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9.          Les deux dirigeants, qui ont convenu de \u00ab\u00a0rester en contact\u00a0\u00bb, ont en outre \u00ab\u00a0\u00e9voqu\u00e9 la situation alimentaire mondiale, particuli\u00e8rement tendue en raison de la guerre d\u2019agression russe\u00a0\u00bb. Ils \u00ab\u00a0ont soulign\u00e9 le r\u00f4le important de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales r\u00e9cemment prolong\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T12:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:27:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional, Iaroslav Ianouchevytch, a rappel\u00e9 sur Telegram que les troupes russes avaient bombard\u00e9 la ville de Kherson et d\u2019autres parties de la r\u00e9gion quarante-deux fois au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Kherson a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par les forces ukrainiennes \u00e0 la mi-novembre apr\u00e8s des mois d\u2019occupation russe, mais est depuis sous le feu des troupes russes, qui se sont repli\u00e9es de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipr. La ville a \u00e9galement souffert de probl\u00e8mes d\u2019alimentation \u00e9lectrique, a rapport\u00e9 Reuters.\u00a0M.\u00a0Ianouchevytch a d\u00e9clar\u00e9 hier que le courant avait de nouveau \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment r\u00e9tabli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts dans des attaques russes contre la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-02T10:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:05:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a rejet\u00e9 vendredi les conditions \u00e9voqu\u00e9es la veille par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 discuter avec Vladimir Poutine si ce dernier retirait ses troupes d\u2019Ukraine pour mettre fin au conflit.          \u00ab\u00a0Biden a dit de facto que des n\u00e9gociations seraient possibles uniquement apr\u00e8s que Poutine sera parti d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ce que Moscou rejette\u00a0\u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire continue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne veut pas des conditions de Joe Biden pour des discussions avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T10:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T08:49:14+00:00","articleBody":"     Le retrait de la Russie de la rive ouest du fleuve Dniepr, le mois dernier, a donn\u00e9 aux forces arm\u00e9es ukrainiennes la possibilit\u00e9 de frapper d\u2019autres n\u0153uds logistiques et lignes de communication russes, a sugg\u00e9r\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, dans son point quotidien.          Cette menace a tr\u00e8s probablement incit\u00e9 les logisticiens russes \u00e0 d\u00e9placer les n\u0153uds d\u2019approvisionnement, y compris les points de transfert ferroviaire, plus au sud et \u00e0 l\u2019est, selon le dernier rapport du renseignement britannique.          \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie de munitions de la Russie [exacerb\u00e9e par ces d\u00e9fis logistiques] est probablement l\u2019un des principaux facteurs limitant actuellement le potentiel de la Russie \u00e0 red\u00e9marrer des op\u00e9rations terrestres offensives efficaces \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de la Russie de la rive ouest du Dniepr permet \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019attaquer \u00e0 la logistique se...","dateModified":"2022-12-02T08:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:49:12+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a dress\u00e9, vendredi, un bilan\u00a0peu reluisant des capacit\u00e9s de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie. En visite en Australie, la dirigeante du pays candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN a soulign\u00e9 que l\u2019invasion et l\u2019occupation de l\u2019Ukraine voisine par la Russie ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faiblesses et les erreurs strat\u00e9giques de l\u2019Europe devant Moscou.          \u00ab\u00a0Je dois \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate (\u2026) avec vous, l\u2019Europe n\u2019est pas assez forte en ce moment, nous serions en difficult\u00e9 sans les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-elle point\u00e9 aupr\u00e8s du Lowy Institute, un groupe de r\u00e9flexion bas\u00e9 \u00e0 Sydney.          Mme\u00a0Marin a insist\u00e9 sur le fait que l\u2019Ukraine devait \u00eatre aid\u00e9e par \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb, ajoutant que les Etats-Unis ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u2019approvisionnement de Kiev en armes, en moyens financiers et en aide humanitaire n\u00e9cessaires pour freiner l\u2019avanc\u00e9e de la Russie.          \u00ab\u00a0Nous devons nous assurer que nous renfor\u00e7ons \u00e9galement ces capacit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense europ\u00e9enne, d\u2019industrie de d\u00e9fense europ\u00e9enne et que nous pouvons faire face \u00e0 diff\u00e9rents types de situations\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9conis\u00e9.          Elle a critiqu\u00e9 la na\u00efvet\u00e9 pass\u00e9e de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Pendant longtemps, l\u2019Europe a construit une strat\u00e9gie vis-\u00e0-vis de la Russie pour resserrer nos liens \u00e9conomiques, pour acheter de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la Russie\u2026 Nous pensions que cela emp\u00eacherait une guerre\u00a0\u00bb, mais cette approche s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00ab\u00a0totalement mauvaise\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 Mme\u00a0Marin. \u00ab\u00a0Ils ne se soucient pas des liens \u00e9conomiques, ils ne se soucient pas des sanctions. Ils ne se soucient de rien de tout cela.\u00a0\u00bb          La Finlande a obtenu son ind\u00e9pendance de la Russie il y a pr\u00e8s de cent cinq\u00a0ans et, bien que largement sous-arm\u00e9e, a inflig\u00e9 de lourdes pertes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui l\u2019envahissait peu de temps apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon la premi\u00e8re ministre finlandaise, l\u2019Europe, sans les Etats-Unis, n\u2019est pas assez forte pour ten...","dateModified":"2022-12-02T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:07:53+00:00","articleBody":"      Un maximum de 13\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous avons des estimations officielles de la part de l\u2019\u00e9tat-major (\u2026). Elles vont de 10\u00a0000 (\u2026) \u00e0 13\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne Channel\u00a024. La Russie, elle, avait admis en septembre la mort de 5\u00a0937\u00a0soldats russes depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des chiffres inv\u00e9rifiables d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.          Plus de 1\u00a0300\u00a0prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, jeudi, Volodymyr Zelensky apr\u00e8s un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          L\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s sur son territoire des organisations religieuses affili\u00e9es \u00e0 la Russie et remettre en question le statut de l\u2019Eglise orthodoxe d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien.          Joe Biden et Emmanuel Macron ont r\u00e9affirm\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0le soutien continu de leurs pays \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de la visite du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 Washington. Les deux pays s\u2019engagent notamment \u00e0 lui fournir \u00ab\u00a0une aide politique, s\u00e9curitaire, humanitaire et \u00e9conomique aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Joe Biden s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 parler avec Vladimir Poutine si ce dernier \u00ab\u00a0cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron a assur\u00e9 qu\u2019il ne \u00ab\u00a0pousserait jamais les Ukrainiens \u00e0 accepter un compromis qui serait inacceptable pour eux\u00a0\u00bb, parce que cela ne permettrait pas de construire \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9, jeudi, le nouveau directeur ukrainien de la centrale de Zaporijia, nomm\u00e9 la veille par la Russie qui s\u2019est appropri\u00e9 le site, de trahison pour avoir accept\u00e9 de collaborer avec Moscou.          Presque la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00e9tait toujours en panne jeudi, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-02T06:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html#768560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-plusieurs-ambassades-ukrainiennes-a-travers-le-monde_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:05:30+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/721/0/4810/2405/1342/671/60/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-02T05:05:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4810/3848/1342/1073/3/0/55dbba5_1669968025400-csharrock-kherson-bombardementshd-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/02/19-7">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Plutôt que de chercher à freiner la demande pour contrer l’inflation, l’Union européenne doit augmenter l’offre, suggère, dans une tribune au « Monde », l’économiste italien Marcello Messori.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie         « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Tribune        Marcello Messori  Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)        Plutôt que de chercher à freiner la demande pour contrer l’inflation, l’Union européenne doit augmenter l’offre, suggère, dans une tribune au « Monde », l’économiste italien Marcello Messori.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il faut reconnaître qu’il est difficile de porter un jugement sur l’évolution de la politique de la Banque centrale européenne (BCE), annoncée mi-décembre 2021 et mise en œuvre dès le mois de mars 2022. La BCE a mis fin aux programmes d’achat des titres publics entre mars et juin, puis a augmenté le taux directeur de 200 points de base entre juillet et octobre. En effet, l’objectif de la politique monétaire dans la zone euro est limité à la stabilité des prix, soit un taux d’inflation annuel moyen de 2 %.          On peut donc tout d’abord comprendre la réaction restrictive de la BCE quand la dynamique des prix a accéléré au tournant des années 2021-2022. La thèse d’une inflation temporaire a été remplacée par celle d’un phénomène structurel qui pourrait conduire à une inversion à moyen terme des anticipations de stabilité des prix. De plus, le revirement restrictif annoncé par la Réserve fédérale américaine en novembre 2021 a immédiatement rehaussé la courbe des taux d’intérêt sur les marchés, si bien qu’une attitude passive de la BCE aurait mis en péril son contrôle sur la transmission de sa politique monétaire.          Mais le problème est que, au moins dans la zone euro, la réponse monétaire restrictive ne peut atteindre la cible de 2 % d’inflation avant d’avoir provoqué une sévère récession.          Quatrième récession en quinze ans          A la différence des Etats-Unis, l’origine de l’inflation européenne est liée aux goulots d’étranglement du côté de l’offre plutôt qu’à une augmentation excessive de la demande. Les coupures dans les chaînes internationales de la valeur, causées par la pandémie et concentrées sur l’énergie et d’autres matières premières stratégiques, ont été plus persistantes que prévu. En outre, la guerre en Ukraine a fortement aggravé ces déséquilibres préexistants et a déclenché une chute tendancielle de l’offre. La politique monétaire restrictive que la BCE est en train de poursuivre ne peut pas directement corriger ces données négatives du côté de l’offre. Elle est seulement en état de limiter les ajustements de prix à la hausse en réduisant la demande, c’est-à-dire en causant une quatrième récession en quinze ans dans la zone euro…          La critique de Jean-Paul Fitoussi à l’encontre de la nouvelle politique monétaire de la BCE était encore plus radicale que la mienne lorsque nous en débattions. Cependant, notre avis commun était que la BCE se trouvait entre le marteau et l’enclume : son objectif institutionnel (la stabilité des prix) aurait justifié, en principe, une restriction monétaire sévère ; mais une telle politique aurait un coût économique et social à long terme trop élevé. Notre prévision était que la BCE ferait un compromis, c’est-à-dire une restriction monétaire graduelle débouchant sur une situation de stagflation [croissance atone et inflation forte simultanément].        Il vous reste 45.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/la-politique-monetaire-restrictive-de-la-bce-risque-de-produire-une-recession_6152702_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politique mon\u00e9taire restrictive de la BCE risque de produire une r\u00e9cession\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T16:00:21+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:00:21+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:34:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Plut\u00f4t que de chercher \u00e0 freiner la demande pour contrer l\u2019inflation, l\u2019Union europ\u00e9enne doit augmenter l\u2019offre, sugg\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste italien Marcello Messori.","author":[{"@type":"Person","name":"Marcello Messori","description":"Directeur de l\u2019Ecole d\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne de la Luiss (Rome)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/19/526/0/5434/2717/1342/671/60/0/a73d323_62c967599fc745af95643d1da1773cf0-62c967599fc745af95643d1da1773cf0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-8">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La prévenue a cherché à envoyer deux adolescentes dans le califat autoproclamé de l’Etat islamique pour qu’elles se marient avec son frère, Samy Amimour, avant qu’il ne prenne part aux attentats du 13 novembre 2015.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       État islamique           Maya Amimour, la sœur d’un terroriste du Bataclan, jugée pour avoir aidé au départ de deux mineures pour la Syrie      La prévenue a cherché à envoyer deux adolescentes dans le califat autoproclamé de l’Etat islamique pour qu’elles se marient avec son frère, Samy Amimour, avant qu’il ne prenne part aux attentats du 13 novembre 2015.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h16, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Tailleur gris, cheveux bruns mi-longs, 29 ans. La sœur de Samy Amimour, un des trois assaillants du Bataclan le 13 novembre 2015, est jugée depuis vendredi 2 décembre devant le tribunal correctionnel de Paris, pour avoir facilité le départ en Syrie de deux mineures promises en mariage à son frère, à la demande de ce dernier. Maya Amimour comparaît libre sous contrôle judiciaire pour participation à une association de malfaiteurs terroriste et soustraction de mineure – l’une des adolescentes n’avait finalement pas rejoint la Syrie.            Elle avait été interpellée et mise en examen en mars 2015. Au cours de la procédure, la jeune femme avait expliqué que son frère, un combattant de l’organisation Etat islamique parti en Syrie en septembre 2013 malgré un contrôle judiciaire, lui avait demandé à l’été 2014 d’aider une mineure à le rejoindre sur place. Elle avait payé un billet d’avion pour la Turquie, porte d’entrée vers la Syrie, à une première jeune fille, une adolescente de 16 ans vivant près de Montpellier, dont le départ début août 2014 avait été empêché par la police.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, le parcours vers le djihad du commando du Bataclan                   « Honteuse d’avoir le nom »            Quelques mois plus tard, en octobre, Maya Amimour avait aidé son frère à organiser le départ d’une autre mineure âgée de 17 ans, une lycéenne radicalisée de la région parisienne. Elle avait notamment réceptionné un mandat de 500 euros permettant de financer le voyage, acheté un billet de train pour la fille qu’elle avait conduite à la gare, récupérant par ailleurs sa puce de téléphone avec laquelle elle avait envoyé plusieurs messages à la mère de l’adolescente pour la rassurer. A son arrivée en Syrie, cette dernière avait épousé Samy Amimour, qui un an plus tard commettrait avec deux autres djihadistes le massacre du Bataclan (90 morts).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, la bureaucratie de la barbarie                   Entendue comme témoin en décembre 2021 au procès des attentats du 13-Novembre, Maya Amimour avait assuré ignorer « ce qui allait se passer ». Dans le cadre de son contrôle judiciaire, elle avait interdiction d’entrer en contact avec son frère. « Six ans après, je lui en veux toujours. Je suis encore honteuse d’avoir le nom », avait-elle ajouté à la barre. Maya Amimour avait expliqué que son frère s’était d’un coup intéressé à elle quand il était en Syrie. Elle avait gardé le contact et accepté de l’aider pour se rapprocher de lui.                 La veuve de Samy Amimour, elle, fait partie d’un groupe de 16 femmes rapatriées de Syrie en France en juillet dernier, mises en examen et placées en détention provisoire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Samy Amimour, histoire d’une radicalisation                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/maya-amimour-la-s-ur-d-un-terroriste-du-bataclan-jugee-pour-avoir-aide-au-depart-de-deux-mineures-pour-la-syrie_6152694_3224.html"},"headline":"Maya Amimour, la s\u0153ur d\u2019un terroriste du Bataclan, jug\u00e9e pour avoir aid\u00e9 au d\u00e9part de deux mineures pour la Syrie","dateCreated":"2022-12-02T15:16:27+01:00","datePublished":"2022-12-02T15:16:27+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:10:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9tat islamique"],"keywords":["Justice","\u00c9tat islamique","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"description":"La pr\u00e9venue a cherch\u00e9 \u00e0 envoyer deux adolescentes dans le califat autoproclam\u00e9 de l\u2019Etat islamique pour qu\u2019elles se marient avec son fr\u00e8re, Samy Amimour, avant qu\u2019il ne prenne part aux attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/01/04/275/0/3300/1650/1342/671/60/0/0d93483_20204-1gq9693.5bsl5fjemi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-9">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Un collectif d’associations soutenant la cause ouïgoure rappelle, dans une tribune au « Monde », que la contestation actuelle en Chine a pris naissance après un tragique incendie à Urumqi, capitale de la région ouïgoure. Ce drame touchant un peuple déjà durement réprimé a déclenché une vague de protestation à travers toute la Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Répression des Ouïgours         « Le calvaire de ces familles ouïgoures est soudainement devenu le cauchemar de tous les citoyens chinois »   Tribune        Collectif        Un collectif d’associations soutenant la cause ouïgoure rappelle, dans une tribune au « Monde », que la contestation actuelle en Chine a pris naissance après un tragique incendie à Urumqi, capitale de la région ouïgoure. Ce drame touchant un peuple déjà durement réprimé a déclenché une vague de protestation à travers toute la Chine.   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tribune. Un immeuble en flammes dans la nuit du 24 novembre à Urumqi (Xinjiang), la capitale de la région ouïgoure, a sorti les citoyens chinois d’une longue nuit dystopique. Un quartier ouïgour barricadé, des portes verrouillées, un bâtiment principalement occupé par des Ouïgours, littéralement hors de portée des secours qui sont entravés dans leur intervention, pour cause de confinement strict.          Cette nuit-là, le calvaire de ces familles ouïgoures confinées depuis près de quatre mois, affamées, privées de soins, piégées entre quatre murs, est soudainement devenu le cauchemar de tous les citoyens chinois.          Ce tragique événement, qui aurait causé la mort de quarante-quatre personnes et fait de nombreux blessés – alors que les autorités ne reconnaissent que dix décès –, a déclenché partout ailleurs en Chine, par exemple dans la rue Urumqi à Shanghaï, une vague de manifestations portées par les étudiants dans les universités et des citoyens exaspérés, brandissant des feuilles blanches en étendard [symbole de l’absence de liberté d’expression]. Pour prometteuse qu’elle soit, cette « white paper revolution » ne doit pas occulter ce que l’événement terrible d’Urumqi met en lumière en premier lieu.           « La lutte contre le Covid s’articule à une série de persécutions systémiques qui ont pour effet de discipliner les corps et les esprits »          Car ne nous y trompons pas. L’incendie d’Urumqi n’est pas seulement l’effet d’une politique drastique de lutte contre le Covid-19 à l’échelle de la Chine. Urumqi est la capitale d’un territoire « autonome » peuplé majoritairement d’Ouïgours que le régime de Pékin persécute depuis son invasion en 1949 avec une logique coloniale de sinisation forcée de la population. La politique zéro Covid y a été appliquée de manière particulièrement insoutenable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Xinjiang Police Files » : révélations sur la machine répressive chinoise contre les Ouïgours                 Depuis le 10 août, les Ouïgours sont soumis à un enfermement total, les contraignant à vivre dans la famine et la carence de soins par le refus de délivrance de nourriture et de médicaments par les autorités. Depuis 2017, la Chine mène une politique génocidaire et concentrationnaire contre la population ouïgoure, que les Parlements de huit démocraties ont reconnue comme crimes génocidaires et crimes contre l’humanité.          La lutte contre le Covid-19 s’articule à une série de persécutions systémiques qui ont pour effet de discipliner les corps et les esprits. Cette logique d’enfermement se propage désormais en dehors des camps de concentration, des usines de travail forcé et des prisons et s’étend jusque dans les domiciles, devenus de funestes cellules carcérales. Au mois d’octobre, des milliers d’Ouïgours avaient témoigné sur Douyin (TikTok en Chine) de la situation dramatique de la famine qui a causé la mort, notamment, des enfants et des personnes fragiles.        Il vous reste 54.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/le-calvaire-de-ces-familles-ouigoures-est-soudainement-devenu-le-cauchemar-de-tous-les-citoyens-chinois_6152691_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le calvaire de ces familles ou\u00efgoures est soudainement devenu le cauchemar de tous les citoyens chinois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T14:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-02T14:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:10:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9pression des Ou\u00efgours"],"keywords":["International","D\u00e9bats","R\u00e9pression des Ou\u00efgours","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Tribunes","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Un collectif d\u2019associations soutenant la cause ou\u00efgoure rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la contestation actuelle en Chine a pris naissance apr\u00e8s un tragique incendie \u00e0 Urumqi, capitale de la r\u00e9gion ou\u00efgoure. Ce drame touchant un peuple d\u00e9j\u00e0 durement r\u00e9prim\u00e9 a d\u00e9clench\u00e9 une vague de protestation \u00e0 travers toute la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/dc617ef_ppptpe02-health-coronavirus-china-1127-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9pression des Ou\u00efgours","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/repression-des-ouigours/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-10">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports           Transports aériens : L’Union européenne valide l’interdiction en France des trajets courts      La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des avions d’Air France à l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, en avril 2018.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Bruxelles a validé, avec quelques ajustements, la mesure française de suppression des vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, selon une décision publiée vendredi 2 décembre au Journal officiel de l’Union européenne. Cette mesure, disposition emblématique de la loi climat de 2021, devra être réexaminée au bout de trois ans et s’appliquera aussi aux vols de correspondance, précise le texte.            L’exécutif européen avait annoncé en décembre 2021 conduire une « analyse approfondie » de ce projet, contesté par l’Union des aéroports français (UAF) solidairement avec la branche européenne du Conseil international des aéroports (ACI Europe). Ces derniers estimaient notamment que la loi française, qui a pour conséquence d’interdire des liaisons entre Paris-Orly et Nantes, Lyon ou Bordeaux, introduisait une discrimination entre les transporteurs.            La France « pionnière » selon Clément Beaune            Des discussions ont eu lieu entre la Commission européenne et le gouvernement français pour assurer la conformité du projet à la législation européenne. Paris a ainsi dû renoncer à une dérogation que la loi prévoyait pour les trajets en correspondance, la Commission jugeant qu’elle introduisait une distorsion de concurrence entre compagnies aériennes, en particulier celles « dont le modèle économique n’est pas axé sur les passagers en correspondance ».                 Le règlement européen sur les services aériens prévoit qu’un Etat membre peut, « lorsqu’il existe des problèmes graves en matière d’environnement (…), limiter ou refuser l’exercice des droits de trafic, notamment lorsque d’autres modes de transport fournissent un service satisfaisant ». Il précise toutefois que ces mesures doivent être « non discriminatoires », ne pas provoquer « de distorsion de la concurrence entre les transporteurs aériens », ne pas être « plus restrictives que nécessaire » et avoir « une durée de validité limitée, ne dépassant pas trois ans, à l’issue de laquelle elles sont réexaminées ».            Dans un communiqué, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, a salué la décision de la Commission, qui constitue « une avancée majeure dans la politique de réduction des émissions des gaz à effet de serre ». La décision de Bruxelles, affirme-t-il, « permettra de lancer de nouvelles étapes dans l’interdiction effective des lignes aériennes quand il y a une alternative de moins de deux heures trente en train ». « Je suis fier que la France se montre pionnière en la matière », ajoute-t-il.                             Lire aussi :  Les approximations d’Emmanuel Macron sur l’écologie : trafic aérien, petites lignes de train…                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/vols-aeriens-bruxelles-valide-l-interdiction-en-france-des-trajets-courts_6152682_3234.html"},"headline":"Transports a\u00e9riens\u00a0: L\u2019Union europ\u00e9enne valide l\u2019interdiction en France des trajets courts","dateCreated":"2022-12-02T13:34:22+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:34:22+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:21:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Le fil Good","Climat","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a accept\u00e9 la mesure, qui supprime les vols int\u00e9rieurs lorsqu\u2019un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu\u2019elle s\u2019applique aussi aux vols de correspondance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/07/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/8be8cfd_8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-11">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Après avoir quitté la ville ukrainienne, l’armée russe a commencé à la pilonner sans relâche, visant, comme ailleurs en Ukraine, l’infrastructure énergétique pour plonger la population dans le froid et l’obscurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               International       Guerre en Ukraine           A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »      Après avoir quitté la ville ukrainienne, l’armée russe a commencé à la pilonner sans relâche, visant, comme ailleurs en Ukraine, l’infrastructure énergétique pour plonger la population dans le froid et l’obscurité.          Par Emmanuel Grynszpan(Kherson, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Kherson (Ukraine), après des bombardements russes sur un quartier résidentiel dans la nuit du 30 novembre au 1er décembre, le 1er décembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Russes et Ukrainiens fêtent l’arrivée de l’hiver avec les premières grosses neiges. L’artillerie russe a célébré cet événement, jeudi 1er décembre, par une pluie d’obus sur les habitants de Kherson et de la rive droite du Dniepr. Le pilonnage a duré toute la journée de jeudi, faisant au moins un mort et deux blessés, selon un bilan provisoire de l’administration locale ukrainienne. Le feu est venu de lance-roquettes multiples, de tanks et de mortiers installés sur la rive gauche du fleuve, campés parfois à moins de 10 kilomètres de leurs cibles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre                 Dans le centre-ville de Kherson, des dizaines de bâtiments ont été touchés par les tirs. « J’ai entendu quatre explosions vers minuit. Je dormais déjà », explique Olga Sitka, 67 ans, entre deux coups de balai pour déblayer le verre brisé sur le trottoir de la rue Illi Kulyka. « Vous voyez mon appartement au quatrième étage ? Le plafond est percé par des éclats d’obus. L’électricité venait juste d’être rétablie mercredi. Maintenant, il y fait de nouveau un froid glacial », se plaint cette femme de constitution chétive.          « Ça tombe toujours sur les civils ! »          Jeudi matin, une foule de voisins observait les dégâts occasionnés par le bombardement nocturne. Quatre immeubles sont fortement endommagés, toutes les fenêtres sont brisées, quelques véhicules criblés d’éclats ont brûlé. Deux impacts d’obus ont creusé le bitume de la contre-allée, deux autres ont chacun crevé la façade d’un immeuble. « C’est un miracle que personne n’ait été tué », remarque un passant. « Nous avons eu de la chance que le tube de gaz n’ait pas été touché. Les services communaux l’ont tout de suite coupé et les pompiers ont rapidement éteint les voitures incendiées », reprend la retraitée, qui confie ne pas avoir dormi de la nuit.          Mais ni la peur, ni la fatigue, ni le froid ne la jetteront sur la route. « Je ne veux pas partir parce que je refuse d’abandonner mes trois chats, plus celui que m’a confié ma voisine. Mes enfants sont partis dès le début de la guerre. Je les comprends, mais moi, c’est différent. Je tiens à mourir chez moi », lance-t-elle sur un ton de défi.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’ONU enquête sur les bombardements russes visant le réseau électrique pour déterminer s’il s’agit de crimes de guerre                 Volodymyr, un quadragénaire qui habite au rez-de-chaussée, a écouté la conversation pendant qu’il s’affairait, sciant une planche maintenue sur un banc par un voisin. Il a déjà presque fini de boucher ses fenêtres. L’évocation d’un départ a touché chez lui une corde sensible. « J’ai supporté les rachistes [assemblage couramment employé des mots « Russes » et « fachistes »] pendant huit mois, ce n’est pas pour fuir maintenant, dit-il entre les dents. C’est ma terre, je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid ! Tôt ou tard, notre armée boutera les occupants hors d’Ukraine. »        Il vous reste 64.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/a-kherson-bombardee-je-resterai-jusqu-au-bout-meme-si-je-dois-crever-de-froid_6152680_3210.html"},"headline":"A Kherson bombard\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je resterai jusqu\u2019au bout, m\u00eame si je dois crever de froid\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T13:15:08+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:15:08+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:07:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la ville ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 la pilonner sans rel\u00e2che, visant, comme ailleurs en Ukraine, l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique pour plonger la population dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kherson, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/506/0/4204/2102/1342/671/60/0/98f5cda_1669968018613-csharrock-kherson-bombardementshd-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-12">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Lors d’une réception, l’ancienne dame de compagnie d’Elizabeth II a demandé à une femme noire : « D’où venez-vous en Afrique ? » L’incident survient alors que la famille royale attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’un documentaire consacré à Harry et Meghan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni           Royaume-Uni : nouvelle polémique à Buckingham à la suite de propos jugés racistes      Lors d’une réception, l’ancienne dame de compagnie d’Elizabeth II a demandé à une femme noire : « D’où venez-vous en Afrique ? » L’incident survient alors que la famille royale attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’un documentaire consacré à Harry et Meghan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les propos tenus cette semaine par la marraine du prince William, qui a été dame de compagnie d’Elizabeth II pendant plus de soixante ans, lors d’une conversation avec une militante antiraciste noire, ont plongé la famille royale britannique dans une nouvelle polémique, alors qu’elle s’efforce de moderniser son image depuis le départ d’Harry et de Meghan.            Mixed feelings about yesterday's visit to Buckingham Palace. 10 mins after arriving, a member of staff, Lady SH, ap… https://t.co/ZS4uwQBYxu— Sistah_Space (@Sistah Space)              « D’où venez-vous en Afrique ? », « D’où venez-vous vraiment ? D’où est-ce que les gens comme vous viennent ? », a demandé Susan Hussey, s’adressant à Ngozi Fulani, directrice d’une association de soutien aux victimes noires de violences domestiques, lors d’une réception organisée mardi 29 novembre à Buckingham par la reine consort, Camilla. Le tweet dans lequel Mme Fulani rapporte la conversation avait été « liké » plus de 66 000 fois vendredi. Quelques heures après sa diffusion, le palais jugeait ces « commentaires inacceptables » et annonçait la démission de Mme Hussey, qui est âgée de 83 ans.                 « Elle essayait vraiment de me faire remettre en question ma nationalité britannique », a déclaré jeudi Mme Fulani au micro de la BBC. L’incident « dépasse une seule personne. Il s’agit de racisme institutionnel », ajoute-t-elle, dans un entretien accordé à The Independent.            L’affaire, qui a fait la « une » de toute la presse britannique, a même donné lieu à une réaction du premier ministre, qui est d’origine indienne. « J’en ai déjà parlé par le passé, j’ai connu le racisme dans ma vie, mais je suis ravi de dire que certaines des choses que j’ai connues quand j’étais enfant et jeune n’arriveraient pas aujourd’hui, je pense, parce que notre pays a fait des progrès incroyables dans la lutte contre le racisme, mais le travail n’est jamais fini. C’est pourquoi, chaque fois qu’on en est témoin, on doit l’affronter », a déclaré Rishi Sunak, sans commenter les propos de Mme Hussey.            Documentaire Netflix            L’incident est survenu au pire moment pour la famille royale, qui cherche à se forger une image plus jeune, moderne et inclusive. Buckingham attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’une série documentaire de Netflix consacrée à Harry et Meghan, et la publication, en janvier, des mémoires du fils cadet de Charles III, qui devrait comporter son lot de révélations embarrassantes. Harry et son épouse, Meghan, une Américaine métisse, qui vivent désormais en Californie, ont révélé l’année dernière qu’un membre de la famille royale s’était interrogé sur la couleur de peau de leur fils, Archie, avant sa naissance.                La famille royale n’est « certainement pas raciste », avait alors affirmé le prince William, héritier de la couronne, qui est en froid avec son frère. « Le rire étouffé que l’on peut entendre venant de Californie est celui d’une duchesse [Meghan] qui essaie de ne pas s’esclaffer en disant : “Je vous l’avais dit” », ironisait jeudi un éditorialiste du Times.            Le prince William et son épouse, Kate, effectuent une visite aux Etats-Unis, qui culminera vendredi avec la remise des prix Earthshot pour la défense de l’environnement à Boston. Le porte-parole du prince William, qui n’a pas prévu de rencontrer son frère, s’est voulu catégorique : « Le racisme n’a pas de place dans notre société », a-t-il affirmé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/nouvelle-polemique-a-buckingham-a-la-suite-de-propos-juges-racistes_6152674_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: nouvelle pol\u00e9mique \u00e0 Buckingham \u00e0\u00a0la\u00a0suite de propos jug\u00e9s racistes","dateCreated":"2022-12-02T12:05:54+01:00","datePublished":"2022-12-02T12:05:54+01:00","dateModified":"2022-12-02T13:39:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Lors d\u2019une r\u00e9ception, l\u2019ancienne dame de compagnie d\u2019Elizabeth II a demand\u00e9 \u00e0 une femme noire\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019o\u00f9 venez-vous en Afrique\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019incident survient alors que la famille royale attend avec appr\u00e9hension la sortie, le 8 d\u00e9cembre, d\u2019un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Harry et Meghan.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/152/0/1782/891/1342/671/60/0/feaa01c_1993178389ab49b3b77fb130aac2f79f-0-a8a3d87f851e4d9fb3fae23a37b8665e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-13">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Malgré son débouté en appel, le géant du pétrole et du gaz Santos qui menait le projet de plus de 2 milliards d’euros prévoit toujours d’extraire du gaz de ce champ d’ici à 2025.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Australie           Australie : les aborigènes remportent leur procès contre le projet de Santos d’exploiter un nouveau champ gazier      Malgré son débouté en appel, le géant du pétrole et du gaz Santos qui menait le projet de plus de 2 milliards d’euros prévoit toujours d’extraire du gaz de ce champ d’ici à 2025.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les îles Tiwi composent un archipel peu peuplé, situé à environ 80 kilomètres au large de la côte de Darwin, dans le nord de l’Australie.  HERMES IMAGES/AGF FOTO / PHOTONONSTOP / HERMES IMAGES/AGF FOTO / PHOTONONSTOP                 Les aborigènes, en Australie, ont réussi à bloquer le projet d’exploitation d’un nouveau champ gazier, au large de la côte nord du pays, en gagnant un procès en appel vendredi 2 décembre. Dennis Tipakalippa, membre d’une communauté aborigène des îles Tiwi, est à l’origine de la plainte contre le groupe Santos, l’un des plus gros producteurs de pétrole et de gaz du pays, qui souhaite lancer un programme de forage dans la mer de Timor.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une controverse australienne sur les Aborigènes                   M. Tipakalippa et le clan Munupi craignent que le projet de Santos nuise à leurs ressources alimentaires maritimes, mais aussi au lien spirituel qu’ils entretiennent avec leur région. En septembre, un tribunal avait révoqué l’approbation environnementale du projet de la société gazière, en jugeant que les groupes autochtones n’avaient pas été correctement consultés.            Un appel rejeté qui ne signe pas la fin du projet            Vendredi, la Cour fédérale australienne a rejeté l’appel de Santos, estimant que la société était tenue de « consulter M. Tipakalippa et le clan Munupi parce que leurs intérêts pouvaient être affectés » par le projet gazier. « Santos et toutes les autres compagnies gazières doivent en prendre note », a souligné M. Tipakalippa dans une déclaration publiée par le Bureau des défenseurs de l’environnement. « Nous nous sommes battus pour protéger notre Sea Country [pays maritime, un terme utilisé pour désigner leur territoire en mer] du début à la fin et nous ne cesserons jamais de nous battre », a-t-il affirmé.                 Même si Santos devra demander de nouvelles approbations avant de pouvoir lancer des forages, il n’est pas certain que la décision judiciaire de vendredi sera suffisante pour bloquer définitivement ce projet de 3,6 milliards de dollars australiens (2,3 milliards d’euros). Santos a d’ailleurs dit vendredi qu’il prévoyait toujours d’extraire du gaz de ce champ d’ici à 2025.                             Lire aussi :  L’Australie va dédommager les Aborigènes de la « génération volée »                   Les îles Tiwi composent un archipel peu peuplé, situé à environ 80 kilomètres au large de la côte de Darwin, dans le nord de l’Australie. Les aborigènes australiens représentent environ 90 % des 2 000 îliens, connus pour leur art, leur langue et leur passion pour le football australien.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le sort des Aborigènes d’Australie ne s’est guère amélioré                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/02/australie-les-aborigenes-remportent-leur-proces-contre-le-projet-de-santos-d-exploiter-un-nouveau-champ-gazier_6152664_3244.html"},"headline":"Australie\u00a0: les aborig\u00e8nes remportent leur proc\u00e8s contre le projet de Santos d\u2019exploiter un nouveau champ gazier","dateCreated":"2022-12-02T11:16:49+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:16:49+01:00","dateModified":"2022-12-02T12:01:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Australie"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Le fil Good","Australie","Climat","Asie-Pacifique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Malgr\u00e9 son d\u00e9bout\u00e9 en appel, le g\u00e9ant du p\u00e9trole et du gaz Santos qui menait le projet de plus de 2\u00a0milliards d\u2019euros pr\u00e9voit toujours d\u2019extraire du gaz de ce champ d\u2019ici \u00e0 2025.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/443/0/5315/2657/1342/671/60/0/f5a9eab_1669975472049-pns-3815032.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-14">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Douze personnes ont été interpellées pour avoir participé à l’exploitation sexuelle d’au moins une cinquantaine de femmes sud-américaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Police           Un vaste réseau de proxénétisme démantelé entre la France, l’Espagne et la Colombie      Douze personnes ont été interpellées pour avoir participé à l’exploitation sexuelle d’au moins une cinquantaine de femmes sud-américaines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 11h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’affaire criminelle aurait rapporté des millions d’euros par an. Un réseau transatlantique de proxénétisme, qui exploitait au moins une cinquantaine de femmes en France, a été démantelé mardi dans l’Hexagone, mais aussi en Espagne et en Colombie, a appris l’Agence France-Presse (AFP) vendredi 2 décembre de source policière française.            Un couple, à la tête du réseau, a été incarcéré en Colombie, quatre hommes et deux femmes ont été arrêtés en Espagne et seront bientôt remis à la France, et deux hommes et deux femmes doivent être présentés à la justice française vendredi, a précisé la même source, confirmant des informations du Parisien et de France Inter.            L’enquête, confiée depuis septembre 2021 à la Juridiction nationale chargée de la lutte contre la criminalité organisée (Junalco), a été ouverte pour proxénétisme, traite des êtres humains aggravé, blanchiment en bande organisée et association de malfaiteurs, a détaillé à l’AFP une source judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un important réseau de proxénétisme démantelé dans le Gard                   Les victimes âgées de 20 à 40 ans étaient « principalement des Colombiennes et des Vénézuéliennes, mais aussi du Pérou et du Paraguay », explique à l’AFP la commissaire Elvire Arrighi, cheffe de l’Office central pour la répression de la traite des êtres humains (OCRTEH), qui a piloté le dossier. « Elles étaient exploitées de manière absolument industrielle dans toute la France », jusqu’à une dizaine de passes par jour, a-t-elle ajouté.            « Centres d’appels »            Le réseau était géré depuis la Colombie par un couple formé d’une Vénézuélienne et d’un Colombien, qui faisaient miroiter aux victimes recrutées un avenir meilleur en Europe et récoltaient les gains. Deux « centres d’appels » en Espagne, à Malaga et Madrid, et un autre en France, étaient chargés de mettre en relation les clients français et les victimes.                 Celles-ci « n’avaient aucune maîtrise de leur emploi du temps et devaient rendre compte par message après chaque prestation », insiste Mme Arrighi. En bout de chaîne, des « petites mains » s’occupaient de la logistique – repas, transports, sécurité – « au plus près des victimes », pour qu’elles « se dédient entièrement aux passes », ajoute la commissaire.                             Lire aussi :  Un réseau de proxénétisme géré par quatre Bulgares démantelé à Bordeaux                   Au total, le réseau aurait empoché au moins 5 millions d’euros par an, mais c’est « une fourchette basse », selon la cheffe de l’OCRTEH, dont les enquêteurs pensent qu’elle peut atteindre « 20 millions à 30 millions d’euros ».            La commissaire évoque, en outre, « la coopération internationale inédite » entre la France, la Colombie et l’Espagne, qui montre que « face à une criminalité organisée sans frontières, les forces de police peuvent s’allier, y compris au-delà des océans ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/un-vaste-reseau-de-proxenetisme-demantele-entre-la-france-l-espagne-et-la-colombie_6152661_3224.html"},"headline":"Un vaste r\u00e9seau de prox\u00e9n\u00e9tisme d\u00e9mantel\u00e9 entre\u00a0la\u00a0France, l\u2019Espagne et\u00a0la\u00a0Colombie","dateCreated":"2022-12-02T11:01:38+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:01:38+01:00","dateModified":"2022-12-02T11:58:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Colombie","Am\u00e9riques","Europe","Espagne"],"description":"Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es pour avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle d\u2019au moins une cinquantaine de\u00a0femmes sud-am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/b9e28b5_1669978404595-000-uq8rj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-15">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’économiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au « Monde », la proposition de la Commission de Bruxelles, annoncée le 9 novembre, de modifier les règles de convergence pour les adapter à chaque situation nationale particulière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie         UE : « L’illusion de la règle se dissipe. Nous assistons à la lente constitution d’un fédéralisme budgétaire européen »   Tribune        Xavier Ragot  Président de l’Observatoire français des conjonctures économiques        L’économiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au « Monde », la proposition de la Commission de Bruxelles, annoncée le 9 novembre, de modifier les règles de convergence pour les adapter à chaque situation nationale particulière.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le cadre de Maastricht et ses critères économiques uniformes sont dépassés et la politique économique européenne est en question. La Commission de Bruxelles a présenté, le 9 novembre, un projet de modification du cadre budgétaire européen qui constitue une évolution importante. Ce n’est pas un débat d’experts : il s’agit du début d’un changement de paradigme de la politique économique qui pourrait, s’il est bien pensé, infléchir le projet européen dans la bonne direction.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 L’importance d’une politique budgétaire pour réduire le chômage et stabiliser l’activité économique est maintenant devenue l’objet d’un consensus, après la critique des politiques d’austérité menée de 2011 à 2015. Les politiques de « quoi qu’il en coûte », menées dans tous les pays européens pendant la crise du Covid-19, ont conduit à un transfert de revenu aux ménages et aux entreprises. Le bouclier tarifaire actuel est une utilisation de la politique budgétaire pour réduire la facture énergétique des ménages et des entreprises. On assiste à un retour de la politique budgétaire pour stabiliser les cycles économiques, mais aussi pour réaliser les investissements publics nécessaires à la transition énergétique.          Le cadre européen des traités n’est plus adapté à ces nouvelles orientations, et crée aujourd’hui de fortes tensions. La divergence des dettes publiques crée une hétérogénéité des moyens des Etats pour à la fois répondre au cycle économique et investir sur le long terme. En 2021, la dette publique allemande est de 70 % du PIB, la dette publique française de l’ordre de 110 %, la dette publique italienne de 150 %. Ces différences énormes donnent des leviers très différents aux Etats. Pendant la crise du Covid-19, cette différence a été en partie compensée par le plan d’endettement européen Next Generation EU, de 750 milliards d’euros, qui a réalisé un transfert important, vers l’Italie notamment : il ne faut pas oublier cette marque de solidarité européenne.          Renforcer la divergence structurelle          La crise énergétique renouvelle la difficulté. L’Allemagne a les moyens de soutenir l’activité et ses entreprises par un plan massif, annoncé à 200 milliards, alors que l’Italie n’a pas les moyens d’un tel soutien. Il est bien sûr légitime que l’Allemagne aide son économie avec ses propres moyens financiers, son faible niveau de dette publique est utile pour cela. Cependant, les différences d’investissement et d’activité vont contribuer à renforcer la divergence structurelle de l’Union européenne : le PIB par tête italien n’a pas augmenté depuis vingt ans, alors que celui de l’Allemagne a augmenté d’un quart.        Il vous reste 47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/vers-un-federalisme-budgetaire-europeen_6152659_3232.html"},"headline":"UE\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019illusion de la r\u00e8gle se dissipe. Nous assistons \u00e0 la lente constitution d\u2019un f\u00e9d\u00e9ralisme budg\u00e9taire europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T11:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:06:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la proposition de la Commission de Bruxelles, annonc\u00e9e le 9\u00a0novembre, de modifier les r\u00e8gles de convergence pour les adapter \u00e0 chaque situation nationale particuli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Xavier Ragot","description":"Pr\u00e9sident de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/38/0/3500/1750/1342/671/60/0/85e242b_fw1-ukraine-crisis-eu-sanctions-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-16">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’empire du Milieu subit les affres d’un parti communiste tout-puissant, examinent les auteurs de ce dossier consacré à la « crispation totalitaire » en cours dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Chine           La Chine dirigée par un parti « malade du contrôle », passée au crible dans la revue « Esprit »      L’empire du Milieu subit les affres d’un parti communiste tout-puissant, examinent les auteurs de ce dossier consacré à la « crispation totalitaire » en cours dans le pays.          Par Alain Beuve-Méry         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La revue des revues. Comment comprendre le vent de contestation qui souffle sur la Chine ? Voir dans les rues de plusieurs grandes villes chinoises des manifestants à bout de nerfs – en raison de l’application stricte de la politique zéro Covid – appeler à la démission du président Xi Jinping un mois après sa reconduction pour un troisième mandat a de quoi surprendre. La revue Esprit consacre justement son numéro 491 à l’évolution de la Chine, avec un sous-titre éclairant : « la crispation totalitaire ».          Dans sa présentation du dossier, la professeure de sciences politiques Chloé Froissart s’amuse à dresser un parallèle avec le 20e Congrès du Parti communiste de l’URSS, dirigé en 1956 par Nikita Khrouchtchev, et qui a ouvert la grande vague de déstalinisation. Autant dire que comparaison n’est pas raison. L’autrice démontre qu’aujourd’hui « Xi Jinping a accumulé plus de pouvoir qu’aucun autre dirigeant dans l’histoire de la République de Chine », et qu’il n’entend pas du tout lâcher le gouvernail.          Qui plus est, le président chinois appuie son autorité sur un parti communiste remis au cœur du système, avec une nomenklatura de 96 millions de membres (6 % de la population) appartenant aux élites. « Le Parti dirige tout et Xi dirige le parti », observe-t-elle dans l’article cosigné avec le doctorant en sciences politiques Kevin Cadou. Les moyens de surveillance mis au service du régime, avec l’usage des réseaux sociaux, téléphones portables, etc. n’ont jamais été aussi puissants. Dans ces conditions, la politique zéro Covid montre que « l’impératif sécuritaire tend à l’emporter sur la prise en compte de l’opinion ».          Mise sous pression des cadres          Jérôme Doyon, maître de conférences en relations internationales, décrit un parti « malade du contrôle », avec deux conséquences : une quête de loyauté conduisant à une absence de discussion en interne et une mise sous pression des cadres qui pousse à l’immobilisme. Le terme « tangping » (« rester allongé »), incarne cet état d’esprit. L’auteur rappelle aussi que toute entreprise cotée sur le marché chinois doit obligatoirement établir une section du Parti communiste chinois (PCC), ce qui assure le contrôle du secteur privé.                           Lire aussi l’éditorial :  Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                 Un article très instructif est consacré par le politiste Sacha Halter à l’idéologue du régime Wang Huning, né en 1955 et membre permanent du bureau politique du PCC. Après avoir fait des études en français, il a rédigé sa thèse sur « la genèse du concept de souveraineté chez les théoriciens français, de Jean Bodin à Jacques Maritain » et travaillé pour les trois numéro un successifs, Jiang Zemin, Hu Jintao et Xi Jinping : « Il incarne une véritable continuité idéologique de l’Etat-Parti. » Enfin, le politiste Antoine Bondaz décrypte avec brio la réécriture idéologique du PCC pour prendre le contrôle de Taïwan sans tenir compte de l’avis de la population insulaire, un enjeu qui concerne aussi les Etats-Unis et l’Europe.        Il vous reste 2.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/la-chine-dirigee-par-un-parti-malade-du-controle-passee-au-crible-dans-la-revue-esprit_6152658_3232.html"},"headline":"La Chine dirig\u00e9e par un parti \u00ab\u00a0malade du contr\u00f4le\u00a0\u00bb, pass\u00e9e au crible dans la revue \u00ab\u00a0Esprit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-02T11:01:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Revues","International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"L\u2019empire du Milieu subit les affres d\u2019un parti communiste tout-puissant, examinent les auteurs de ce dossier consacr\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0crispation totalitaire\u00a0\u00bb en cours dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Beuve-M\u00e9ry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/225/0/500/250/1342/671/60/0/c449b29_1669820219640-21-9782372342315-1-75.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-17">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le jeune attaquant de 22 ans a réussi à marquer lors du Mondial, ce que son père George Weah, Ballon d’or, n’a jamais eu l’occasion de réussir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Ghana - Uruguay               Corée du Sud - Portugal               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                               Le Monde Afrique        Coupe du monde 2022           Coupe du monde de football : Timothy Weah, un « fils de » qui se fait un prénom avec les Etats-Unis      Le jeune attaquant de 22 ans a réussi à marquer lors du Mondial, ce que son père George Weah, Ballon d’or, n’a jamais eu l’occasion de réussir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant américain Timothy Weah lors d’un match contre l’Angleterre durant la Coupe du monde à Doha, le 25 novembre 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Comment faire mieux que son père quand on est footballeur et qu’il a gagné un Ballon d’or ? L’attaquant américain Timothy Weah a trouvé la solution en marquant un but en Coupe du monde, ce que son illustre père George n’a jamais eu l’occasion de réussir. Mardi 29 novembre, après le match gagné par les Américains face à l’Iran (1-0), on a vu dans les couloirs du stade Al-Thumama le fils tomber dans les bras du père, actuel président du Liberia, présent au Qatar pour le Mondial.            La jeune équipe des Etats-Unis, au sein de laquelle Timothy Weah est titulaire depuis le début du tournoi, venait de se qualifier pour les huitièmes de finale du tournoi, où elle affrontera samedi les Pays-Bas. Immense attaquant, notamment à l’AC Milan et au Paris Saint-Germain, George Weah a gagné le Ballon d’or 1995 mais n’a jamais pu qualifier le Liberia pour la Coupe du monde.                 Né et formé à New York jusqu’à son départ en Europe peu avant ses 15 ans, Timothy Weah a de son côté toujours évolué avec les Etats-Unis, depuis la sélection U15. A 22 ans, il a réussi son début de saison avec Lille et apparaît de plus en plus régulièrement en Ligue 1. Cela lui a permis de débuter le Mondial dans la peau d’un titulaire avec la « Team USA » et de marquer le premier but de son équipe au Qatar, lors du match nul 1-1 face au pays de Galles.            Aller encore plus haut            « C’est une superbe sensation. Je pense que mon père vit ce moment à travers moi. Je suis très heureux d’avoir marqué ce but pour ma famille et d’avoir pu aider l’équipe », avait-il alors déclaré. Il y a douze ans, « Tim » Weah était un enfant de 10 ans, invité avec son père à assister à la finale du Mondial 2010 et au couronnement de l’Espagne de Xavi et Iniesta.            « Simplement voir ça, regarder tous mes joueurs favoris sur le terrain, c’était un rêve qui se réalisait », a-t-il raconté à l’AFP à Doha, peu avant le début du tournoi. « Alors me retrouver aujourd’hui dans cette position, c’est fou, quasiment irréel. J’imagine que parfois, dans notre situation, on ne réalise pas à quel point on est chanceux. Etre ici, c’est un sentiment incroyable », avait-il ajouté.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : vainqueurs de l’Iran, les Etats-Unis retrouveront les Pays-Bas en huitièmes de finale                   Mais alors que, pour une fois, il est déjà monté plus haut que son père, l’attaquant américain a l’ambition d’aller encore plus haut aux côtés de la dynamique sélection US qui, malgré son manque d’expérience, ne s’imagine pas battue d’avance face aux Néerlandais. « Je pense que dans le football actuel, l’âge n’est qu’un chiffre. Certains des meilleurs joueurs du monde n’ont même pas 24 ans », a-t-il ainsi jugé.                « Même si nous sommes jeunes, nous ne sommes pas du tout un groupe immature. Nous sommes un groupe de gars qui savent ce qu’ils veulent. Individuellement, nous avons chacun nos expériences et quand on se retrouve, chacun apporte son propre niveau de maturité à l’équipe », a-t-il ajouté.            Cette maturité, il en a encore fait preuve après le match contre l’Iran, en rendant hommage sur Instagram à la « Team Melli ». « Ça a toujours été plus que du football pour moi et je voulais juste saluer cette équipe merveilleuse, qui a montré tant de fierté et d’amour pour son pays et son peuple. Immense respect », a-t-il écrit. Buteur et leader, le jeune Weah a de qui tenir.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/02/coupe-du-monde-de-football-timothy-weah-un-fils-de-qui-se-fait-un-prenom-avec-les-etats-unis_6152656_3212.html"},"headline":"Coupe du monde de football\u00a0: Timothy Weah, un \u00ab\u00a0fils de\u00a0\u00bb qui se fait un pr\u00e9nom avec les Etats-Unis","dateCreated":"2022-12-02T10:55:26+01:00","datePublished":"2022-12-02T10:55:26+01:00","dateModified":"2022-12-02T10:55:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Football","Liberia","Sport"],"description":"Le jeune attaquant de 22\u00a0ans a r\u00e9ussi \u00e0 marquer lors du Mondial, ce que son p\u00e8re George Weah, Ballon d\u2019or, n\u2019a jamais eu l\u2019occasion de r\u00e9ussir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/65/0/1024/512/1342/671/60/0/eef914d_1669971728643-000-32u38ju.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-18">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le président de la République conclut sa visite aux Etats-unis par une visite de La Nouvelle-Orléans, vendue aux Américains par Napoléon Bonaparte en 1803.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Emmanuel Macron           De passage à La Nouvelle-Orléans, Emmanuel Macron veut encourager la francophonie et la transition écologique      Le président de la République conclut sa visite aux Etats-unis par une visite de La Nouvelle-Orléans, vendue aux Américains par Napoléon Bonaparte en 1803.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron et Joe Biden à la Maison Blanche, le 1er décembre.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Le président de la République termine sa visite américaine du côté des bayous. Emmanuel Macron conclut, vendredi 2 décembre, sa visite d’Etat de trois jours aux Etats-Unis par un passage à La Nouvelle-Orléans, ville emblématique des liens historiques franco-américains, où il va faire la promotion de la francophonie.            Au lendemain d’une réception fastueuse à la Maison Blanche qui a scellé « l’amitié » du président français avec son homologue américain, Joe Biden, il doit passer moins de vingt-quatre heures dans la ville de Louisiane, dans le sud-est du pays. Jadis française, « New Orleans » fut vendue aux Etats-Unis par Napoléon Bonaparte en 1803.                 Le président a fait savoir qu’il annoncerait une initiative « ambitieuse » à La Nouvelle-Orléans, « terre francophone s’il en est ». Il s’agit du « fonds French for All, pour soutenir l’apprentissage du français partout où il est en jeu aux Etats-Unis, de la maternelle à l’université, spécialement auprès des publics défavorisés qui peuvent trouver dans le français un multiplicateur d’opportunités », a-t-il dit mercredi devant la communauté française à Washington.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden, amical, mais sans concession face à Emmanuel Macron                   « Résilience » après l’ouragan Katrina            Après le général de Gaulle en 1960, Emmanuel Macron a donc choisi de faire étape à La Nouvelle-Orléans. Il ne devrait pas manquer de déambuler dans les rues de « NoLa », probablement dans le Vieux Carré ou French Quarter, le très animé centre historique de cette ville, dont la population est très majoritairement afro-américaine.            « Nous avons une histoire à La Nouvelle-Orléans et des choses importantes à dire sur place qui concernent à la fois notre histoire et ce que nous voulons faire pour la suite », a dit l’Elysée. Le chef de l’Etat va donc « célébrer un patrimoine franco-américain », mais aussi « rendre hommage à la résilience d’une grande ville américaine » endeuillée par l’ouragan Katrina qui a fait plus de 1 800 morts et des milliards de dollars de dégâts en 2005.                             Lire le tchat :  Emmanuel Macron aux Etats-Unis : « L’enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pour la France et l’Europe »                   Des entretiens sont prévus avec des « entreprises engagées sur des questions d’énergie et climat », selon la présidence. La ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, et le gouverneur de Louisiane, John Bel Edwards, doivent aussi signer un accord sur la transition énergétique dans cet Etat gazier et pétrolier « extrêmement volontariste » en la matière, aux yeux de Paris.                Accompagné du réalisateur de cinéma Claude Lelouch et du danseur et chorégraphe Benjamin Millepied, Emmanuel Macron rencontrera aussi des acteurs de la vie culturelle dans cette ville, berceau du jazz, au lendemain d’un dîner de gala à la Maison Blanche animé par le pianiste virtuose Jon Batiste, issu d’une famille de musiciens de La Nouvelle-Orléans.            Jeudi, lors d’une visite débordante d’affection diplomatique, Emmanuel Macron et Joe Biden ont affiché leur unité sur l’Ukraine, manifestant leur volonté de chercher ensemble une issue à la guerre, et ont arrondi les angles sur les différends économiques qui avaient scandé la préparation de leur tête-à-tête dans le bureau Ovale, notamment le plan gouvernemental Inflation Reduction Act (IRA), accusé en Europe de privilégier les entreprises américaines au mépris de la libre concurrence.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Washington, Emmanuel Macron lance l’offensive au nom de l’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/02/en-louisiane-emmanuel-macron-veut-encourager-la-francophonie-et-la-transition-ecologique_6152655_823448.html"},"headline":"De passage \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, Emmanuel Macron veut encourager la francophonie et la transition \u00e9cologique","dateCreated":"2022-12-02T10:48:31+01:00","datePublished":"2022-12-02T10:48:31+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:31:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","Joe Biden","Emmanuel Macron","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique conclut sa visite aux Etats-unis par une visite de La\u00a0Nouvelle-Orl\u00e9ans, vendue aux Am\u00e9ricains par Napol\u00e9on Bonaparte en\u00a01803.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/b14fb0d_1669971470396-macron-washington-20221201-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/02/19-19">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les conclusions d’une commission indépendante mandatée par le Parlement jugent les faits suffisamment graves pour ouvrir la voie à une procédure de destitution de Cyril Ramaphosa.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés Michéa Jacobi, l’écrivain obsédé des abécédaires                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Afrique du Sud           Un obscur cambriolage pourrait contraindre le président sud-africain à la démission      Les conclusions d’une commission indépendante mandatée par le Parlement jugent les faits suffisamment graves pour ouvrir la voie à une procédure de destitution de Cyril Ramaphosa.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le président sud-africain Cyril Ramaphosa , le 22 juillet 2022, à Durban (Afrique du Sud).  RAJESH JANTILAL / AFP               Le président, qui a mis un terme aux tumultueuses années Zuma en Afrique du Sud pourrait-il démissionner à cause d’une histoire de dollars dérobés dans un canapé ? « Toutes les options sont sur la table », a confirmé Vincent Magwenya, le porte-parole du chef de l’Etat sud-africain, Cyril Ramaphosa, jeudi 1er décembre, au terme d’une folle journée de rumeurs. La veille, le président déjà donné vainqueur de l’élection à la présidence de l’ANC, le parti au pouvoir, qui doit se dérouler dans quinze jours, a vu son avenir politique s’assombrir brutalement avec la publication du rapport d’une commission indépendante mandatée par le Parlement ouvrant la voie à une procédure de destitution.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, une rocambolesque affaire de cambriolage met en difficulté le président Ramaphosa                 Englué dans une mystérieuse affaire de cambriolage passé sous silence dont il feint d’ignorer la gravité depuis des mois, Cyril Ramaphosa est soupçonné d’avoir violé la Constitution ainsi qu’une loi contre la corruption. Alors que les appels à la démission se multiplient, le président sud-africain a fait savoir, par la voie de son porte-parole, qu’il consultait largement au sein de son parti afin de déterminer « la meilleure des options, non pas pour lui, mais pour l’intérêt du pays ». Jeudi, la rumeur d’une démission imminente de ce réformateur élu sur la promesse d’en finir avec la corruption endémique qui a marqué le mandat de son prédécesseur, Jacob Zuma, a provoqué une baisse du cours du rand, la monnaie sud-africaine.          L’affaire, qui vient de s’accélérer, débute en juin quand Arthur Fraser, ancien chef des services de renseignement sud-africains et vieil allié de Jacob Zuma, pousse la porte d’un commissariat pour porter plainte contre le chef de l’Etat. Il accuse Cyril Ramaphosa d’avoir dissimulé le vol « d’au moins quatre millions de dollars » « cachés » dans un canapé, dans l’une de ses fermes, deux ans plus tôt. L’ancien espion assure également qu’une équipe serait clandestinement partie à la poursuite des cambrioleurs jusqu’en Namibie et que ceux-ci auraient été « kidnappés » puis payés en échange de leur silence. Il émet enfin des doutes sur la provenance des sommes dérobées.          L’histoire paraît invraisemblable jusqu’à ce que la présidence reconnaisse l’existence du cambriolage. Elle nie les accusations d’Arthur Fraser et assure que les sommes dérobées, bien en deçà du montant évoqué par l’ancien espion, proviendraient de la vente de buffles. Car Cyril Ramaphosa ne l’a jamais caché, il est un gentleman-farmer animé d’une passion pour le bétail rare, donc chère. Il assure la justice de sa coopération et refuse de commenter plus en avant une « enquête en cours ». Les mois suivants, il engrange, comme si de rien n’était, les soutiens de l’ANC à travers le pays à l’approche de la conférence qui doit renouveler la présidence du parti, du 16 au 20 décembre.        Il vous reste 50.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/02/un-obscur-cambriolage-pourrait-contraindre-le-president-sud-africain-a-la-demission_6152653_3212.html"},"headline":"Un obscur cambriolage pourrait contraindre le pr\u00e9sident sud-africain \u00e0 la d\u00e9mission","dateCreated":"2022-12-02T10:33:45+01:00","datePublished":"2022-12-02T10:33:45+01:00","dateModified":"2022-12-02T10:34:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud"],"description":"Les conclusions d\u2019une commission ind\u00e9pendante mandat\u00e9e par le Parlement jugent les faits suffisamment graves pour ouvrir la voie \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution de Cyril Ramaphosa.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/555/0/3366/1683/1342/671/60/0/5d54b6d_5902934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/02/19-20">
<filnamedate="20221202"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221202"><AAMMJJHH="2022120219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les quatre hommes soupçonnés d’avoir voulu renverser l’Etat auraient été torturés puis assassinés. Le gouvernement a ordonné une enquête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Mignonnettes, cacahuètes… Dans les chambres d’hôtel, l’adieu au minibar                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’autoroute à 110 km/h, un minimum pour le climat                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Alain Frachon éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Marcello Messori Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés La fréquentation des « Amandiers » freinée par l’affaire Sofiane Bennacer                   Livres  Article réservé aux abonnés « La Fugue Thérémine », d’Emmanuel Villin : le mystérieux savant soviétique et son drôle d’instrument de musique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pause séries : fallait-il ressusciter les « Télétubbies » ?   Audrey Fournier                     Culture « Sida : le patient zéro », sur Histoire TV : quand l’épidémie cherchait son bouc émissaire                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Judith Prigent, dénicheuse de vêtements vintage                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Pascaline Lepeltier, sommelière à la tête bien faite                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Quatre escape games à faire en famille en région parisienne                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Cut Killer : « A l’ANPE, quand je disais que j’étais DJ, on me demandait : “Disquaire à la Fnac ?” »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sao Tomé-et-Principe           « Tentative » de putsch à Sao Tomé : enquête sur des « actes inhumains » de militaires      Les quatre hommes soupçonnés d’avoir voulu renverser l’Etat auraient été torturés puis assassinés. Le gouvernement a ordonné une enquête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le gouvernement de Sao Tomé-et-Principe a ordonné, jeudi 1er décembre, une enquête sur « des actes cruels et inhumains » présumés commis par des militaires sur des hommes accusés par le premier ministre d’avoir tenté, le 25 novembre, de mener un « coup d’Etat », annonce STP-Press, l’agence de presse publique.            Le chef du gouvernement, Patrice Trovoada, avait affirmé, le 25 novembre, que quatre assaillants avaient été capturés après six heures d’échanges de tirs au quartier général de l’armée dans la capitale, Sao Tomé, ainsi que deux « commanditaires » arrêtés plus tard chez eux, dont l’ex-président de l’Assemblée nationale sortante et opposant, Delfim Nevès.            Le même jour, de nombreuses photos et vidéos, non authentifiées par l’AFP, circulaient abondamment sur les réseaux sociaux. Elles prétendaient montrer des actes de torture et des interrogatoires musclés de trois des assaillants et de l’un des « commanditaires » présumés, Arlécio Costa, opposant et ancien mercenaire, par des hommes en treillis militaires. Puis d’autres images prétendaient montrer les quatre mêmes hommes décédés.                             Lire aussi :  Sao Tomé-et-Principe : quatre morts après une tentative de coup d’Etat déjoué                   Deux jours plus tard, le chef d’état-major, Olinto Paquete, annonçait que trois des quatre assaillants avaient été tués dans une « explosion », sans plus de détails, qu’Arlécio Costa avait péri « en sautant d’un véhicule », et que 12 militaires ayant « participé » à la tentative de putsch avaient été arrêtés.                 M. Paquete a annoncé sa démission lors d’un point presse jeudi, a indiqué STP-Press. Il a mentionné notamment la diffusion d’images choquantes, et assuré ne pouvoir « accepter de telles atrocités et des actes de trahison qui portent atteinte à la patrie ». Le gouvernement a quant à lui demandé aux autorités judiciaires « d’enquêter sur des actes cruels, dégradants et inhumains perpétrés contre des individus à l’état-major des armées et dont les images ont choqué et indigné la société », écrit l’agence santoméenne, citant une note du gouvernement. Celle-ci précise que ces actes présumés ont été perpétrés « sur des individus impliqués dans la tentative de coup d’Etat et l’assaut contre l’état-major » du vendredi 25 novembre.            « Zones d’ombre »            M. Trovoada avait affirmé devant les caméras que l’armée avait déjoué une « tentative de coup d’Etat » et que quatre assaillants capturés avaient « dénoncé » MM. Nevès et Costa comme étant les « commanditaires ». Mais des Santoméens et des ONG locales multiplient, depuis, les posts sur les réseaux sociaux soulevant des « zones d’ombre » dans les faits et leur chronologie, et les commentaires acerbes ou horrifiés sur les photos et vidéos diffusées.            M. Nevès, remis en liberté sous contrôle judiciaire mardi, a dénoncé le lendemain devant la presse un « simulacre » destiné à « éliminer » physiquement des « personnalités politiques gênantes » dont il « fait partie ». Et accusé ses auteurs d’avoir tué ceux qui pouvaient les confondre, M. Costa et les trois assaillants.                             Lire aussi :  Sao Tomé-et-Principe : élections législatives risquées pour le pouvoir de centre-gauche                   Dans l’après-midi, le premier ministre a battu en brèche les accusations selon lesquelles la tentative de coup d’Etat serait une manœuvre du pouvoir : « Quel serait le but du gouvernement d’organiser un coup d’Etat contre lui-même alors que nous avons pris nos fonctions il y a quinze jours ? », a interrogé M Trovoada.                Sao Tomé-et-Principe, petit archipel très pauvre du golfe de Guinée, indépendant du Portugal depuis 1975, est considéré comme un modèle de démocratie parlementaire en Afrique, où les alternances au pouvoir se font sans heurts depuis la fin du régime du parti unique en 1991. Et malgré deux tentatives de coups d’Etat, en 2003 et 2009, dans lesquelles, déjà, Arlécio Costa avait été impliqué, arrêté et condamné, puis gracié.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 3 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’endométriose, maladie au féminin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/02/tentative-de-putsch-a-sao-tome-enquete-sur-des-actes-inhumains-de-militaires_6152650_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tentative\u00a0\u00bb de putsch \u00e0 Sao Tom\u00e9\u00a0: enqu\u00eate sur des \u00ab\u00a0actes inhumains\u00a0\u00bb de militaires","dateCreated":"2022-12-02T10:25:30+01:00","datePublished":"2022-12-02T10:25:30+01:00","dateModified":"2022-12-02T11:15:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sao Tom\u00e9-et-Principe"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","International","Sao Tom\u00e9-et-Principe"],"description":"Les quatre hommes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir voulu renverser l\u2019Etat auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s puis assassin\u00e9s. Le gouvernement a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/14/0/3292/1646/1342/671/60/0/ecf3fa1_1669972840280-capture-da-ei-cran-2022-12-02-ai-10-20-30.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sao Tom\u00e9-et-Principe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sao-tome/"}}
       

        
  
