<FILE-date="2022/12/01/19">

<article-nb="2022/12/01/19-1">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président du Conseil européen a rencontré le président chinois, jeudi. Selon le dirigeant de l’UE, l’entretien a largement porté sur le conflit ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           A Pékin, Charles Michel n’a obtenu de Xi Jinping aucune inflexion sur l’Ukraine      Le président du Conseil européen a rencontré le président chinois, jeudi. Selon le dirigeant de l’UE, l’entretien a largement porté sur le conflit ukrainien.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Charles Michel, président du Conseil européen (à gauche) avec le président chinois Xi Jinping au Grand Palais du Peuple à Pékin (Chine), le 1er décembre 2022.  EUROPEAN UNION / VIA REUTERS               Charles Michel, le président du Conseil européen, repart de Pékin les mains vides ou presque. Après avoir été reçu plus de trois heures par le président chinois Xi Jinping, jeudi 1er décembre, le dirigeant n’a obtenu qu’une concession symbolique de la part de son interlocuteur : la reprise du dialogue Chine-Union européenne (UE) sur les droits de l’homme. Celui-ci avait été interrompu par Pékin en 2021, lorsque les Européens avaient imposé des sanctions contre quelques responsables chinois, artisans de la répression des Ouïgours au Xinjiang, immédiatement suivies par des contre-sanctions chinoises, notamment contre des parlementaires européens.          Au moment où la Chine réprime discrètement mais, semble-t-il, sévèrement les participants aux manifestations du week-end dernier contre la politique zéro Covid mais aussi contre le Parti communiste, il y a peu de chances que ce dialogue ait des retombées concrètes. La Chine a précisé que celui-ci devait se tenir « sur la base de l’égalité et du respect mutuel ».          Russie et Chine alignées          Si une bonne partie de l’entretien a, selon M. Michel, porté sur l’Ukraine, le communiqué de Pékin ne suggère aucune modification de la position chinoise : Xi Jinping « a exprimé le soutien de la Chine à l’UE dans ses efforts pour intensifier la médiation et conduire la construction d’une architecture européenne de sécurité équilibrée, effective et durable ». L’architecture européenne de sécurité est le terme qu’emploient Moscou et Pékin pour désigner une Europe dans laquelle l’OTAN verrait son rôle réduit.          Mercredi 30 novembre, des avions militaires russes et chinois ont d’ailleurs entrepris des exercices militaires communs, avec pour la première fois, selon la presse chinoise, des avions chinois atterrissant en Russie, et réciproquement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le président chinois, Xi Jinping, confirme son soutien à Vladimir Poutine                 Si l’Union européenne n’avait pas grand-chose à attendre de cet échange, la Chine peut en revanche se féliciter de voir les Européens défiler les uns après les autres à Pékin. La visite de Charles Michel suit celle du chancelier allemand Olaf Scholz et précède celles, attendues en 2023, du président français Emmanuel Macron et de la cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni.          L’UE invitée à renforcer sa coopération économique          La prise de distance actuelle des Européens à l’égard de la politique économique de Washington, jugée protectionniste, n’a évidemment pas échappé aux dirigeants chinois. Xi Jinping a proposé à Charles Michel de « développer ensemble de nouveaux moteurs de croissance tels que l’économie numérique, le développement vert, la protection de l’environnement, les énergies nouvelles et l’intelligence artificielle ». La Chine et l’Union européenne « doivent rejeter ensemble le découplage » insiste Pékin.        Il vous reste 26.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/a-pekin-charles-michel-n-a-obtenu-de-xi-jiping-aucune-inflexion-sur-l-ukraine_6152563_3210.html"},"headline":"A P\u00e9kin, Charles Michel n\u2019a obtenu de Xi Jinping aucune inflexion sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-01T18:41:05+01:00","datePublished":"2022-12-01T18:41:05+01:00","dateModified":"2022-12-01T18:48:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois, jeudi. Selon le dirigeant de l\u2019UE, l\u2019entretien a largement port\u00e9 sur le conflit ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/3b4e746_1669905545305-014911.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-2">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ « Il nous faut savoir redevenir frères d’armes », a déclaré le chef de l’Etat français à Washington où il est reçu dans le cadre de sa visite d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis           Joe Biden et Emmanuel Macron affichent leur alliance à la Maison Blanche      « Il nous faut savoir redevenir frères d’armes », a déclaré le chef de l’Etat français à Washington où il est reçu dans le cadre de sa visite d’Etat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les présidents Emmanuel Macron et Joe Biden s’entretiennent dans le Bureau ovale de la Maison Blanche à Washington, le jeudi 1er décembre.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR LE MONDE                 Vingt et un coups de canon, les hymnes nationaux, une fanfare. Le tout sous un grand soleil d’hiver. Emmanuel Macron et son épouse, Brigitte, ont été reçus en grande pompe à la Maison Blanche, jeudi 1er décembre lors d’une visite d’Etat soigneusement calibrée pour afficher la bonne entente entre les deux nations. Les deux dirigeants ont réaffirmé l’alliance franco-américaine, échangeant une accolade sur les perrons de la Maison Blanche.            Pour la première visite d’Etat de son administration, le président américain a souligné la « force » et « la vitalité » « durables » des relations entre les Etats-Unis et la France, son « plus vieil allié » et « partenaire inébranlable », saluant, en français, les valeurs de « Liberté, égalité et fraternité ».                 « Les Etats-Unis ne pourraient pas demander de meilleur partenaire avec qui travailler que la France », a affirmé M. Biden lors d’une brève déclaration aux côtés du président français, en soulignant que l’alliance avec la France demeurait « essentielle » à la stabilité dans le monde, face à la « crise climatique » et à l’heure où « Vladimir Poutine » tente de « conquérir violemment l’Ukraine », et « brise la paix sur le continent européen ».                           Le président américain, Joe Biden et son épouse Jill Biden, accueillent le couple présidentiel français, Emmanuel et Brigitte Macron, à la Maison Blanche, le jeudi 1er décembre.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR LE MONDE                                  Lire aussi :  Emmanuel Macron aux Etats-Unis : « L’enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pour la France et l’Europe »                   Le président français, « honoré et ému », a lui aussi rappelé l’« histoire commune » entre les deux « nations sœurs », dans leur « combat pour la liberté ». « Il nous faut savoir redevenir frères d’armes », a déclaré Emmanuel Macron. Les deux pays « sont les alliés les plus solides car cette amitié est enracinée à travers les siècles », a poursuivi le chef d’Etat français. Il est « important » d’avoir une coordination étroite afin de remédier aux conséquences de la guerre en Ukraine « sur nos économies et nos populations », a insisté M. Macron.            Les deux dirigeants se sont entretenus ensuite dans le bureau Ovale avant une conférence de presse commune et un dîner de gala en soirée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Washington, Emmanuel Macron lance l’offensive au nom de l’Europe                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/joe-biden-et-emmanuel-macron-affichent-leur-alliance-a-la-maison-blanche_6152553_3210.html"},"headline":"Joe Biden et Emmanuel Macron affichent leur alliance \u00e0 la Maison Blanche","dateCreated":"2022-12-01T16:47:48+01:00","datePublished":"2022-12-01T16:47:48+01:00","dateModified":"2022-12-01T17:45:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Il nous faut savoir redevenir fr\u00e8res d\u2019armes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 Washington o\u00f9 il est re\u00e7u dans le cadre de sa visite d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/f1cdc73_1669912660067-unnamed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-3">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien a précisé que « des prisonniers qui se trouvaient à Olenivka », une prison contrôlée par la Russie dans l’est de l’Ukraine, avaient été également libérés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  A Kiev, le 1er décembre 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Dans la région de Kherson, une personne est morte et deux sont blessées. La ville de Kherson, fortement bombardée, est privée d’électricité, a aussi précisé le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.Plusieurs morts et blessés ont par ailleurs été répertoriés par les administrations militaires régionales pour la journée de mercredi : trois personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une a été blessée dans l’oblast de Zaporijia ; une est morte dans l’oblast de Soumy, a précisé le chef adjoint du cabinet de la présidence, jeudi sur Telegram.Presque la moitié du réseau électrique ukrainien était toujours en panne jeudi, une semaine après les derniers bombardements russes sur les infrastructures énergétiques du pays, a annoncé l’opérateur privé DTEK.Un échange de prisonniers entre la Russie et l’Ukraine a eu lieu. « Cinquante soldats ukrainiens ont été libérés », a précisé Andriy Yermak, le chef de cabinet de la présidence ukrainienne, jeudi sur Telegram.La Commission européenne a proposé mercredi de travailler à la création d’un tribunal spécial pour juger les « crimes de la Russie » en Ukraine et à des solutions pour mobiliser les avoirs russes gelés afin de reconstruire le pays. Le Kremlin a répondu jeudi que la création d’un tel tribunal n’aurait « aucune légitimité ».La Russie a accusé jeudi Berlin de chercher à la « diaboliser » après que les députés allemands ont voté une résolution qualifiant de « génocide » l’Holodomor, la famine orchestrée par Staline qui a fait environ 3,5 millions de morts en Ukraine en 1932 et 1933.Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les « principaux problèmes » sont les régions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crimée, et la frontière d’Etat. Le président ukrainien a annoncé mercredi en soirée que son pays préparait une « réponse encore plus puissante que maintenant » aux « intentions » des « occupants ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Près de Kherson, jeu du chat et de la souris sur la rive gauche du Dniepr         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-01T17:34:30+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T05:34:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont été libérés depuis le début de la guerre, annonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7047/4891/1342/931/3/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-01T17:34:30+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T05:34:30+00:00"
  Les \u00e9quipes \u00ab\u00a0ont r\u00e9par\u00e9 sans rel\u00e2che les lignes \u00e9lectriques de Kherson apr\u00e8s le bombardement ennemi du matin, [et] 65 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la ville est r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianuchevytch, chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kherson, sur Telegram jeudi soir.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e de mercredi, il avait d\u00e9clar\u00e9 que Kherson \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de lourds bombardements russes. \u00ab\u00a0La tension dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques a disparu\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans la soir\u00e9e,  ajoutant que la compagnie d\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0travaillait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant \u00e9lectrique est en cours de r\u00e9tablissement \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-12-01T17:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#767118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:01+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et d\u2019autres hauts responsables de l\u2019Union europ\u00e9enne ainsi que d\u2019ailleurs ont fait \u00ab\u00a0un pas de plus\u00a0\u00bb lors de leur r\u00e9union en Pologne vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.                    Des discussions ont eu lieu jeudi lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le \u00e0 la r\u00e9union annuelle de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) qui se tient \u00e0 Lodz. Le rassemblement se poursuit vendredi. La Pologne, qui pr\u00e9side l\u2019OSCE en\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0tous les outils disponibles\u00a0\u00bb devraient \u00eatre exploit\u00e9s pour attirer en particulier l\u2019attention sur l\u2019impact de la guerre de la Russie en Ukraine sur les enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pas de plus\u00a0\u00bb vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le crime d\u2019agression de la...","dateModified":"2022-12-01T17:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#766964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:55+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky apr\u00e8s la tenue d\u2019un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne nous arr\u00eaterons pas tant que nous ne [les] aurons pas tous r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9change d\u2019aujourd\u2019hui, ce sont d\u00e9j\u00e0\u00a01 319 h\u00e9ros qui sont rentr\u00e9s chez eux\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram. Selon son chef de cabinet Andriy Yermak, \u00ab\u00a0cinquante d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb jeudi, dont des \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs de Marioupol et d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, l\u2019aci\u00e9rie de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine pilonn\u00e9e au printemps par l\u2019arm\u00e9e russe avant de tomber.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s. Ce centre p\u00e9nitentiaire avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 fin juillet, ce qui avait caus\u00e9 la mort de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens. Kiev et Moscou s\u2019\u00e9taient rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la frappe.          La Russie et l\u2019Ukraine ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de multiples \u00e9changes de prisonniers depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier. Mais les deux camps se sont plusieurs fois aussi mutuellement accus\u00e9s d\u2019infliger de mauvais traitements aux d\u00e9tenus. Dans un rapport publi\u00e9 mi-novembre, l\u2019ONU avait affirm\u00e9 que les prisonniers de guerre ukrainiens \u00e9taient tortur\u00e9s de mani\u00e8re \u00ab\u00a0assez syst\u00e9matique\u00a0\u00bb par les forces russes et que des t\u00e9moignages faisaient \u00e9galement \u00e9tat de cas de mauvais traitements du c\u00f4t\u00e9 ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, annonce Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-12-01T17:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#766526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:39+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e survenue mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en Espagne, d\u2019autres lettres \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb ont donc \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et d\u00e9truites.          La premi\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse (Nord-Est), qui fabrique notamment des lance-grenades, dont le gouvernement espagnol a envoy\u00e9 plusieurs exemplaires \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. La deuxi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la base a\u00e9rienne militaire de\u00a0Torrejon de Ardoz, proche de Madrid, qui est notamment utilis\u00e9e pour les d\u00e9placements des membres du gouvernement espagnol.          Jeudi, une troisi\u00e8me lettre aux \u00ab\u00a0caract\u00e9ristiques similaires\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade des Etats-Unis, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Une autre lettre pi\u00e9g\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.             Lire aussi :   Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne, dont une adress\u00e9e au premier ministre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne ces derniers jours, dont une adress\u00e9e au premier ministre ","dateModified":"2022-12-01T16:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:39:51+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et la premi\u00e8re dame, Jill Biden, accueillent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son \u00e9pouse Brigitte Macron, \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 Washington, le 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. JIM WATSON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en visite d\u2019Etat \u00e0 Washington, a confirm\u00e9 jeudi qu\u2019il s\u2019entretiendrait dans les prochains jours avec son homologue russe, Vladimir Poutine, sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine ABC. \u00ab\u00a0Je voulais d\u2019abord faire la visite d\u2019Etat et avoir une discussion pouss\u00e9e avec le pr\u00e9sident [Joe] Biden et nos \u00e9quipes ensemble\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019Etat.          Parmi les nombreux sujets \u00e9voqu\u00e9s lors de cette visite qui a d\u00e9but\u00e9 mercredi, Joe Biden et Emmanuel Macron voudront certainement afficher leur entente sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 jeudi \u00e0 \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 ce conflit et a soulign\u00e9\u00a0:           Une paix juste n\u2019est pas une paix qui sera impos\u00e9e aux Ukrainiens. Une paix juste n\u2019est pas une paix qui ne serait pas accept\u00e9e \u00e0 moyen ou long terme par l\u2019une des deux parties. [Vladimir Poutine]\u00a0a fait une erreur.\u00a0Est-il impossible de revenir \u00e0 la table des discussions et n\u00e9gocier quelque chose\u00a0? Je pense que c\u2019est toujours possible.           Lors d\u2019une d\u00e9claration conjointe avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, M.\u00a0Macron a par ailleurs estim\u00e9 que la France et les Etats-Unis devaient \u00ab\u00a0redevenir fr\u00e8res d\u2019armes\u00a0\u00bb, face \u00e0 la guerre en Ukraine et aux \u00ab\u00a0crises multiples\u00a0\u00bb dans le monde.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/004cdf9_5893841-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme qu\u2019il parlera dans les prochains jours avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-01T16:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:25:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs immeubles et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par des bombardements dans la ville de Nikopol. \u00ab\u00a0Un appartement dans un immeuble a pris feu. Son propri\u00e9taire, un homme de 56\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, jeudi sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Nikopol bombard\u00e9e, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk","dateModified":"2022-12-01T14:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:11:13+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a confirm\u00e9, jeudi sur Telegram, que l\u2019\u00e9change de prisonniers avait eu lieu entre Kiev et Moscou. \u00ab\u00a0Cinquante\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Andriy Yermak.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers a eu lieu entre Kiev et Moscou","dateModified":"2022-12-01T15:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:55:04+00:00","articleBody":"     N\u00e9 \u00e0 Lviv en\u00a01975, Andrij Melnyk fut ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne de janvier\u00a02015 \u00e0 octobre\u00a02022. A ce poste, il s\u2019est forg\u00e9 une r\u00e9putation de diplomate iconoclaste, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 admonester le gouvernement allemand dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. D\u00e9sormais \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, le 18\u00a0novembre, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: sur les livraisons d\u2019armes, Berlin \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrij Melnyk, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, juge la politique allemande envers Kiev","dateModified":"2022-12-01T15:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:40:34+00:00","articleBody":"     Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de mercredi\u00a0: trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0; une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans l\u2019oblast de Zaporijia\u00a0; une personne est morte dans l\u2019oblast de Soumy\u00a0; une personne est morte et deux\u00a0ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Kherson, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, jeudi sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, mercredi, par les administrations militaires r\u00e9giona...","dateModified":"2022-12-01T13:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:24:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 jeudi les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles, \u00e0 la suite des bombardements massifs qui ont caus\u00e9 de lourds dommages aux infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine. En marge d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, \u00e0 Lodz, en Pologne, Dmytro Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Josep Borrell [le chef de la diplomatie europ\u00e9enne] et moi sommes d\u2019accord\u00a0: une guerre totale [de la Russie] contre l\u2019Ukraine signifie un soutien total \u00e0 l\u2019Ukraine. J\u2019ai remerci\u00e9 l\u2019UE [Union europ\u00e9enne] pour son aide continue en mati\u00e8re de d\u00e9fense et soulign\u00e9 que les prochaines sanctions de l\u2019UE devraient inclure (\u2026) l\u2019industrie russe de production de missiles\u00a0: il faut mettre un terme\u00a0[\u00e0 cette production].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev appelle les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles","dateModified":"2022-12-01T13:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:56:55+00:00","articleBody":"     Un autre \u00e9change de prisonniers aura lieu jeudi entre la Russie et l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cinquante prisonniers de guerre\u00a0\u00bb seront remis de chaque c\u00f4t\u00e9 lors de l\u2019\u00e9change entre les deux\u00a0parties, a annonc\u00e9, jeudi sur Telegram, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident install\u00e9 par la Russie de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre \u00e9change de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine est pr\u00e9vu","dateModified":"2022-12-01T11:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:48:15+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 jeudi Berlin de chercher \u00e0 la \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb apr\u00e8s que les d\u00e9put\u00e9s allemands ont vot\u00e9 une r\u00e9solution qualifiant de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb l\u2019Holodomor, la famine orchestr\u00e9e par Staline qui a fait environ 3,5\u00a0millions de morts en Ukraine en\u00a01932 et\u00a01933.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a, par ailleurs, accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0chercher \u00e0 r\u00e9\u00e9crire sa propre histoire et d\u2019oublier de se repentir pour les atrocit\u00e9s commises pendant la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, une allusion \u00e0 l\u2019extermination des juifs sous le IIIe\u00a0Reich. Le Bundestag \u00ab\u00a0devrait avoir honte de ces d\u00e9cisions immorales qui redonnent vie \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie fasciste de la haine raciale et de la discrimination\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement les pays occidentaux de \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019Allemagne reconna\u00eet l\u2019Holodomor comme un g\u00e9nocide                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin de \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb la Russie","dateModified":"2022-12-01T12:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:35:30+00:00","articleBody":"     Le montant des avoirs russes gel\u00e9s en Suisse \u00e0 la suite des sanctions prises contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9levait \u00e0 7,5\u00a0milliards de francs suisses (7,6\u00a0milliards d\u2019euros) au 25\u00a0novembre, a fait savoir jeudi le secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie (SECO). C\u2019est presque un milliard de francs suisses de plus que le montant qui avait \u00e9t\u00e9 rendu public par le SECO en juillet. Aux 7,5\u00a0milliards s\u2019ajoutent quinze\u00a0biens immobiliers dans six\u00a0cantons suisses, a pr\u00e9cis\u00e9 le SECO, sans donner d\u2019autres pr\u00e9cisions sur la nature de ces biens.          Erwin Bollinger, qui est responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au secr\u00e9tariat d\u2019Etat, a n\u00e9anmoins expliqu\u00e9 que le montant \u00ab\u00a0ne refl\u00e8te pas l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions\u00a0\u00bb, lors d\u2019un point de presse. En effet, les autorit\u00e9s suisses sont parfois amen\u00e9es \u00e0 bloquer des fonds \u00e0 titre pr\u00e9ventif, le temps de faire les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires et d\u2019\u00e9valuer s\u2019ils tombent sous le coup des nombreuses sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie depuis son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Si les fonds s\u2019av\u00e8rent exempts des sanctions, apr\u00e8s un examen qui peut s\u2019av\u00e9rer compliqu\u00e9 et chronophage, ils sont alors d\u00e9bloqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7,5\u00a0milliards d\u2019avoirs russes gel\u00e9s en Suisse","dateModified":"2022-12-01T12:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:07:37+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal pour juger les actions de Moscou en Ukraine, notamment de possibles crimes de guerre, n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, Bruxelles s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 la veille favorable \u00e0 un tel projet. \u00ab\u00a0En ce qui concerne ces tentatives de cr\u00e9er des tribunaux, (\u2026) nous ne les accepterons pas et nous les condamnerons\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Il a aussi affirm\u00e9 que les enqu\u00eateurs russes menaient un travail \u00ab\u00a0minutieux\u00a0\u00bb pour documenter en Ukraine \u00ab\u00a0tous les crimes du r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tribunal traitant de l\u2019intervention russe en Ukraine n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le...","dateModified":"2022-12-01T11:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:03:50+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLa Russie a t elle d\u00e9finie de fa\u00e7on officielle les fronti\u00e8res des territoires annex\u00e9es ?    Jean         Bonjour Jean,          Je vous invite \u00e0 aller sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui propose une carte du monde \u00e0 son avantage. Le territoire de la Russie, Russian Federation sur cette carte en anglais, y inclut la Crim\u00e9e et les nouveaux territoires revendiqu\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but...","dateModified":"2022-12-01T11:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:02:50+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il allait \u00e9tudier, avec ses partenaires de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), \u00ab\u00a0toutes les possibilit\u00e9s l\u00e9gales\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 contraindre la Russie \u00e0 payer pour la destruction de l\u2019Ukraine. Lors de la r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OSCE qui se tient \u00e0 Lodz, en Pologne, M.\u00a0Borrell a expliqu\u00e9\u00a0:           Nous avons saisi pr\u00e8s de 20\u00a0milliards d\u2019euros aupr\u00e8s d\u2019oligarques et de personnes soutenant la Russie, et nous contr\u00f4lons environ 300\u00a0milliards de ressources financi\u00e8res de la banque centrale russe. Cet argent doit \u00eatre utilis\u00e9 pour la reconstruction de l\u2019Ukraine.           Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne a fermement d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, rappelant qu\u2019elle constituait une violation du droit international et des principes de l\u2019OSCE. M.\u00a0Borrell a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Europe et le monde avaient \u00ab\u00a0besoin d\u2019un nouvel ordre de s\u00e9curit\u00e9 en Europe apr\u00e8s que la Russie eut compl\u00e8tement bris\u00e9 celui que nous avions\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement annonc\u00e9 une proposition \u00ab\u00a0visant \u00e0 soutenir la Cour p\u00e9nale internationale pour les crimes de guerre\u00a0\u00bb russes en Ukraine, une id\u00e9e qui \u00ab\u00a0doit \u00eatre discut\u00e9e et approuv\u00e9e d\u2019abord par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et ensuite par les Nations unies\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie doit payer pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, estime Josep Borrell","dateModified":"2022-12-01T11:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:53:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi les propos du pape Fran\u00e7ois, apr\u00e8s que ce dernier a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0cruels\u00a0\u00bb les soldats russes issus de certaines minorit\u00e9s ethniques et combattant en Ukraine. Il a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse\u00a0:           Le pape Fran\u00e7ois a fait il y a peu des d\u00e9clarations pas du tout compr\u00e9hensibles, absolument pas chr\u00e9tiennes, d\u00e9signant deux peuples de Russie, pour dire qu\u2019on doit s\u2019attendre de leur part \u00e0 des atrocit\u00e9s lors de combats militaires. \u00c7a n\u2019aide pas l\u2019autorit\u00e9 du Saint-Si\u00e8ge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce les propos \u00ab\u00a0pas chr\u00e9tiens\u00a0\u00bb du pape sur les minorit\u00e9s ethniques en Russie","dateModified":"2022-12-01T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:48:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la compagnie d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Etat Energoatom, Petro Kotine, a annonc\u00e9 sur Telegram avoir limog\u00e9 jeudi l\u2019ing\u00e9nieur en chef adjoint de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, l\u2019accusant de collaboration avec les forces de Moscou et de trahison.          La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e un jour apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 que l\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait accept\u00e9 de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s\u2019est appropri\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma d\u00e9cision. A mon avis, c\u2019est la seule d\u00e9cision possible et correcte\u00a0: accepter la proposition (\u2026)\u00a0de diriger la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Iouri Tchernitchouk dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le compte Telegram de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine limoge l\u2019ing\u00e9nieur de Zaporijia accus\u00e9 de collaboration","dateModified":"2022-12-01T10:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:45:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s espagnoles ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er d\u00e9cembre qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e, semblable \u00e0 celle ayant explos\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid, avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre Pedro Sanchez. Ce courrier, envoy\u00e9 par la poste,\u00a0\u00ab\u00a0et son contenu sont similaires \u00e0 ceux re\u00e7us mercredi par l\u2019ambassade d\u2019Ukraine et par le si\u00e8ge de l\u2019entreprise Instalaza \u00e0 Saragosse, et \u00e0 un quatri\u00e8me intercept\u00e9 jeudi dans la nuit sur la base a\u00e9rienne de Torrej\u00f3n de Ardoz\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.          Mercredi, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassadeur, amenant Kiev \u00e0 ordonner un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 dans toutes ses repr\u00e9sentations diplomatiques.          Depuis cette explosion, deux autres lettres\u00a0\u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb\u00a0ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et neutralis\u00e9es. Une premi\u00e8re mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse. Celle-ci fabrique notamment des lance-grenades, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par le gouvernement espagnol peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.          Et une deuxi\u00e8me dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi dans l\u2019importante base militaire de Torrej\u00f3n de Ardoz, situ\u00e9e non loin de Madrid, qui est utilis\u00e9e notamment pour les d\u00e9placements en avion officiel des membres du gouvernement. La justice espagnole a annonc\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire portant sur des faits pr\u00e9sum\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es intercept\u00e9es en Espagne","dateModified":"2022-12-01T11:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:23:14+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien restait jeudi en panne, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK. \u00ab\u00a0La Russie a d\u00e9truit 40\u00a0% du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien avec des attaques (\u2026). Des dizaines de travailleurs de l\u2019\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019entreprise dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs-\u00e9lectriciens font tout ce qui est possible et impossible pour stabiliser la situation concernant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 DTEK, affirmant que ses \u00e9quipes techniques travaillaient \u00ab\u00a0de jour comme de nuit\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer rapidement ces infrastructures. L\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 a aussi dit \u00ab\u00a0tout faire pour qu\u2019il y ait de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans chaque maison de Kiev au moins une ou deux fois\u00a0\u00bb par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40\u00a0% du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien toujours en panne, selon l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK","dateModified":"2022-12-01T13:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:07:20+00:00","articleBody":"     A la suite des bombardements russes, \u00ab\u00a0une\u00a0personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux\u00a0autres habitants de la r\u00e9gion de Kherson ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 des degr\u00e9s divers de gravit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast. \u00ab\u00a0Des immeubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb dans les quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson, a aussi pr\u00e9cis\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne est morte et deux bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-12-01T12:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:58:26+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019intenses bombardements russes, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, jeudi sur Telegram. Apr\u00e8s des semaines sans eau courante ni \u00e9lectricit\u00e9, le courant avait \u00e9t\u00e9 partiellement r\u00e9tabli la semaine derni\u00e8re dans cette ville rest\u00e9e pendant neuf mois sous occupation russe. Une partie de la ville est d\u00e9sormais soumise \u00e0 des bombardements r\u00e9guliers de l\u2019arm\u00e9e russe, qui s\u2019est repli\u00e9e sur la rive du fleuve Dniepr faisant face \u00e0 Kherson.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des hommes observent le lieu d\u2019un bombardement russe survenu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel de Kherson, en Ukraine. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/35cd35c_1669889393071-csharrock-kherson-bombardementshd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-12-01T10:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:45:17+00:00","articleBody":"           Des membres d'une unit\u00e9 de contre-espionnage de l'arm\u00e9e ukrainienne contr\u00f4lent un drone lors d'une operation de surveillance le long de la rivi\u00e8re Dnipro afin de surveiller les mouvements des forces russes situ\u00e9es sur l'autre rive. Kherson, en Ukraine, le 28 novembre. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR LE MONDE           Au niveau de la ville de Kherson, le large fleuve se divise en de multiples bras formant un delta semi-mar\u00e9cageux. D\u2019une ligne de front nette en amont, le Dniepr devient poreux et plus difficile \u00e0 contr\u00f4ler. S\u2019il peut geler dans le nord du pays, ce n\u2019est pas le cas \u00e0 Kherson, o\u00f9 le climat plus temp\u00e9r\u00e9 conna\u00eet tr\u00e8s rarement des p\u00e9riodes de gel assez longues pour figer son cours.          \u00ab\u00a0Nous avons appris qu\u2019un groupe de trente snipers russes vient d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Ils sont bien entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s. Ils op\u00e8rent sur la berge, ce qui rend tr\u00e8s dangereuse une bande de 2 kilom\u00e8tres en face d\u2019eux. Il y a deux jours, nous avons perdu un pilote de drone, abattu par un sniper russe \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres de distance\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Valeriy Borovyk, 50\u00a0ans, membre du contre-espionnage militaire ukrainien.          \u00ab\u00a0En th\u00e9orie, le fleuve constitue la ligne de front, mais il y a cette zone grise au milieu, o\u00f9 circulent \u00e0 la fois des civils et des groupes de reconnaissance des deux c\u00f4t\u00e9s. Bien s\u00fbr, les uns comme les autres se d\u00e9guisent en civils pour effectuer des missions de reconnaissance\u00a0\u00bb, explique cet homme d\u2019allure sportive, qui, dans le civil, dirige une soci\u00e9t\u00e9 fabriquant des drones de combat.          Le probl\u00e8me de logistique existe dans les deux sens, temp\u00e8re un officier ukrainien qui pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme\u00a0: \u00ab\u00a0Pilonner leurs positions sur l\u2019autre berge est facile, mener des raids nocturnes avec des petites embarcations, nous le faisons aussi. C\u2019est pourquoi les Russes ont fortifi\u00e9 plusieurs lignes de d\u00e9fense en \u00e9chelons loin du Dniepr. En revanche, il est trop risqu\u00e9 de lancer une op\u00e9ration amphibie avec du mat\u00e9riel lourd, qui serait imm\u00e9diatement pilonn\u00e9.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/d31cfde_1669888640141-f8a4e79-1669826355414-csharrock-kherson-rivierednipro-17.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr ","dateModified":"2022-12-01T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:36:00+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a lanc\u00e9 jeudi un appel de fonds record pour 2023 face aux besoins humanitaires qui s\u2019envolent \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, port\u00e9s par le conflit en Ukraine et les effets du changement climatique, tels que les risques de famine en Afrique. Les agences humanitaires des Nations unies auront besoin de 51,5\u00a0milliards de dollars (49,4\u00a0milliards d\u2019euros) l\u2019an prochain, un chiffre en hausse de 25\u00a0%.          \u00ab\u00a0L\u2019ann\u00e9e prochaine sera donc [celle du] plus vaste programme humanitaire\u00a0\u00bb jamais lanc\u00e9 au niveau mondial, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux affaires humanitaires de l\u2019ONU, Martin Griffiths, dans un communiqu\u00e9. Au total, 339\u00a0millions de personnes dans le monde devraient avoir besoin d\u2019une aide d\u2019urgence l\u2019an prochain, contre 274\u00a0millions en\u00a02022.          \u00ab\u00a0Des s\u00e9cheresses et des inondations meurtri\u00e8res font des ravages (\u2026) du Pakistan \u00e0 la Corne de l\u2019Afrique. La guerre en Ukraine a transform\u00e9 une partie de l\u2019Europe en champ de bataille. Plus de 100\u00a0millions de personnes sont d\u00e9plac\u00e9es dans le monde. Et tout cela en plus de la d\u00e9vastation que la pand\u00e9mie a entra\u00een\u00e9e chez les plus pauvres dans le monde\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Griffiths, qui s\u2019attend \u00e0 ce que 2023 soit semblable \u00e0 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU lance un appel record pour l\u2019aide humanitaire","dateModified":"2022-12-01T09:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:28:08+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a0les Russes ont bless\u00e9 [mercredi] trois\u00a0civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans la direction de Volnovakha, les Russes ont tir\u00e9 sur Vouhledar. Au moins six\u00a0maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, sans faire de victime\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 Pavlo Kyrylenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs ont fait trois bless\u00e9s \u00e0 Bakhmout, selon le chef de l\u2019administration militaire de Donetsk","dateModified":"2022-12-01T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:56:34+00:00","articleBody":"     Selon notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Emmanuel Grynszpan, Kherson est fortement bombard\u00e9e jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement confirm\u00e9 que les forces russes avaient tent\u00e9 d\u2019avancer dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entra\u00eenant des tirs de chars, de mortiers et d\u2019artillerie sur Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a02\u00a0frappes de missiles [avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es] sur des cibles civiles dans la localit\u00e9 de Komychouvakha, r\u00e9gion de Zaporijia, 41\u00a0frappes a\u00e9riennes et 28\u00a0bombardements de lance-roquettes sur les positions de nos troupes et des zones peupl\u00e9es, y compris la ville de Kherson\u00a0\u00bb.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre, des habitants de Kherson constatent les d\u00e9gats des bombardements russes qui ont eu lieu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/478dbcf_1669887656386-csharrock-kherson-bombardements-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson fortement bombard\u00e9e ce jeudi","dateModified":"2022-12-01T10:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:47:09+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine a accord\u00e9 un contrat de 1,2\u00a0milliard de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Raytheon Technologies Corporation pour la fabrication de six syst\u00e8mes de missiles sol-air\u00a0Nasams (National Advanced Surface-to-Air Missile System) \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Les Etats-Unis ont ainsi approuv\u00e9 l\u2019envoi de huit Nasams \u00e0 Kiev au total, dont deux ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s en novembre.          Ces six Nasams suppl\u00e9mentaires font partie du cinqui\u00e8me paquet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, annonc\u00e9 pour un montant de 2,98\u00a0milliards de dollars le 24\u00a0ao\u00fbt. Ces livraisons sont effectu\u00e9es directement par les industriels, \u00e0 travers le dispositif Ukraine Security Assistance Initiative (USAI), ce qui permet aux Am\u00e9ricains de ne pas ponctionner les \u00e9quipements dans les stocks de leur arm\u00e9e.          Selon le Pentagone, les Nasams d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s sur le terrain en Ukraine affichent un taux de r\u00e9ussite de 100\u00a0% pour l\u2019interception des missiles russes. Au total, les Etats-Unis ont engag\u00e9 plus de 19\u00a0milliards de dollars dans l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis approuvent l\u2019envoi en Ukraine de six syst\u00e8mes de missiles sol-air Nasams suppl\u00e9mentaire...","dateModified":"2022-12-01T09:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:24:10+00:00","articleBody":"     Des paroles mena\u00e7antes en langue russe et l\u2019image d\u2019une grosse masse m\u00e9tallique tenue par un bourreau\u00a0: sur TikTok, des dizaines de vid\u00e9os haineuses de ce type circulent, faisant l\u2019apologie du Groupe Wagner, une milice russe pr\u00e9sente\u00a0sur le front ukrainien\u00a0et contr\u00f4l\u00e9e par Evgueni\u00a0Prigojine, un proche de Vladimir Poutine.          Ces contenus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par NewsGuard, une entreprise am\u00e9ricaine surveillant la propagation de la d\u00e9sinformation sur Internet, qui explique comment elle a proc\u00e9d\u00e9\u00a0dans un rapport publi\u00e9 aujourd\u2019hui.             Lire aussi :   Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-12-01T05:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:10:00+00:00","articleBody":"     Dans son allocution de soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sur le front des combats se situaient dans les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, en Crim\u00e9e, et \u00e0 la fronti\u00e8re d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Nous analysons les intentions des occupants et pr\u00e9parons une r\u00e9ponse \u2013 une r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous avons examin\u00e9 la question de l\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e et de la fourniture de nouveaux \u00e9quipements et munitions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky annonce pr\u00e9parer une r\u00e9ponse militaire","dateModified":"2022-12-01T05:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:02:59+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi de travailler \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine et \u00e0 des solutions pour mobiliser les avoirs russes gel\u00e9s afin de reconstruire le pays. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement ce que nous proposions depuis longtemps\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak.          Sur le terrain des op\u00e9rations militaires, les Russes ont revendiqu\u00e9 mercredi la prise de trois villages pr\u00e8s de Bakhmout. Les forces de Moscou maintiennent la pression en vue de tenter de s\u2019emparer de cette ville de l\u2019oblast de Donetsk (Est) qui comptait 70\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre et qui est aujourd\u2019hui en grande partie d\u00e9truite.          La ville de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e ainsi que les villes environnantes continuent d\u2019\u00eatre bombard\u00e9es, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la ville.\u00a0Les forces russes visaient particuli\u00e8rement la ville de Naftohavan pour \u00ab\u00a0frapper les lignes \u00e9lectriques et la station de distribution de gaz\u00a0\u00bb, affirme-t-elle. Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9 mercredi que Kherson \u00e9tait aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%.          Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sont les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crim\u00e9e, et la fronti\u00e8re d\u2019Etat. Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 mercredi en soir\u00e9e que son pays pr\u00e9parait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0intentions\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb.          A Paris, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a affirm\u00e9 mercredi son \u00ab\u00a0soutien le plus total\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev et condamn\u00e9 \u00ab\u00a0le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie envers l\u2019Ukraine, dans une r\u00e9solution adopt\u00e9e \u00e0 une forte majorit\u00e9.          Volodymyr Zelensky a chiffr\u00e9 \u00e0 six millions le nombre d\u2019abonn\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine, en soir\u00e9e mercredi, notamment \u00e0 Kiev et dans plusieurs r\u00e9gions du pays.          Plus de 20\u00a0000\u00a0civils et plus de 100\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-01T05:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:00:34+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui y sont li\u00e9s.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-01T05:00:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7047/4891/1342/931/3/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-4">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les attaques djihadistes, notamment dans le nord et l’est du pays, ont obligé plus de 2 millions de personnes à fuir et tué des milliers d’autres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso           Le Burkina demande à la France « des armes et des munitions » pour les supplétifs de l’armée      Les attaques djihadistes, notamment dans le nord et l’est du pays, ont obligé plus de 2 millions de personnes à fuir et tué des milliers d’autres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le premier ministre burkinabé, Apollinaire Kiélem de Tembela, a demandé à la France « des armes et des munitions » pour les supplétifs de l’armée qui l’aident dans sa lutte contre les djihadistes, selon un article de son service de communication.            Lors d’une rencontre mardi avec Luc Hallade, ambassadeur de France au Burkina Faso, le premier ministre a « souligné que les efforts des partenaires doivent se focaliser sur les aspirations profondes du peuple burkinabé, un peuple engagé à se défendre pour la liberté, contre la barbarie et le terrorisme », indique cet article consulté, jeudi 1er décembre, par l’AFP.            « C’est en cela que se justifie le lancement de l’opération de recrutement de 50 000 volontaires pour la défense de la patrie (VDP) », les supplétifs de l’armée, a-t-il expliqué, ajoutant : « La France pourrait aider cette résistance populaire en fournissant des armes et des munitions et en prenant également en compte la prise en charge financière des braves combattants. »                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, un million d’élèves privés d’école à cause des attaques djihadistes                   Aux « inquiétudes » exprimées par M. Hallade « quant à l’impossibilité pour les ONG françaises installées au Burkina Faso de se déplacer sur le terrain pour leurs activités », M. Kyelem de Tembela a répondu : « C’est la raison pour laquelle vous devez nous aider à avoir le matériel nécessaire pour venir à bout du terrorisme. » « Les Burkinabés cherchent une bouée de sauvetage pour leur pays et si cette bouée de sauvetage doit provenir d’un pays autre que la France, pourquoi pas ? », a-t-il ajouté.                 Le premier ministre burkinabé a également affirmé lors de cette rencontre que « cela fait six ans que le Burkina Faso est acculé et ça n’émeut personne ». Il a estimé que la France « a fait montre d’une sollicitude différente quand il s’est agi de venir en aide à l’Ukraine dans le récent conflit qui l’oppose à la Russie ».            « Doléance sur la table »            A l’issue de sa rencontre avec M. Kyélem de Tembela, Luc Hallade avait estimé que tout le monde avait « intérêt » à ce que le Burkina, en proie à la violence djihadiste, « reste debout ». Cette demande d’aide aux VDP « est faite de manière répétée, que ce soit par lui [le premier ministre] ou par d’autres autorités » et « c’est une doléance qui reste sur la table », selon une source diplomatique française.            « Mais la question qui se pose pour nous, c’est : si vous avez besoin d’aide dans la lutte contre le terrorisme, pourquoi ne faites-vous pas appel aux forces spéciales (françaises) qui sont basées à Kamboinsin [près de Ouagadougou] et qui sont disponibles pour intervenir ? La seule condition de l’intervention, c’est que vous nous sollicitiez », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Dans le nord du Burkina Faso, la bataille quotidienne des femmes pour quelques litres d’eau                   Selon cette source, « on accuse la France de ne pas aider, mais quand il y a un outil qui est immédiatement disponible et a priori efficace pour une intervention » auquel « on ne fait pas appel, c’est très complexe ».                Les VDP paient un lourd tribut dans les attaques djihadistes de groupes liés à Al-Qaida et à l’Etat islamique qui frappent régulièrement le Burkina Faso, notamment dans nord et l’est.            Depuis 2015, civils et militaires burkinabés sont régulièrement endeuillés par des attaques djihadistes de plus en plus fréquentes, qui ont fait des milliers de morts et contraint quelque 2 millions de personnes à fuir leurs foyers.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/01/le-burkina-demande-a-la-france-des-armes-et-des-munitions-pour-les-suppletifs-de-l-armee_6152547_3212.html"},"headline":"Le Burkina demande \u00e0 la France \u00ab\u00a0des armes et des munitions\u00a0\u00bb pour les suppl\u00e9tifs de l\u2019arm\u00e9e","dateCreated":"2022-12-01T16:07:06+01:00","datePublished":"2022-12-01T16:07:06+01:00","dateModified":"2022-12-01T16:07:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["Burkina Faso","Al-Qaida","\u00c9tat islamique","Le Monde Afrique","International","Sahel","Politique"],"description":"Les attaques djihadistes, notamment dans le nord et l\u2019est du pays, ont oblig\u00e9 plus de 2\u00a0millions de personnes \u00e0 fuir et tu\u00e9 des milliers d\u2019autres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/9d0f3d5_1669907071823-000-32rq3pu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-5">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Alors que Benyamin Nétanyahou finalise la composition d’un gouvernement plus marqué à droite que jamais, les militants de gauche s’inquiètent de voir leur pays leur échapper.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Israël           La gauche israélienne en voie de disparition      Alors que Benyamin Nétanyahou finalise la composition d’un gouvernement plus marqué à droite que jamais, les militants de gauche s’inquiètent de voir leur pays leur échapper.          Par Intérim         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cheffe du Parti travailliste israélien (HaAvoda), Merav Michaeli, lors de la préélection de son parti à Hod HaSharon, près de Tel-Aviv (Israël), le 14 mars 2021.  JACK GUEZ / AFP               La gauche israélienne est traumatisée. Dans les salons des villages côtiers, dans les appartements branchés de Tel-Aviv, certains se préparent même à la grande migration. Retour à Berlin pour l’un, un rêve d’écovillage au Portugal pour l’autre. « Tu m’emmènes avec toi à Paris ? », lance Chezi Cohen. Son rire est un peu jaune. Pour ce militaire de carrière reconverti dans les assurances, comme pour beaucoup d’Israéliens de gauche, l’arrivée d’un gouvernement exclusivement de droite, mené par Benyamin Nétanyahou, vainqueur des élections législatives du 1er novembre, est plus qu’une déception : c’est un péril existentiel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, le décompte final des voix confirme le retour au pouvoir de Benyamin Nétanyahou                 Né à Tel-Aviv en même temps que l’Etat d’Israël, en 1948, Chezi Cohen s’inquiète de voir les alliés juifs ultraorthodoxes et d’extrême droite de M. Nétanyahou accroître le poids de la religion dans l’Etat juif. « Israël va devenir l’Afghanistan, promet-il. Et tout ça pour sauver la peau de “Bibi”. » Le septuagénaire n’était pas militant, avant de rejoindre les grandes manifestations contre l’inamovible premier ministre israélien en 2019. Chaque samedi, il a agité un drapeau noir sur un pont enjambant la quatre-voies près de chez lui, à Herzliya, en banlieue de Tel-Aviv. Il n’a aucun doute : M. Nétanyahou a vendu l’âme du pays contre une remise de peine dans son procès pour corruption, en cours depuis 2020.          « Ce nouveau gouvernement, c’est la disparition du pays que mes parents ont construit », explique aussi Yori Kandel, 66 ans, membre du kibboutz de Lehavot HaBashan, en Galilée, et militant de longue date de Meretz. En novembre, ce parti de gauche, laïque, né en 1992, a échoué à entrer au Parlement. Dans la Knesset actuelle, si on ne compte pas les formations arabes, il ne reste plus que quatre députés de gauche sur 120, tous issus du Parti travailliste.          Les Israéliens de gauche ont surtout basculé vers Yesh Atid (« Il y a un futur »), le parti centriste de Yaïr Lapid. Même dans les kibboutz, traditionnellement ancrés à gauche, la moitié des électeurs ont voté pour cet éphémère premier ministre (en poste depuis juillet 2022) et futur chef de l’opposition. Les partis de gauche l’accusent d’avoir cannibalisé leur électorat.          Deux modèles antagonistes          Les électeurs de gauche, qui vivent dans la conurbation Tel-Aviv ou dans des communautés rurales confortables, sont souvent âgés et cultivent la nostalgie d’un Israël plus tolérant et plus prêt à se remettre en question. Ils incarnent aussi un pays plus européen, celui du « premier Israël », opposé au « second Israël » – les habitants de la périphérie, plus souvent juifs séfarades, que le Likoud séduit depuis les années 1970.        Il vous reste 60.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/la-gauche-israelienne-en-voie-de-disparition_6152542_3210.html"},"headline":"La gauche isra\u00e9lienne en voie de disparition","dateCreated":"2022-12-01T16:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-01T16:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Alors que Benyamin N\u00e9tanyahou finalise la composition d\u2019un gouvernement plus marqu\u00e9 \u00e0 droite que jamais, les militants de gauche s\u2019inqui\u00e8tent de voir leur pays leur \u00e9chapper.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/7ae7f57_1669831379206-000-94z33y.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-6">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Au total, la part de la dette extérieure sri-lankaise détenue par Pékin est de 19,6 %, bien au-delà de ce qu’a toujours bien voulu admettre la Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Sri Lanka           Un rapport dissèque le rôle de la dette chinoise dans la crise économique du Sri Lanka      Au total, la part de la dette extérieure sri-lankaise détenue par Pékin est de 19,6 %, bien au-delà de ce qu’a toujours bien voulu admettre la Chine.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Colombo (Sri Lanka), le 15 septembre 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP               Les prêts chinois ont-ils plongé le Sri Lanka dans la crise économique et politique au printemps ? Leur rapide augmentation, de 1 % à 19,6 % du total de la dette publique extérieure sri-lankaise entre 2000 et 2021, a alimenté des soupçons d’un « piège » tendu par la Chine pour y étendre son influence. Celle-ci a déboursé entre 500 milliards et 1 000 milliards de dollars (entre 480 milliards et 960 milliards d’euros) à des dizaines de pays situés le long des « nouvelles routes de la soie » en à peine deux décennies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le retour de « Gota », ex-président déchu                 Les deux économistes sri-lankais Umesh Moramudali et Thilina Panduwawala ont voulu « séparer le mythe de la réalité » de cette aide à leur pays, en passant au peigne fin de nombreux contrats et documents officiels signés par Colombo. Leur rapport publié, jeudi 1er décembre, par le centre de recherche China Africa Research Initiative de l’université américaine Johns-Hopkins, bat en brèche de nombreuses idées reçues.          « Nous n’avons trouvé aucune “dette cachée” délibérée dans les prêts accordés par la Chine au secteur public du Sri Lanka », affirment les deux auteurs, en guise de réponse à tous ceux qui dénoncent son opacité. Si les chiffres sont dissimulés, c’est souvent du fait du pays emprunteur, qui, par exemple, réduit artificiellement son endettement en passant ses prêts dans le bilan des entreprises publiques.          Manque de transparence          Au total, les économistes estiment que la part de la dette extérieure sri-lankaise détenue par Pékin est de 19,6 %, bien au-delà de ce qu’a toujours bien voulu admettre la Chine (entre 10 % et 15 %), qui, en plein marasme économique au printemps, a cherché à minimiser son rôle. Non seulement elle est le premier pays créancier du Sri Lanka, mais ses taux d’intérêt sont bien supérieurs (3,2 % en moyenne, contre 1,6 % au maximum pour ceux du Japon ou de la Banque mondiale).          Les prêts chinois ne sont pas pour autant transparents, en raison des nombreuses clauses de confidentialité qui y figurent. D’autres posent problème. Les auteurs du rapport ont découvert qu’en cas de défaut de paiement, Colombo avait accepté de ne pas « chercher à obtenir des conditions comparables » de restructuration à celles accordées par les autres créanciers. Une entorse au principe d’égalité de traitement chère au Club de Paris (un groupe formé par des pays créanciers) et qui risque de compliquer les négociations en cours, sous l’égide du Fonds monétaire international (FMI).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le président déchu laisse derrière lui un pays en pleine faillite                 Cette montée en puissance de la Chine dans le financement du développement du Sri Lanka comble un vide laissé par les banques de développement. « Après avoir été élevé, en 1997, au rang de pays à revenu intermédiaire de la tranche inférieure, le Sri Lanka a progressivement perdu l’accès à la plupart des financements concessionnels », soulignent les deux économistes.        Il vous reste 37.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/01/un-rapport-disseque-le-role-de-la-dette-chinoise-dans-la-crise-economique-du-sri-lanka_6152541_3234.html"},"headline":"Un rapport diss\u00e8que le r\u00f4le de la dette chinoise dans la crise \u00e9conomique du Sri Lanka","dateCreated":"2022-12-01T15:55:55+01:00","datePublished":"2022-12-01T15:55:55+01:00","dateModified":"2022-12-01T17:04:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Sri Lanka"],"keywords":["Sri Lanka","International","Asie-Pacifique","\u00c9conomie"],"description":"Au total, la part de la dette ext\u00e9rieure sri-lankaise d\u00e9tenue par P\u00e9kin est de 19,6\u00a0%, bien au-del\u00e0 de ce qu\u2019a toujours bien voulu admettre la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/404/0/4846/2423/1342/671/60/0/05a99e7_1669906481984-000-32jg2a2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-7">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l’avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au « Monde », que l’adoption par la Commission européenne de la directive pour obliger les grandes entreprises européennes à se montrer vigilantes quant à l’intégrité de leurs partenaires, constitue une avancée majeure pour l’UE.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Tribune        Hugues Bouthinon-Dumas  professeur à l’Essec          Franck Verdun  avocat au cabinet Verdun Verniole avocats        Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l’avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au « Monde », que l’adoption par la Commission européenne de la directive pour obliger les grandes entreprises européennes à se montrer vigilantes quant à l’intégrité de leurs partenaires, constitue une avancée majeure pour l’UE.   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Malgré les sanctions prises par l’Union européenne, les services russes, par l’intermédiaire de sociétés-écrans, ont réussi à acquérir des micropuces produites aux Pays-Bas pour équiper leurs missiles. Ce montage sophistiqué a été finalement démasqué par les services secrets néerlandais, mais on peut regretter que les producteurs de micropuces, intervenant dans un domaine sensible, n’aient pas su se protéger grâce à une évaluation systématique de la fiabilité de leurs partenaires.          Cette évaluation des partenaires est un des piliers des dispositifs de conformité mis en place ces dernières années dans les grandes entreprises pour lutter notamment contre la corruption, le blanchiment d’argent et le financement du terrorisme. Mais, dès l’origine, il s’est agi aussi, avec ces dispositifs, de défendre la souveraineté européenne face aux prétentions de la législation américaine anticorruption à s’appliquer en dehors du territoire des Etats-Unis.          En arguant simplement du manque d’engagement européen dans la lutte anticorruption, et sans avoir besoin d’autre prétexte que la facturation en dollars d’une transaction pour s’immiscer dans les affaires d’entreprises européennes, les autorités américaines ont ainsi condamné plusieurs sociétés (Ericsson, Total, Alcatel, Technip…) à des amendes records.          Une affirmation des valeurs de l’Europe          Dans certains cas, les poursuites exercées ont même pu faciliter la prise de contrôle de fleurons industriels européens par des groupes étatsuniens (comme la branche énergie d’Alstom rachetée par General Electric). Le lien entre les dispositifs de conformité et la défense de souveraineté est donc clairement posé, et il est heureux que l’Union européenne ait intégré cette technique dans son arsenal juridique.          Mais, aujourd’hui, ce n’est pas seulement des appétits de puissance étatsuniens qu’il s’agit de se protéger. Le moment historique que nous vivons se caractérise par une confrontation de plus en plus directe et vive entre les démocraties libérales et les puissances autoritaires qui tiennent l’Etat de droit pour une vue de l’esprit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                 Dans ce contexte, les dispositifs de conformité participent à l’affirmation et à la défense des valeurs, comme à la protection du marché européen. Les Européens ont longtemps été jugés naïfs face à des régimes autoritaires qui voyaient, dans leur marché ouvert, un ventre mou à investir aisément.          Faire rayonner l’Europe          Or, avec ces dispositifs de contrôles des partenaires, les institutions et les pays européens peuvent désormais avoir le moyen de conditionner l’entrée des biens et des services au respect de principes fondamentaux.        Il vous reste 21.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/les-dispositifs-de-conformite-participent-a-la-defense-des-valeurs-et-a-la-protection-du-marche-europeen_6152526_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les dispositifs de conformit\u00e9 participent \u00e0 la d\u00e9fense des valeurs et \u00e0 la protection du march\u00e9 europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T14:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-01T14:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l\u2019avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019adoption par la Commission europ\u00e9enne de la directive pour obliger les grandes entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 se montrer vigilantes quant \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de leurs partenaires, constitue une avanc\u00e9e majeure pour l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Hugues Bouthinon-Dumas","description":"professeur \u00e0 l\u2019Essec"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Verdun","description":"avocat au cabinet Verdun Verniole avocats"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/15/1424/0/3495/1747/1342/671/60/0/47257e1_816962337-pns-6279567.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-8">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le futur premier ministre n’a pas encore formé son gouvernement, mais il inquiète déjà la police, l’armée et la justice.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Israël           En Israël, Benyamin Nétanyahou met déjà les institutions sous tension      Le futur premier ministre n’a pas encore formé son gouvernement, mais il inquiète déjà la police, l’armée et la justice.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benyamin Nétanyahou, le futur premier ministre israélien (à gauche), et Itamar Ben Gvir, chef de file de la liste Sionisme religieux, se serrent la main, à la Knesset, à Jérusalem, le 15 novembre.   MAYA ALLERUZZO / AP               Le nouveau gouvernement de Benyamin Nétanyahou n’existe pas encore, mais il met déjà sous tension les institutions israéliennes, l’armée, la police et la justice. Un mois après les élections législatives du 1er novembre, M. Nétanyahou négocie poussivement avec ses partenaires juifs ultraorthodoxes et d’extrême droite pour former le gouvernement le plus à droite de l’histoire du pays.          Déjà, son allié Itamar Ben Gvir, force motrice de la liste Sionisme religieux (14 sièges sur 120 au Parlement), s’est vu promettre la direction de la police. Cet avocat, suprémaciste juif, condamné en 2007 pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, doit prendre le ministère de la sécurité nationale. Il aura notamment la charge d’assurer l’ordre sur l’esplanade des Mosquées, le mont du Temple pour les juifs, le lieu le plus inflammable de Terre sainte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ben Gvir, le mauvais génie de la droite israélienne                 La police est le parent pauvre des forces de sécurité israéliennes. Elle manque structurellement d’hommes et de budget. A Jérusalem, la réputation de violence de certaines de ses unités n’est plus à faire. En dehors de ses opérations de « maintien de l’ordre » dans la partie arabe, orientale, de la ville, occupée par Israël depuis 1967, elle y abandonne pour l’essentiel les Palestiniens à leur sort. Tout comme les quartiers juifs ultraorthodoxes de l’ouest de la ville, où les rabbins font la loi.          M. Ben Gvir aura autorité sur les nominations des hauts officiers et sur le budget. Il s’est vu promettre des fonds pour recruter. Il espère obtenir un pouvoir sur la police des frontières, force de choc soumise à l’armée, active à Jérusalem-Est et en Cisjordanie occupée, ainsi que sur des unités chargées de lutter contre les constructions illégales dans les zones à majorité arabe d’Israël. L’actuel ministre de la défense, Benny Gantz, a estimé que cela reviendrait à lui fournir « une milice privée. » M. Ben Gvir milite aussi pour faire assouplir les règles d’ouverture de feu de la police, comme de l’armée.          L’armée cherche à prendre les devants          Selon un récent sondage de l’Institut d’Israël pour la démocratie, 55 % des Israéliens estiment que l’armée devrait tuer les « terroristes » palestiniens même lorsqu’ils ne posent plus de danger immédiat. Ils sont 71 % à se dire favorables à la peine de mort pour ceux ayant du sang sur les mains – une exigence de M. Ben Gvir.          Plusieurs polémiques accaparent ces derniers jours le débat public, qui révèlent à quel point sa nomination attendue teste déjà les institutions israéliennes. La première oppose M. Ben Gvir à un héros de guerre décoré. Le lieutenant-colonel Aviran Alfasi, commandant de bataillon au sein de la brigade Givati de l’armée, a infligé dix jours de détention à l’un de ses soldats. Cet homme avait promis, devant la caméra d’un militant juif pour les droits des Palestiniens à Hébron, en Cisjordanie, que « Ben Gvir [allait] rétablir l’ordre ici ». L’un de ses camarades avait battu un autre manifestant.        Il vous reste 54.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/en-israel-m-netanyahou-met-deja-les-institutions-sous-tension_6152525_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou met d\u00e9j\u00e0 les institutions sous tension","dateCreated":"2022-12-01T14:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-01T14:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-01T16:36:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le futur premier ministre n\u2019a pas encore form\u00e9 son gouvernement, mais il inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 la police, l\u2019arm\u00e9e et la justice.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5dd5707_02190bf1b2e345c6a8244f830985cfe7-2-5105a26ea778439a8430434adadc8ca8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-9">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Notre envoyé spécial, Philippe Ricard, a répondu à vos questions alors que le président français achève, jeudi soir, sa visite d’Etat outre-atlantique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Une modification est elle seulement envisageable?    Ptylolo         Bonjour,          Le chef de l’Etat français n’a pas attendu les premiers échanges avec Joe Biden pour mettre la pression sur la loi de réduction de l’inflation (Inflation Reduction Act, IRA). Il a dit mercredi soir, juste avant un dîner privé avec son homologue américain, que ce choix risquait de « fragmenter l’Occident » et que cette législation était « super agressive ». Mais il sait qu’il sera impossible de revenir sur le texte adopté pendant l’été, qui vise à soutenir la transition énergétique aux Etats-Unis et les entreprises locales. M. Macron demande des exemptions, ce sur quoi l’administration Biden ne s’est pas engagée à ce jour.          Faire monter la pression sur le sujet peut lui permettre de sensibiliser les gouvernements européens, afin de plaider la mise en place de dispositifs équivalents en Europe, que ce soit sous forme d’aménagements fiscaux décidés par les gouvernements ou d’un plan de soutien communautaire, qui serait agréé par les Vingt-Sept. Le chemin est encore long à ce sujet, car il reste à convaincre ne serait-ce que l’Allemagne, où les avis semblent diverger sur la question.        Philippe Ricard            14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels vont être les sujets de discussion entre Macron et l'administration Biden ?    pseudo          Bonjour,          L’objectif du président français est de resserrer les liens avec Joe Biden, au moment où la guerre en Ukraine vient rendre la coopération entre les Etats-Unis et l’Europe encore plus indispensable, tout en risquant de mettre à l’épreuve la cohésion du bloc transatlantique. Celui-ci, que ce soit dans le soutien à l’Ukraine contre la Russie, les sanctions contre Moscou, ou le renforcement de l’OTAN pour protéger le Vieux Continent, a montré une grande unité depuis le début du conflit. Mais des frictions sont apparues ces dernières semaines, au sujet des répercussions économiques de la guerre. La loi sur la réduction de l’inflation adoptée cet été par le Congrès, considérée comme un succès politique pour Joe Biden, est fermement critiquée par M. Macron, qui considère qu’elle peut contribuer à creuser le fossé entre les économies européennes et américaines, en soutenant de façon discriminatoire les entreprises installées aux Etats-Unis. La visite doit permettre d’aborder ce sujet sensible, tout en parlant du conflit ukrainien, en particulier sous l’angle des moyens à déployer pour éviter l’escalade avec Moscou, voire une sortie de crise, dès que les autorités ukrainiennes le souhaiteront. Le déplacement a également permis de nourrir la coopération dans le secteur spatial et le nucléaire civil.        Philippe Ricard            14:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hello, comment Biden perçoit-il vraiment la France ? Un allié historique, une puissance de second rang qu'il faut ménager? Après tout, cette visite d'Etat est un honneur...    Bily          Bonjour de la Maison Blanche,          Cette visite d’Etat est la deuxième d’Emmanuel Macron aux Etats-Unis depuis son arrivée au pouvoir en 2017. C’est la première organisée par l’administration Biden. Le chef de l’Etat français avait été invité en 2018 par Donald Trump dans un contexte des plus houleux, puisque celui-ci multipliait les sujets de contentieux avec ses alliés européens, considérant l’Alliance atlantique comme « obsolète ». M. Macron avait cherché en vain à l’époque à convaincre le président républicain de rester dans l’accord destiné à empêcher l’Iran de se doter de l’arme nucléaire. Il n’était pas non plus parvenu à le persuader de rester dans les accords de Paris sur la lutte contre le réchauffement climatique.          Cette fois, l’atmosphère est plus apaisée. Les Etats-Unis de Joe Biden, après l’épisode du retrait précipité des forces américaines d’Afghanistan, en août 2021, ont multiplié les efforts de concertation avec ses alliés européens, en particulier depuis le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Et les Etats-Unis sont de retour dans les instances multilatérales. La France, comme tous les pays européens, s’est réjouie du « retour de l’Amérique » prôné par Joe Biden, qui contraste avec le slogan « L’Amérique d’abord » de Donald Trump, même si les idées trumpistes demeurent très présentes dans le débat politique.                    13:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un objectif de « resynchroniser » les agendas de Washington et de l’Europe        Allié ne veut pas dire « aligné », estimait l’Elysée auprès du Monde à la veille du départ de M. Macron. La présidence française revendique, sur fond de guerre en Ukraine, un « dialogue politique exigeant » et « parfois plus difficile sur certains sujets » avec Washington.             Lire aussi :     Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en allié non aligné                        13:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacré aux enjeux de la visite d’Emmanuel Macron aux Etats-Unis        Philippe Ricard, spécialiste de la diplomatie française au Monde et envoyé spécial de la rédaction à Washington, répond à vos questions à partir de 14 h 15.                         Le contexte          Image de couverture :  Emmanuel Macron, président de la république française, et son épouse Brigitte accueillis sur la base d'Andrews, près de Washington D.C., pour une visite d'Etat aux États-Unis, mardi 29 novembre 2022.   Jean-Claude Coutausse pour « le Monde »          La deuxième visite d’Etat d’Emmanuel Macron aux Etats-Unis, qui doit se terminer par un dîner avec Joe Biden à la Maison Blanche, jeudi 1er décembre, se voulait pour Paris l’occasion d’afficher « l’excellence des relations franco-américaines », mais aussi d’aborder les sujets qui dérangent. Allié ne veut pas dire « aligné », estimait l’Elysée auprès du Monde à la veille du départ de M. Macron. La présidence française revendique, sur fond de guerre en Ukraine, un « dialogue politique exigeant » et « parfois plus difficile sur certains sujets » avec Washington.Emmanuel Macron s’est notamment donné pour objectif de « resynchroniser » les agendas de Washington et de l’Europe. Aux yeux de l’Elysée, le Vieux Continent souffre plus que les Etats-Unis des conséquences liées aux sanctions imposées à la Russie. La hausse des prix de l’énergie y est plus importante qu’outre-Atlantique et Paris enrage qu’elle s’accompagne de la délocalisation d’industries appâtées par les généreuses subventions versées par l’administration américaine en vertu de la loi sur la réduction de l’inflation.Ce gigantesque plan d’investissements prévoit d’aider les entreprises industrielles installées aux Etats-Unis pour soutenir et accélérer la transition énergétique, quitte à discriminer les produits venus d’Europe. Le dispositif, jugé « inamical » par Emmanuel Macron et contraire aux règles de l’Organisation mondiale du commerce, fait redouter une guerre commerciale entre les deux rives de l’Atlantique.Quel espoir peut nourrir le président français pour apaiser les esprits ? Philippe Ricard, envoyé spécial du Monde à Washington, répond à vos questions à partir de 14 h 15.         Nos articles pour approfondir         Enjeux : Aux Etats-Unis, Emmanuel Macron en allié non aligné         Contexte : Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden         Récit : Entre Biden et Macron, une difficile réconciliation après l’accord Aukus         Chronique : « “America first” n’était pas qu’un slogan trumpiste, mais une stratégie assumée des Etats-Unis, quelle que soit l’administration au pouvoir »         Décryptage : A Washington, après les midterms, des interrogations sur la stratégie en Ukraine                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-01T16:09:12+00:00","coverageEndTime":"2022-12-01T16:09:12+00:00","headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","description":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Philippe Ricard, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ach\u00e8ve, jeudi soir, sa visite d\u2019Etat outre-atlantique.","articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Joe Biden","Emmanuel Macron","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique","Diplomatie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis : « L’enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pour la France et l’Europe »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Philippe Ricard, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ach\u00e8ve, jeudi soir, sa visite d\u2019Etat outre-atlantique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-01T16:09:12+00:00"
,"endDate":"2022-12-01T16:09:12+00:00"
  Merci de votre lecture et de vos nombreuses questions, \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat avec Philippe Ricard","dateModified":"2022-12-01T15:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#766187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T15:07:58+00:00","articleBody":"     Un grand merci pour vos nombreuses questions. Il est temps de rendre l\u2019antenne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T15:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#766098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T15:06:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst ce que Ta\u00efwan va \u00eatre au programme des discussions ?  Plus pr\u00e9cis\u00e9ment : en quoi les positions fran\u00e7aise et am\u00e9ricaine sont elle diff\u00e9rentes sur ce sujet ? Et : existe t il un risque que le soutien am\u00e9ricain en Ukraine se rel\u00e2che en cas d\u2019intensification des tensions dans le pacifique ?\r\nMerci pour vos \u00e9claircissements !    Jonathan         Bonjour,          Les relations avec la Chine, dans le contexte de tensions croissantes au sujet de Ta\u00efwan, sont \u00e0 l\u2019agenda. La France pr\u00e9tend avoir une approche moins confrontationnelle \u00e0 l\u2019\u00e9gard de P\u00e9kin que les Etats-Unis, sous Donald Trump comme sous Joe Biden. Il s\u2019agit d\u2019une position largement partag\u00e9e en Europe, en particulier en Allemagne, dont le chancelier, Olaf Scholz, a effectu\u00e9 une r\u00e9cente visite en Chine, pour s\u00e9curiser les d\u00e9bouch\u00e9s de l\u2019industrie allemande, tout en cherchant par ailleurs \u00e0 diversifier les \u00e9changes avec d\u2019autres pays d\u2019Asie.          Les Europ\u00e9ens continuent de consid\u00e9rer la Chine comme un partenaire en affaires autant qu\u2019un rival strat\u00e9gique, m\u00eame si leurs regards sur le pays dirig\u00e9 d\u2019une main de fer par Xi Jinping se sont durcis en raison de son rapprochement avec la Russie, en d\u00e9pit de la guerre en Ukraine. M.\u00a0Macron lui-m\u00eame esp\u00e8re se rendre \u00e0 P\u00e9kin au premier trimestre de l\u2019ann\u00e9e prochaine. Il esp\u00e8re d\u2019ici l\u00e0 que le pr\u00e9sident chinois, qui s\u2019est abstenu de condamner Moscou, fera pression sur Vladimir Poutine pour le forcer \u00e0 cesser les combats. Un v\u0153u pieux \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T15:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#766054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:54:45+00:00","articleBody":"    Les prix qu'imposent les \u00c9tats-Unis sur le GNL seront-ils \u00e9voqu\u00e9s lors de cette entrevue ? On sait que les \u00c9tats Unis profitent de la situation pour vendre leurs gaz a un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 au europ\u00e9en.    Th\u00e9o          Bonjour,          Cette question a fait l\u2019objet ces derni\u00e8res semaines de nombreuses consultations entre les Europ\u00e9ens et les Am\u00e9ricains. Il y a quelques semaines, elle semblait promise \u00e0 figurer en haut des priorit\u00e9s de M.\u00a0Macron lors de sa visite. Ce n\u2019est pas le cas manifestement, dans la mesure o\u00f9 les critiques du pr\u00e9sident fran\u00e7ais se concentrent sur la loi de r\u00e9duction de l\u2019inflation (IRA). Les Am\u00e9ricains font valoir que les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 bien contents de pouvoir s\u2019approvisionner aupr\u00e8s d\u2019eux, pour remplir leurs stocks avant l\u2019hiver, et que plusieurs interm\u00e9diaires ont amplifi\u00e9 les hausses de prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T15:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:44:49+00:00","articleBody":"    A regarder les articles du New York Times, je ne vois pas grand chose sur la visite du Pr\u00e9sident. Pour les Am\u00e9ricains, est- ce un non \u00e9v\u00e8nement, plus protocolaire que g\u00e9opolitique  et plut\u00f4t du registre intra europ\u00e9en, ou m\u00eame pour faire de belles images consensuelles de la coalition Europe \u00c9tats Unis sur fond de mauvaise humeur fran\u00e7aise  surjou\u00e9e?    Milo         Bonjour,          Les m\u00e9dias am\u00e9ricains sont jusqu\u2019ici largement indiff\u00e9rents \u00e0 la visite d\u2019Emmanuel Macron. L\u2019enjeu est sans doute moins important en effet pour les Etats-Unis que pour la France et le continent europ\u00e9en. Celle-ci a beau \u00eatre \u00ab\u00a0le plus vieil alli\u00e9\u00a0\u00bb, c\u2019est un alli\u00e9 parmi d\u2019autres, au moment o\u00f9 le rapport de force entre les Europ\u00e9ens et les Etats-Unis est clairement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 par la guerre en Ukraine. Un exemple\u00a0: pour r\u00e9duire leur d\u00e9pendance au p\u00e9trole et au gaz russe, les pays du continent ont diversifi\u00e9 leur approvisionnement en achetant du gaz liqu\u00e9fi\u00e9 am\u00e9ricain, quel que soit son prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T15:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:37:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, que signifie le non alignement de la France sur les \u00c9tats Unis alors que la France et lEurope n\u2019ont jamais eu autant besoin des \u00c9tats Unis ?    Karl          Cette notion de non-alignement est tr\u00e8s relative en effet dans le contexte de la guerre en Ukraine, o\u00f9 l\u2019engagement am\u00e9ricain est primordial face \u00e0 la Russie. La France est avant tout un alli\u00e9 des Etats-Unis, notamment en tant que membre de l\u2019OTAN. Mais elle revendique de pouvoir d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats distincts, en prenant en compte ses sp\u00e9cificit\u00e9s, ou celles du continent europ\u00e9en, tout en pr\u00e9tendant \u00eatre en mesure d\u2019aborder de front les sujets qui f\u00e2chent avec les Etats-Unis (comme sur la loi de r\u00e9duction de l\u2019inflation, pour parler d\u2019un sujet d\u2019actualit\u00e9). C\u2019est le cas sur le continent europ\u00e9en face \u00e0 la Russie, m\u00eame si la guerre en Ukraine a forc\u00e9 les alli\u00e9s \u00e0 faire preuve de coh\u00e9sion, ou dans l\u2019Indo-Pacifique, au sujet de la Chine.          De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la France sait cependant qu\u2019elle d\u00e9pend beaucoup de la force de frappe ou de renseignement des Etats-Unis pour asseoir son engagement, notamment sur le continent africain. Elle est de fait davantage alli\u00e9e que non align\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T15:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:28:04+00:00","articleBody":"              O\u00f9 en est la r\u00e9flexion et l'action sur l'autonomie relative de l'UE au sein de l'OTAN. Biden et son administration y consente t il ?  Au del\u00e0 y a t-il une vision une ambition partag\u00e9e  sur le r\u00f4le actuel et \u00e0 venir de l'OTAN ?    csilianoff         Bonjour,          La \u00ab\u00a0d\u00e9fense europ\u00e9enne\u00a0\u00bb ch\u00e8re au pr\u00e9sident fran\u00e7ais reste embryonnaire, et risque de le demeurer, en raison de la guerre en Ukraine. Le retour de la guerre en Europe marque en effet le grand retour de l\u2019OTAN, et des Etats-Unis, dans la d\u00e9fense du continent. Pour les pays d\u2019Europe centrale, ainsi que pour l\u2019Allemagne, la protection du continent passe avant tout par le renforcement de l\u2019Alliance atlantique. La France elle-m\u00eame s\u2019est inscrite dans cette logique depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, en renfor\u00e7ant son engagement sur le \u00ab\u00a0flanc est\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN, en particulier en Roumanie.          Paris n\u2019en continue pas moins d\u2019esp\u00e9rer que la hausse des budgets militaires des pays europ\u00e9ens cons\u00e9cutive \u00e0 l\u2019invasion russe profitera un jour aux efforts de d\u00e9fense europ\u00e9ens, ou au moins \u00e0 l\u2019industrie europ\u00e9enne de d\u00e9fense. Ce souci est partag\u00e9 par un certain nombre de pays, qui, \u00e0 terme, veulent renforcer la souverainet\u00e9 du continent, notamment dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 les Etats-Unis soient contraints un jour de renforcer leur pr\u00e9sence en Asie, contre la Chine, ou dirig\u00e9s par un gouvernement d\u2019inspiration isolationniste, en cas, par exemple, de retour au pouvoir d\u2019un Donald Trump en\u00a02024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T15:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:17:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nEst-que l'image de plus vieil alli\u00e9 des USA joue encore un r\u00f4le dans notre relation avec les USA ?     arthur         Bonjour,          L\u2019administration Biden a multipli\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences au fait que la France soit en effet le \u00ab\u00a0plus vieil alli\u00e9\u00a0\u00bb des Etats-Unis, en raison de son r\u00f4le lors de la guerre d\u2019ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine. Cela joue donc encore un r\u00f4le, afin de rassurer les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.          Emmanuel Macron lui-m\u00eame soigne le lien historique qui existe avec les Etats-Unis, quel que soit le parti au pouvoir. Il a ainsi remis mercredi la L\u00e9gion d\u2019honneur \u00e0 des v\u00e9t\u00e9rans de la seconde guerre mondiale qui avaient particip\u00e9 au D\u00e9barquement sur les c\u00f4tes normandes en juin\u00a01944. Ceci dit, Paris revendique \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb de faire entendre sa diff\u00e9rence, quitte \u00e0 agacer parfois ses interlocuteurs am\u00e9ricains. C\u2019est le cas en ce qui concerne la Chine, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de laquelle M.\u00a0Macron pr\u00f4ne une politique moins \u00ab\u00a0confrontationnelle\u00a0\u00bb que celle de Washington.          Le chef de l\u2019Etat entend surtout profiter du moment pour appara\u00eetre comme le v\u00e9ritable visage de l\u2019Europe, en tout d\u00e9but de son second mandat, au moment o\u00f9 ses homologues, comme le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont moins d\u2019exp\u00e9rience des affaires internationales, en pleine guerre d\u2019Ukraine. Sans oublier les turpitudes des premiers ministres britanniques, qui ont du mal \u00e0 se maintenir au pouvoir, et sont marginalis\u00e9s sur le continent, \u00e0 peine un an apr\u00e8s le Brexit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T14:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:03:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel a \u00e9t\u00e9 l'impact de l\u2019affaire des sous-marins australiens pour les relations franco-am\u00e9ricaines ? Pouvez-vous rappeler ce qui s'est pass\u00e9 ?    Hugo         La visite d\u2019Etat de M. Macron survient un peu plus d\u2019un an apr\u00e8s la crise de confiance profonde suscit\u00e9e par l\u2019affaire Aukus, du nom de l\u2019alliance entre les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Australie, d\u00e9voil\u00e9e en septembre\u00a02021, qui a entra\u00een\u00e9 la rupture d\u2019un \u00e9norme contrat de vente de sous-marins conventionnels fran\u00e7ais \u00e0 Canberra. Cette alliance, n\u00e9goci\u00e9e dans le plus grand secret par l\u2019administration Biden, a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb par les dirigeants fran\u00e7ais, qui esp\u00e9raient b\u00e2tir un partenariat strat\u00e9gique avec l\u2019Australie, pour \u00eatre pr\u00e9sent dans l\u2019Indo-Pacifique.          Avant m\u00eame la guerre en Ukraine, le climat s\u2019\u00e9tait cependant d\u00e9j\u00e0 am\u00e9lior\u00e9 entre Emmanuel Macron et Joe Biden, \u00e0 la suite d\u2019un entretien organis\u00e9 \u00e0 Rome, en novembre\u00a02021, en marge d\u2019un sommet du G20. Pour la premi\u00e8re fois, les Etats-Unis avaient notamment accept\u00e9 de soutenir le d\u00e9veloppement d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9fense europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, en compl\u00e9ment de l\u2019OTAN, dans un geste d\u2019apaisement avec Paris. C\u2019\u00e9tait quelque mois avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a depuis oblig\u00e9 les alli\u00e9s occidentaux \u00e0 faire front face \u00e0 la Russie, sans entrer dans une confrontation directe avec elle.          La visite \u00e0 Washington vient clore d\u00e9finitivement le chapitre Aukus, au moment o\u00f9 la France, comme M.\u00a0Macron l\u2019a dit r\u00e9cemment, esp\u00e8re fournir des sous-marins conventionnels \u00e0 l\u2019Australie, en raison des retards pris d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 dans la livraison par les Etats-Unis et le Royaume-Uni de submersibles \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire promis en septembre\u00a02021. L\u2019heure est d\u2019autant plus au rapprochement avec Canberra que le gouvernement conservateur en place au moment de la rupture du contrat a c\u00e9d\u00e9 le pouvoir aux travaillistes, soucieux de renouer avec la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T14:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:48:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce bien prudent de la part E Macron de critiquer la politique \u00e9conomique am\u00e9ricaine, alors que, sans doute, sans le soutien de J Biden, l'Ukraine pourrait tomber dans les bras de la Russie ? Merci.    dacron         Bonjour,          Il est vrai que l\u2019engagement massif des Etats-Unis de Joe Biden en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, sur le plan militaire en particulier, est crucial depuis le d\u00e9clenchement du conflit par la Russie, en f\u00e9vrier. Les Europ\u00e9ens en sont bien conscients. Ils savent aussi que plus le conflit dure, plus ils seront amen\u00e9s \u00e0 accro\u00eetre leur contribution \u00e0 l\u2019effort de guerre ukrainien, surtout si le d\u00e9bat devait monter aux Etats-Unis sur le juste \u00ab\u00a0partage du fardeau\u00a0\u00bb entre les deux rives de l\u2019Atlantique.          Cependant, M.\u00a0Macron estime que l\u2019Europe paie le plus lourd tribut, pr\u00e8s de dix mois apr\u00e8s le retour de la guerre sur son sol. Que ce soit sur le plan \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique ou \u00ab\u00a0psychologique\u00a0\u00bb, comme dit l\u2019un de ses conseillers, puisque le continent se consid\u00e9rait jusqu\u2019ici comme un espace de paix. L\u2019Elys\u00e9e estime donc qu\u2019il est justifi\u00e9 de d\u00e9noncer les politiques am\u00e9ricaines susceptibles de compliquer encore les choses pour les Europ\u00e9ens, en incitant par exemple de grands groupes \u00e0 d\u00e9localiser leur production aux Etats-Unis en raison de la loi IRA, ou du plus faible co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie. L\u2019id\u00e9e est cependant de s\u2019entendre \u00e0 l\u2019amiable, m\u00eame si Paris n\u2019exclut pas de passer par l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) pour arbitrer ce contentieux, \u00e0 condition que les instances europ\u00e9ennes, comp\u00e9tentes sur les questions commerciales, soient d\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T14:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:38:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nQu\u2019est ce qu\u2019Emmanuel MACRON peut esp\u00e9rer tirer comme modification de l\u2019IRA?\r\nUne modification est elle seulement envisageable?    Ptylolo         Bonjour,          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais n\u2019a pas attendu les premiers \u00e9changes avec Joe Biden pour mettre la pression sur la loi de r\u00e9duction de l\u2019inflation (Inflation Reduction Act, IRA). Il a dit mercredi soir, juste avant un d\u00eener priv\u00e9 avec son homologue am\u00e9ricain, que ce choix risquait de \u00ab\u00a0fragmenter l\u2019Occident\u00a0\u00bb et que cette l\u00e9gislation \u00e9tait \u00ab\u00a0super agressive\u00a0\u00bb. Mais il sait qu\u2019il sera impossible de revenir sur le texte adopt\u00e9 pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, qui vise \u00e0 soutenir la transition \u00e9nerg\u00e9tique aux Etats-Unis et les entreprises locales. M.\u00a0Macron demande des exemptions, ce sur quoi l\u2019administration Biden ne s\u2019est pas engag\u00e9e \u00e0 ce jour.          Faire monter la pression sur le sujet peut lui permettre de sensibiliser les gouvernements europ\u00e9ens, afin de plaider la mise en place de dispositifs \u00e9quivalents en Europe, que ce soit sous forme d\u2019am\u00e9nagements fiscaux d\u00e9cid\u00e9s par les gouvernements ou d\u2019un plan de soutien communautaire, qui serait agr\u00e9\u00e9 par les Vingt-Sept.\u00a0Le chemin est encore long \u00e0 ce sujet, car il reste \u00e0 convaincre ne serait-ce que l\u2019Allemagne, o\u00f9 les avis semblent diverger sur la question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T14:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:28:20+00:00","articleBody":"    Quels vont \u00eatre les sujets de discussion entre Macron et l'administration Biden ?    pseudo          Bonjour,          L\u2019objectif du pr\u00e9sident fran\u00e7ais est de resserrer les liens avec Joe Biden, au moment o\u00f9 la guerre en Ukraine vient rendre la coop\u00e9ration entre les Etats-Unis et l\u2019Europe encore plus indispensable, tout en risquant de mettre \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la coh\u00e9sion du bloc transatlantique. Celui-ci, que ce soit dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine contre la Russie, les sanctions contre Moscou, ou le renforcement de l\u2019OTAN pour prot\u00e9ger le Vieux Continent, a montr\u00e9 une grande unit\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit. Mais des frictions sont apparues ces derni\u00e8res semaines, au sujet des r\u00e9percussions \u00e9conomiques de la guerre. La loi sur la r\u00e9duction de l\u2019inflation adopt\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par le Congr\u00e8s, consid\u00e9r\u00e9e comme un succ\u00e8s politique pour Joe Biden, est fermement critiqu\u00e9e par M. Macron, qui consid\u00e8re qu\u2019elle peut contribuer \u00e0 creuser le foss\u00e9 entre les \u00e9conomies europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, en soutenant de fa\u00e7on discriminatoire les entreprises install\u00e9es aux Etats-Unis. La visite doit permettre d\u2019aborder ce sujet sensible, tout en parlant du conflit ukrainien, en particulier sous l\u2019angle des moyens \u00e0 d\u00e9ployer pour \u00e9viter l\u2019escalade avec Moscou, voire une sortie de crise, d\u00e8s que les autorit\u00e9s ukrainiennes le souhaiteront. Le d\u00e9placement a \u00e9galement permis de nourrir la coop\u00e9ration dans le secteur spatial et le nucl\u00e9aire civil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T14:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#765552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:18:12+00:00","articleBody":"    Hello, comment Biden per\u00e7oit-il vraiment la France ? Un alli\u00e9 historique, une puissance de second rang qu'il faut m\u00e9nager? Apr\u00e8s tout, cette visite d'Etat est un honneur...    Bily          Bonjour de la Maison Blanche,          Cette visite d\u2019Etat est la deuxi\u00e8me d\u2019Emmanuel Macron aux Etats-Unis depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en\u00a02017. C\u2019est la premi\u00e8re organis\u00e9e par l\u2019administration Biden. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 en\u00a02018 par Donald Trump dans un contexte des plus houleux, puisque celui-ci multipliait les sujets de contentieux avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens, consid\u00e9rant l\u2019Alliance atlantique comme \u00ab\u00a0obsol\u00e8te\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron avait cherch\u00e9 en vain \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e0 convaincre le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de rester dans l\u2019accord destin\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher l\u2019Iran de se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire. Il n\u2019\u00e9tait pas non plus parvenu \u00e0 le persuader de rester dans les accords de Paris sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.          Cette fois, l\u2019atmosph\u00e8re est plus apais\u00e9e. Les Etats-Unis de Joe Biden, apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode du retrait pr\u00e9cipit\u00e9 des forces am\u00e9ricaines d\u2019Afghanistan, en ao\u00fbt\u00a02021, ont multipli\u00e9 les efforts de concertation avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens, en particulier depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Et les Etats-Unis sont de retour dans les instances multilat\u00e9rales. La France, comme tous les pays europ\u00e9ens, s\u2019est r\u00e9jouie du \u00ab\u00a0retour de l\u2019Am\u00e9rique\u00a0\u00bb pr\u00f4n\u00e9 par Joe Biden, qui contraste avec le slogan \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique d\u2019abord\u00a0\u00bb de Donald Trump, m\u00eame si les id\u00e9es trumpistes demeurent tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans le d\u00e9bat politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pou...","dateModified":"2022-12-01T14:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#763491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T12:50:38+00:00","articleBody":"     Alli\u00e9 ne veut pas dire \u00ab\u00a0align\u00e9\u00a0\u00bb, estimait l\u2019Elys\u00e9e aupr\u00e8s du Monde \u00e0 la veille du d\u00e9part de M.\u00a0Macron. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise revendique, sur fond de guerre en Ukraine, un \u00ab\u00a0dialogue politique exigeant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0parfois plus difficile sur certains sujets\u00a0\u00bb avec Washington.             Lire aussi :     Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en alli\u00e9 non align\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un objectif de \u00ab\u00a0resynchroniser\u00a0\u00bb les agendas de Washington et de l\u2019Europe","dateModified":"2022-12-01T13:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html#763481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/emmanuel-macron-aux-etats-unis-quels-sont-les-enjeux-de-sa-visite-notre-envoye-special-repond-a-vos-questions_6152524_3210.html","datePublished":"2022-12-01T12:50:31+00:00","articleBody":"     Philippe Ricard, sp\u00e9cialiste de la diplomatie fran\u00e7aise au Monde et envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la r\u00e9daction \u00e0 Washington, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a015.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux enjeux de la visite d\u2019Emmanuel Macron aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-01T13:51:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/4c5e8e0_1669794834225-macron-washington-20221129-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-10">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Un courrier piégé a fait un blessé léger, mercredi, à l’ambassade d’Ukraine à Madrid et d’autres ont été détectés, notamment à la présidence du gouvernement, au siège d’un fabricant d’armes et sur une base aérienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espagne           Quatre lettres piégées reçues en Espagne, dont une adressée au premier ministre      Un courrier piégé a fait un blessé léger, mercredi, à l’ambassade d’Ukraine à Madrid et d’autres ont été détectés, notamment à la présidence du gouvernement, au siège d’un fabricant d’armes et sur une base aérienne.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police et la guarde civile montent la garde à l’entrée de la base aérienne de Torrejon de Ardoz, près de Madrid, le 1er décembre 2022, après la découverte puis la neutralisation, dans la nuit, d’une lettre piégée.  OSCAR DEL POZO / AFP                 Une lettre piégée, semblable à celle qui a explosé mercredi à l’ambassade d’Ukraine à Madrid, avait été adressée la semaine dernière au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a révélé jeudi 1er décembre le ministère de l’intérieur du pays.            Une « enveloppe contenant du matériel pyrotechnique » adressée « au président du gouvernement, Pedro Sanchez », a été « détectée et neutralisée par les services de sécurité de la présidence du gouvernement » le « 24 novembre », dit-il dans un communiqué. Ce courrier, envoyé par la poste, « et son contenu sont similaires à ceux reçus mercredi à l’ambassade d’Ukraine et au siège de l’entreprise Instalaza, à Saragosse, et à un quatrième intercepté jeudi dans la nuit sur la base aérienne de Torrejon de Ardoz », poursuit le ministère.                 Mercredi, le chef du service de sécurité de l’ambassade d’Ukraine en Espagne, sise à Madrid, a été légèrement blessé par l’explosion d’une lettre piégée destinée à l’ambassadeur, Sergi Pohoreltsev, ce qui a amené Kiev à ordonner un renforcement des mesures de sécurité dans toutes ses représentations diplomatiques.            « Le paquet contenait une boîte, ce qui a éveillé les soupçons du commandant, qui a décidé de la sortir, sans que personne se trouve à proximité, et de l’ouvrir », a déclaré M. Pohoreltsev au site d’information European Pravda. « Après avoir ouvert la boîte et avoir entendu un clic, il l’a jetée et a alors entendu l’explosion (…). Bien qu’il ne tienne pas la boîte au moment de l’explosion, le commandant a été blessé aux mains. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre : l’Allemagne et l’Espagne ouvrent des enquêtes contre la Russie                   Enquête pour « terrorisme »            Les mesures de sécurité ont également été renforcées autour des autres représentations étrangères en Espagne, selon le ministère de l’intérieur, qui a confirmé avoir été destinataire d’un colis piégé. Mercredi, la justice a annoncé l’ouverture d’une enquête préliminaire portant sur des faits présumés de « terrorisme ».                Depuis l’explosion survenue à l’ambassade d’Ukraine, d’autres lettres « suspectes » ont donc été interceptées et détruites. La première l’a été mercredi en fin de journée au siège de l’entreprise d’armement Instalaza, à Saragosse (Nord-Est), qui fabrique notamment des lance-grenades, dont le gouvernement espagnol a envoyé plusieurs exemplaires à l’Ukraine pour l’aider à faire face à l’offensive russe lancée le 24 février. La deuxième a été découverte dans la nuit de mercredi à jeudi sur la base militaire de Torrejon de Ardoz, proche de Madrid, qui est notamment utilisée pour les déplacements des membres du gouvernement espagnol.            « Des effectifs de la police nationale et de la garde civile se sont rendus sur la base pour sécuriser la zone et les enquêteurs de la police analysent cette enveloppe qui était adressée au Centre satellitaire de l’Union européenne », précise le ministère de l’intérieur. Dans les deux cas, les unités de déminage ont procédé à des explosions contrôlées.            Jeudi, une lettre aux « caractéristiques similaires » a été interceptée à l’ambassade des Etats-Unis, selon le ministère de l’intérieur. Le secrétaire d’Etat espagnol à la sécurité, Rafael Pérez, a déclaré lors d’une conférence de presse que de « premiers indices » laissaient penser que ces courriers ont été envoyés d’Espagne.  « La substance utilisée dans l’enveloppe interceptée à la présidence du gouvernement est un composant ou un ingrédient aux caractéristiques similaires à ceux utilisés en matière de pyrotechnie », a-t-il précisé, avant de refuser de donner plus d’éléments sur l’enquête.                             Lire aussi :  Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/espagne-des-lettres-piegees-adressees-a-l-ambassade-d-ukraine-et-a-pedro-sanchez_6152519_3210.html"},"headline":"Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne, dont une adress\u00e9e au premier ministre","dateCreated":"2022-12-01T12:46:42+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:46:42+01:00","dateModified":"2022-12-01T15:56:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Un courrier pi\u00e9g\u00e9 a fait un bless\u00e9 l\u00e9ger, mercredi, \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid et d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s, notamment \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement, au si\u00e8ge d\u2019un fabricant d\u2019armes et sur une base a\u00e9rienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/232/0/2762/1381/1342/671/60/0/3318464_5892047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-11">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le premier jour a été consacré à l’audition du chauffeur de taxi qui a conduit le « superviseur » présumé de l’attaque, absent du procès, à repérer les lieux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           Côte d’Ivoire : au procès des attentats de Grand-Bassam, le début de la reconstitution des faits      Le premier jour a été consacré à l’audition du chauffeur de taxi qui a conduit le « superviseur » présumé de l’attaque, absent du procès, à repérer les lieux.          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 12h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Les quatre accusés du procès des attentats de Grand-Bassam, à Abidjan, le 30 novembre 2022.  SIA KAMBOU / AFP                 Le procès tant attendu du premier attentat terroriste en Côte d’Ivoire a bien failli prendre une tournure différente, mercredi 30 novembre, lorsque les deux avocats de la défense ont demandé, avant le début du premier jour d’audience, la mise en « liberté d’office » des accusés pour des raisons de procédure. Maître Eric Saki, l’un des deux avocats dépêchés la veille par le Barreau de Côte d’Ivoire pour défendre les intérêts des accusés, a fait valoir qu’au regard du Code de procédure pénale, les suspects, arrêtés en 2016, ne pouvaient pas faire plus de vingt-quatre mois de détention préventive et qu’ils devraient donc être libres. Il a aussi souligné que le dernier arrêt de renvoi datait du mois de mai, soit au-delà du délai de six mois prévu par la loi.                 Après quelques minutes de suspension de séance, le président du tribunal criminel a jugé sa juridiction « incompétente » sur ces points et, passant outre, a déclaré ouverts les débats sur l’attaque qui avait fait 19 morts et 33 blessés dans la station balnéaire de Grand-Bassam, le 13 juillet 2016, et avait été revendiquée par Al-Qaida au Maghreb islamique (AQMI).            « Ils vont vous rafler »            Une vidéo de la reconstitution des faits sur les lieux du drame a d’abord été diffusée dans la salle, devant les familles des victimes. Elle retrace la logistique de l’attaque, la cache des armes dans la voiture, le lieu où les terroristes ont logé avant leur forfait. Le parcours des trois assaillants sur la plage de Grand-Bassam, alors bondée en ce dimanche ensoleillé, est ensuite détaillé. Ainsi que l’assaut des forces spéciales, arrivées quarante-cinq minutes après l’attaque. Les trois assaillants seront abattus et trois membres des forces de l’ordre succomberont à la riposte des terroristes.            Sur les 18 hommes inculpés, seuls quatre sont présents au procès. Les autres seraient détenus au Mali ou en fuite. Ils répondent à des faits « d’actes terroristes, assassinat, tentative d’assassinat, recel de malfaiteurs, détention illégale d’armes à feu et de munitions de guerre et de complicité desdits faits ». Mais les quatre hommes ne sont que des « petites mains », des maillons de l’attaque qui auraient aidé les cerveaux pour le transport, l’hébergement et le repérage. Les hommes ont été arrêtés peu après l’attentat, et auraient un lien avec Kounta Abdallah, dit Kounta Dallah, qui serait aujourd’hui en fuite et présenté par la justice comme le « superviseur ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès de l’attentat de Grand-Bassam s’ouvre en Côte d’Ivoire                   Mohamed Cissé, 52 ans, est le premier à avoir été entendu mercredi. Chauffeur d’origine malienne, il réside à Adjouffou, quartier d’Abidjan où se serait installé Kounta Dallah. L’homme dit avoir conduit le « superviseur » plusieurs fois pour différentes courses, dont une à Grand-Bassam. Ce jour-là, Kounta Dallah est avec un autre homme, qu’il présente comme son chauffeur. Les deux hommes souhaitent visiter la plage pour ce qui semble être du repérage. « Je pensais qu’ils n’avaient jamais vu la plage et qu’ils voulaient voir la côte, vu qu’ils venaient du Mali », répond l’accusé qui dit ne rien connaître de la vie de Kounta Dallah, à part qu’il vient d’une famille de marabouts très respectée au Mali.                Le jour de l’attentat, Mohamed Cissé s’inquiète pour les deux hommes et les joint au téléphone : « Je leur ai dit : “Si vous ne faites pas attention à vous, ils vont vous rafler” », déclare-t-il en semant le trouble dans la salle d’audience. Il explique alors qu’il voulait prendre soin d’eux parce qu’ils ne connaissaient pas bien les lieux. Le lendemain de l’attentat, Mohamed Cissé conduit Kounta Dallah à l’aéroport et le deuxième homme à la gare de Koumassi à Abidjan. Ce dernier lui remet la voiture qui a servi à cacher les armes. Celle-ci sera retrouvée près du domicile du chauffeur malien à Adjouffou.            « Comme avec un client normal »            Mohamed Cissé dit avoir travaillé avec le « superviseur » comme avec un client normal. « Il me payait à chaque fois 10 000 ou 12 000 francs CFA [15 ou 18 euros] », se rappelle-t-il. « Si vous aviez eu connaissance de ses intentions, l’auriez-vous aidé ? », demande la cour au prévenu, qui répond par la négative : « Il aurait fallu qu’il marche sur mon corps avant. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les 20 ans du 11-Septembre : AQMI, l’alliée d’Al-Qaida qui voue une haine tenace à la France                   Alors que la parole est à la défense, Me Eric Saki lui pose des questions sur sa famille. « J’ai cinq enfants dont un au Mali, le malheur est tombé sur nous. Ma femme est partie, mes enfants sont seuls, on ne peut plus parler de leur avenir », confie-t-il, avant de fondre en larmes.                L’interrogatoire des autres accusés doit se poursuivre jeudi. Viendront ensuite à la barre les témoins. Sur un peu plus de 80 appelés par le président, près d’une vingtaine d’entre eux ont répondu présent. Ils témoigneront la deuxième et troisième semaine du procès qui doit se terminer le 22 décembre. Les accusés quant à eux risquent la prison à perpétuité.                 Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/01/cote-d-ivoire-au-proces-des-attentats-de-grand-bassam-le-debut-de-la-reconstitution-des-faits_6152514_3212.html"},"headline":"C\u00f4te d\u2019Ivoire\u00a0: au proc\u00e8s des attentats de Grand-Bassam, le d\u00e9but de la reconstitution des faits","dateCreated":"2022-12-01T12:02:14+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:02:14+01:00","dateModified":"2022-12-01T12:19:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Al-Qaida","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Mali"],"description":"Le premier jour a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019audition du chauffeur de taxi qui a conduit le \u00ab\u00a0superviseur\u00a0\u00bb pr\u00e9sum\u00e9 de l\u2019attaque, absent du proc\u00e8s, \u00e0 rep\u00e9rer les lieux.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/330/0/4000/2000/1342/671/60/0/2fd4811_1669892208693-000-32wk4e3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-12">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqué le patriotisme économique américain, qui met à mal une industrie européenne déjà fragilisée. Mais ce discours révèle en creux le manque de consensus des Vingt-sept à définir une riposte commune.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Union européenne         La souveraineté européenne en test à Washington   Éditorial   Le Monde    Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqué le patriotisme économique américain, qui met à mal une industrie européenne déjà fragilisée. Mais ce discours révèle en creux le manque de consensus des Vingt-sept à définir une riposte commune.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sur la forme, la visite d’Etat d’Emmanuel Macron à Washington se présente sous les meilleurs auspices. Il s’agit de la deuxième du genre pour le président français, un honneur inédit sous la Ve République. Surtout, elle positionne le chef de l’Etat comme le leader naturel d’une Europe qui cherche à consolider son partenariat avec les Etats-Unis.            Le voyage s’annonce plus compliqué sur le fond des dossiers. La mission d’Emmanuel Macron consiste à présenter à Joe Biden les doléances de l’Union européenne (UE) au moment où elle est tiraillée entre sa dépendance de fait vis-à-vis de Washington et ses velléités légitimes de souveraineté.            Si le conflit en Ukraine a montré un alignement sans faille entre les deux alliés, il en va différemment sur le plan économique. L’adoption en août d’un gigantesque paquet de subventions pour attirer aux Etats-Unis les investissements nécessaires à la transition énergétique constitue une menace pour l’industrie européenne déjà fragilisée par la perte de compétitivité liée à la crise énergétique. « Des choix qui vont fragmenter l’Occident », prévient Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Depuis Washington, Emmanuel Macron fustige les subventions américaines « super agressives » à l’égard des entreprises françaises                   L’UE est fondée à protester contre ce protectionnisme flagrant qui contrevient aux règles de l’Organisation mondiale du commerce (OMC). Mais, dans un monde où les préoccupations sécuritaires et stratégiques prennent le pas sur le multilatéralisme, les Européens ne sont pas les mieux armés pour faire respecter leurs intérêts.            Etroitesse des marges de manœuvre            Ceux-ci pèsent bien peu face aux deux préoccupations actuelles des Etats-Unis : la rivalité avec la Chine et la polarisation de la société américaine, que Joe Biden tente de surmonter grâce à une politique protectionniste. Dans ce contexte, les règles équitables dans les échanges mondiaux sont en voie d’obsolescence, et le président français n’a pas tort lorsqu’il affirme qu’il existe un risque que « la France et l’Europe deviennent une variable d’ajustement ».                 Si la phrase est offensive, elle décrit malheureusement en creux l’étroitesse des marges de manœuvre européennes. D’abord, difficile de critiquer les Etats-Unis au moment où ils se donnent enfin les moyens d’atteindre leurs objectifs climatiques. Ensuite, l’UE est bien en peine d’élaborer une riposte à l’offensive américaine, sans renier ses principes de libre-échange et d’ouverture sur le monde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                   Déclencher une guerre commerciale au moment où le camp occidental a besoin d’unité n’est pas la meilleure option. Le processus serait long et les résultats aléatoires, d’autant plus que les Etats-Unis paralysent le mécanisme d’arbitrage de l’OMC. Répliquer avec les mêmes armes, c’est-à-dire en instaurant une sorte de « Buy European Act », comme le propose le président français, ne paraît pas plus plausible, étant donné le manque de consensus sur le sujet au sein des Vingt-Sept. Faute d’autonomie stratégique dans de nombreux domaines, l’Europe sait qu’elle ne peut pas déployer les barbelés commerciaux le long de ses frontières sans déclencher des mesures de rétorsion aux effets désastreux.            La pandémie, la crise énergétique, la menace russe aux portes de l’Europe ont su provoquer un réflexe de solidarité au sein de l’UE, tout en faisant progresser dans les esprits la nécessité d’une Europe souveraine. Sauf que celle-ci ne se décrète pas. Elle se construit à partir d’intérêts communs que chacun doit défendre, parfois au détriment des siens propres. Les dossiers plaidés à Washington constituent un test crucial pour savoir si les Européens ont atteint ce degré de maturité et sont enfin prêts à faire leur aggiornamento. Finalement, dans ce voyage, Emmanuel Macron s’adresse davantage à ses partenaires européens qu’à Joe Biden lui-même.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en allié non aligné                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/la-souverainete-europeenne-en-test-a-washington_6152510_3232.html"},"headline":"La souverainet\u00e9 europ\u00e9enne en test \u00e0 Washington","dateCreated":"2022-12-01T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Emmanuel Macron","Industrie","\u00c9tats-Unis","Editoriaux","Politique","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqu\u00e9 le patriotisme \u00e9conomique am\u00e9ricain, qui met \u00e0 mal une industrie europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e. Mais ce discours r\u00e9v\u00e8le en creux le manque de consensus des Vingt-sept \u00e0 d\u00e9finir une riposte commune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/534e9e9_1669885732604-macron-washington-20221130-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-13">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères, ancien ambassadeur en Allemagne, juge la politique allemande envers Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           Guerre en Ukraine : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »      Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères, ancien ambassadeur en Allemagne, juge la politique allemande envers Kiev.          Propos recueillis par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrij Melnyk avant une cérémonie d’accueil officielle du premier ministre ukrainien dans la cour de la chancellerie à Berlin (Allemagne), le 4 septembre 2022.  JENS SCHLUETER / AFP               Né à Lviv en 1975, Andrij Melnyk fut ambassadeur d’Ukraine en Allemagne de janvier 2015 à octobre 2022. A ce poste, il s’est forgé une réputation de diplomate iconoclaste, n’hésitant pas à admonester le gouvernement allemand dans les médias et sur les réseaux sociaux. Désormais à Kiev, il a été nommé, le 18 novembre, vice-ministre des affaires étrangères.          Mercredi 30 novembre, le Bundestag a reconnu comme génocide l’Holodomor [la grande famine organisée par le régime stalinien de 1932-1933 en Ukraine ]. Quelle est votre réaction ?          J’en suis extrêmement heureux. Cela restera un jour historique. Comme ambassadeur, j’ai plaidé pendant des années pour cela. Malheureusement, la « grande coalition » [de la chancelière Angela Merkel] ne voulait rien savoir, le sujet a été mis sous le tapis et négligé. Si cette reconnaissance avait eu lieu plus tôt, par exemple en 2019, quand le Bundestag a été saisi d’une pétition ayant recueilli plus de 70 000 signatures, l’Allemagne aurait peut-être reconnu le projet génocidaire de Vladimir Poutine à l’égard des Ukrainiens et évité cette guerre barbare.          Neuf mois après le début de la guerre, l’Allemagne soutient-elle assez l’Ukraine ?          Il faut distinguer la société et le gouvernement. Au sein de la population, mais c’est particulièrement vrai chez les experts et dans les médias, j’ai toujours senti, comme ambassadeur, une vraie solidarité à l’égard de l’Ukraine. Depuis l’attaque de la Russie, la grande majorité des Allemands a compris que Poutine ne cherche pas seulement à nous détruire, les Ukrainiens, mais que c’est l’Europe dans son ensemble et, au-delà, l’Occident tout entier en tant que communauté de valeurs, qu’il veut réduire à néant. Pour cela, je suis très reconnaissant envers nos amis allemands. On a craint, cet été, que la crise énergétique et la flambée des prix fassent flancher ce soutien. Dieu merci, la solidarité est restée intacte. La société allemande a fait son Zeitenwende [« tournant historique », formule utilisée par le chancelier Olaf Scholz, le 27 février, à la tribune du Bundestag]. Chapeau !          Et le gouvernement ?          Je ne vous étonnerai pas en vous disant que je suis plus sceptique. Prenez le « fonds spécial » de 100 milliards d’euros pour moderniser la Bundeswehr. Depuis que le chancelier l’a annoncé, le 27 février, il y a eu très peu commandes de nouveaux équipements, selon les personnes bien informées. Par ailleurs, cette enveloppe exceptionnelle ne s’est pas accompagnée d’une augmentation du budget de la défense jusqu’à 2 % du PIB. Or si l’Allemagne veut vraiment devenir une grande puissance militaire, 100 milliards d’euros ne suffiront pas. Il ne faut pas que des belles paroles. Il faut que les actes suivent et bien plus vite qu’aujourd’hui.        Il vous reste 58.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/guerre-en-ukraine-sur-les-livraisons-d-armes-berlin-manque-de-volonte-politique_6152509_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: sur les livraisons d\u2019armes, Berlin \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-01T12:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne"],"description":"Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, ancien ambassadeur en Allemagne, juge la politique allemande envers Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/448/0/5382/2691/1342/671/60/0/6c943cd_1669828166859-000-32hm6yl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-14">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Seuls les élus de Die Linke et de l’AfD se sont abstenus au Bundestag lors du vote sur la famine de 1932-1933 orchestrée en Ukraine par Staline.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           L’Allemagne reconnaît l’Holodomor comme un génocide      Seuls les élus de Die Linke et de l’AfD se sont abstenus au Bundestag lors du vote sur la famine de 1932-1933 orchestrée en Ukraine par Staline.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 26 novembre 2022, à Kiev, des personnes dépose des fleurs lors d’une cérémonie au monument des victimes de l’Holodomor, terme ukrainien signifiant « mort par famine ».  GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »               Entre une discussion sur la protection des forêts contre les incendies et une autre sur une candidature de leur pays aux Jeux olympiques d’hiver 2030, les députés allemands avaient à débattre, mercredi 30 novembre, d’une épineuse question d’histoire : l’Holodomor, la grande famine qui fit environ 3,5 millions de morts en Ukraine en 1932-1933, fut-elle un génocide ? Après cinquante minutes d’échanges, ils ont voté à main levée, et la réponse a été claire : à part Die Linke (gauche radicale) et l’AfD (Alternative pour l’Allemagne, extrême droite), qui se sont abstenus, tous les autres groupes ont dit oui.          A vrai dire, il n’y avait guère de suspense. En amont, les trois groupes de la majorité – Parti social-démocrate (SPD), Verts, Parti libéral-démocrate (FDP) – s’étaient associés à celui de l’opposition conservatrice (CDU/CSU) pour déposer une résolution reconnaissant l’Holodomor (« extermination par la faim ») comme génocide. « Je remercie les députés du Bundestag pour cette décision historique. La vérité gagne toujours », a réagi, sur Twitter, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Neuf mois après le début de la guerre en Ukraine, les défenseurs du texte n’ont pas manqué de faire le lien entre le passé et le présent, établissant une filiation directe entre Joseph Staline et Vladimir Poutine. « La cause de l’horreur que fut l’Holodomor n’est pas à chercher dans la nature, mais au Kremlin : là, le dictateur prit la décision cruelle de collectiviser les terres par la force et de provoquer une famine », a rappelé le député écologiste Robin Wagener. « La mort par la faim avait pour objectif de réprimer politiquement l’identité, la langue et la culture ukrainiennes. Les parallèles avec aujourd’hui sont évidents. A nouveau, un dictateur, depuis le Kremlin, cherche à asservir et à anéantir l’Ukraine », a-t-il poursuivi.          « Une tradition historique »          « Aujourd’hui encore, la faim est utilisée comme arme contre les civils dans les régions occupées par les Russes. En agissant ainsi il y a quatre-vingt-dix ans, Staline a échoué. Poutine, lui aussi, échouera », a enchaîné le libéral Ulrich Lechte (FDP). « La guerre d’agression que mène actuellement la Russie contre l’Ukraine s’inscrit dans une tradition historique. Ceux qui se disent aujourd’hui aux côtés de l’Ukraine doivent reconnaître cette vérité », a également insisté le conservateur bavarois Volker Ullrich (CSU).                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  La relecture de la seconde guerre mondiale, autre front entre la Russie et l’Ukraine                 En face, l’AfD et Die Linke, tout en qualifiant la grande famine de 1932-1933 de « crime contre l’humanité », ont dénoncé les « raccourcis historiques ». « Comme d’habitude, la politique allemande se drape dans sa supériorité morale. Oui au souvenir de l’Holodomor, mais non à l’instrumentalisation de l’histoire », a répliqué le député d’extrême droite Marc Jongen (AfD). « La résolution qui nous est proposée part du présupposé que le pouvoir soviétique avait des motivations racistes et ethniques pour affamer les Ukrainiens. La vérité est que Staline s’est dressé contre tous ceux qui étaient contre sa politique d’industrialisation et de collectivisation forcée, indépendamment de leur nationalité ou de leur origine ethnique », a quant à lui insisté Gregor Gysi (Die Linke), rappelant que la grande famine de 1932-1933 toucha aussi d’autres parties de l’URSS, comme l’Oural du Sud ou le Kazakhstan.        Il vous reste 20.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/l-allemagne-reconnait-reconnait-l-holodomor-comme-un-genocide_6152499_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne reconna\u00eet l\u2019Holodomor comme un g\u00e9nocide","dateCreated":"2022-12-01T11:09:31+01:00","datePublished":"2022-12-01T11:09:31+01:00","dateModified":"2022-12-01T11:49:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne"],"description":"Seuls les \u00e9lus de Die Linke et de l\u2019AfD se sont abstenus au Bundestag lors du vote sur la famine de 1932-1933 orchestr\u00e9e en Ukraine par Staline.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/11d49d7_1669543122757-dsc-3406.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-15">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Budapest devra poursuivre ses efforts en matière d’Etat de droit pour obtenir leur dégel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Hongrie           Hongrie : la Commission gèle plus de 13 milliards d’euros de fonds européens      Budapest devra poursuivre ses efforts en matière d’Etat de droit pour obtenir leur dégel.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, envoyé spécial) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, lors d’une conférence de presse, le 16 novembre 2022, à Belgrade (Serbie).  DARKO VOJINOVIC / AP               Le gouvernement de Viktor Orban est passé maître dans l’art de présenter le moindre revers en victoire éclatante. Ainsi, il a bien accueilli, mercredi 30 novembre, la préconisation annoncée le même jour par la Commission européenne de geler plus de 13 milliards d’euros de fonds européens qui lui étaient destinés, en raison de ses dérives en matière d’Etat de droit. Cette décision « n’a pas surpris le gouvernement », a ainsi minoré le ministre chargé des fonds européens hongrois, Tibor Navracsics, lors d’une conférence de presse, au cours de laquelle il a préféré insister sur le fait que Bruxelles aurait classé le plan de relance post-Covid-19 hongrois « parmi les meilleurs » de toute l’Union européenne (UE).                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                 Se voulant rassurant, le ministre a dit espérer que « dans six mois » un « accord sera conclu avec la Commission » pour permettre à la Hongrie de toucher l’argent européen « en 2023 ». A 1 500 kilomètres de Budapest, c’est pourtant une tout autre musique qui a été jouée à Bruxelles.          Pour la première fois de l’histoire de la construction européenne, la Commission a officiellement demandé un gel des fonds européens dans le cadre de deux procédures parallèles déclenchées en raison des dérives autoritaires de Viktor Orban. D’un côté, la suspension de 7,5 milliards de fonds de cohésion, qui devra encore être approuvée par un vote des Etats membres dans les prochains jours avant d’entrer en application. Et, de l’autre, le gel de 5,8 milliards de fonds de relance européen post-Covid-19, pour lesquels la Commission a certes approuvé le versement sur le principe, mais en le conditionnant à 27 mesures censées permettre le rétablissement d’un Etat de droit fonctionnel en Hongrie. « Aucun versement n’aura lieu tant que ces conditions essentielles ne seront pas correctement remplies », a déclaré le vice-président exécutif de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d’une conférence de presse.          Prête à de nouveaux compromis          L’exécutif communautaire a beaucoup hésité à franchir un tel pas, mais face à la pression du Parlement européen, qui a laissé planer la menace d’une motion de censure, il a finalement opté pour la ligne dure. Il y a une « haine ouverte des Hongrois » au Parlement européen, a dénoncé en retour Gergely Gulyas, le chef de cabinet de M. Orban. La Hongrie fait face à une situation économique difficile avec une inflation record, une chute de sa monnaie (le forint) et une hausse brutale des taux d’intérêt, ce qui limite ses marges de négociation. Derrière les messages fanfarons surtout destinés à alimenter les médias de propagande locaux, elle semble ainsi prête à faire de nouveaux compromis.        Il vous reste 55.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/hongrie-la-commission-gele-plus-de-13-milliards-d-euros-de-fonds-europeens_6152490_3210.html"},"headline":"Hongrie\u00a0: la Commission g\u00e8le plus de 13\u00a0milliards d\u2019euros de fonds europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-01T10:36:34+01:00","datePublished":"2022-12-01T10:36:34+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:36:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"Budapest devra poursuivre ses efforts en mati\u00e8re d\u2019Etat de droit pour obtenir leur d\u00e9gel.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/458/0/5273/2636/1342/671/60/0/c833fca_af6df6d3ad974e0d94e9ad28757a86b6-0-0a345ffc106241bab8a49a9a8f961b8b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-16">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Entreprises, écoles, commerces à l’arrêt : la ferveur va croissant pour supporter l’équipe nationale face au Canada pour une place en huitièmes de finale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Maroc           Coupe du monde : quand les Lions de l’Atlas entrent dans le stade, le Maroc retient son souffle      Entreprises, écoles, commerces à l’arrêt : la ferveur va croissant pour supporter l’équipe nationale face au Canada pour une place en huitièmes de finale.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dans les tribunes du match Maroc-Belgique (2-0) au stade Al-Thumama de Doha, lors de la Coupe du monde de football, au Qatar, le 27 novembre 2022.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 Quand les Lions de l’Atlas feront leur entrée sur la pelouse du stade qatari, jeudi 1er décembre à 16 heures, pour affronter le Canada, le temps s’arrêtera au Maroc. Les rues seront désertes, la circulation sera interrompue pour cette troisième et dernière journée du groupe F lors de cette Coupe du monde au Qatar. Les commerçants baisseront le rideau, les vendeurs à la sauvette remballeront leurs marchandises, les gardiens de rue auront quitté leur poste. Pendant quatre-vingt-dix minutes, la vie sera rythmée par la clameur qui s’échappe des cafés à chaque but, à chaque occasion manquée, là où sont rassemblés les supporteurs, hommes et femmes, de tous âges et de tous milieux sociaux.                             Lire aussi :  Canada-Maroc en direct : les Lions de l’Atlas qualifiés pour les huitièmes de finale                   Terre de football, le Maroc a vu la ferveur aller crescendo depuis le début de la compétition internationale. Jusqu’à battre son plein dimanche, quand l’équipe marocaine a remporté la victoire (2-0) contre la Belgique, troisième du dernier Mondial de 2018. Les cris de joie et les klaxons ont retenti jusque tard dans la nuit à Casablanca, à Marrakech, à Tanger ou à Kénitra pour célébrer cet « exploit historique » salué en boucle dans les médias nationaux. Depuis, les discussions ne tournent plus qu’autour des chances que le pays a de se qualifier pour les huitièmes de finale, comme ce fut le cas en 1986.            « Le Maroc, c’est le Brésil de l’Afrique »            « Le Maroc, c’est le Brésil de l’Afrique ! », s’enthousiasme Anas Ben Zaroual, 20 ans, un étudiant en développement digital rencontré devant un café du Maârif, quartier central et animé de Casablanca. « On partage tous l’amour du foot, c’est dans notre ADN. Il nous unit, il transcende tous les conflits. Aucun Marocain ne raterait un match de l’équipe nationale. »                 Dès le premier match de la compétition – contre la Croatie (0-0) le 23 novembre à 11 heures –, des entreprises ont autorisé leurs salariés à s’absenter ou ont assuré la diffusion du match depuis leurs locaux. Si aucun dispositif spécial n’a été annoncé par le ministère de l’éducation nationale, de nombreux établissements privés, du primaire à l’enseignement supérieur, ont suspendu les cours. Quand ce n’est pas, par endroits, une journée de vacances exceptionnelle qui a été accordée aux élèves pour leur permettre de vivre l’épopée nationale. Jeudi, les cours devraient se terminer à 14 heures ou 15 heures dans un bon nombre d’écoles, pour permettre à tous de se connecter à temps avec le Qatar.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : porté par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique                   D’autres établissements ont même converti leur cour de récréation en fanzone. A l’instar du groupe scolaire La Fourmilière, à Casablanca. Ecran géant, groupe musical, buffet, décoration aux couleurs du Maroc… L’établissement privé ne lésine pas sur les moyens quand les matchs ont lieu sur le temps scolaire. « Le foot, c’est le sport national. La participation du Maroc à la Coupe du monde est un évènement exceptionnel. Tout le monde était d’accord, parents comme enseignants, pour marquer le coup », rapporte son directeur, Yassine Achraf. A Rabat, au groupe scolaire Atlas, le match contre la Croatie a été diffusé dans chaque salle de classe. « Pour nous, ça allait de soi, souligne Yasmine Kabbaj, la directrice. L’école a un rôle important à jouer dans le développement du sentiment d’appartenance à la nation et du patriotisme. »            « On respire le foot ici ! »            Outre le patriotisme, cette passion du ballon rond prend aussi racine dans une tradition très ancienne, avec l’apparition des premiers clubs dès 1913, de la première compétition structurée en 1916, la création d’une sélection nationale en 1928, six participations à la Coupe du monde depuis 1970 et dix-huit à la Coupe d’Afrique des nations (CAN), dont une victoire en 1976. « Le football au Maroc est partie intégrante de la culture populaire, souligne le sociologue Abderrahim Bourkia. Il se pratique partout, dans la rue, un terrain vague, une plage, n’importe quel endroit où l’on trouve ce qui ressemble à des buts et des poteaux, avec un ballon ou un substitut, en onze contre onze, sept, cinq, deux, et même un contre un pour les plus inventifs : on respire le foot ici ! »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale                   Dans une rue piétonne du Maârif, un groupe d’enfants s’échange un ballon dégonflé. Quelques adolescents sont assis sur leur mobylette. Eux ne vont pas au lycée les jours de match. « Dans le public, y’a pas d’écran géant, wahlou, déplore Yahya (le prénom a été modifié), 17 ans. Mais, de toute façon, les profs ne regardent pas les absences. » L’amour du foot, pour lui, tient surtout à ses idoles. « Toutes ces stars marocaines qui évoluent dans des clubs européens prestigieux. Hakimi, Ziyech, Mazraoui… Ils représentent bien le pays ; ils vont le faire monter dans le top 16. Et nous donner une occasion de rêver ! »                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/01/coupe-du-monde-quand-les-lions-de-l-atlas-entrent-dans-le-stade-le-maroc-retient-son-souffle_6152477_3212.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a0: quand les Lions de l\u2019Atlas entrent dans le stade, le Maroc retient son souffle","dateCreated":"2022-12-01T08:00:02+01:00","datePublished":"2022-12-01T08:00:02+01:00","dateModified":"2022-12-01T14:44:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Canada","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","Football","Sport"],"description":"Entreprises, \u00e9coles, commerces \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0: la ferveur va croissant pour supporter l\u2019\u00e9quipe nationale face au Canada pour une place en huiti\u00e8mes de finale.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/85/0/1024/512/1342/671/60/0/38b6090_1669810348486-000-32uw4l7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-17">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’omnipotent président camerounais vient de célébrer quatre décennies au pouvoir. Toujours au centre du jeu, le quasi-nonagénaire Paul Biya laisse délibérément la question de sa succession dans le brouillard.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Cameroun           L’avenir incertain du Cameroun après quarante ans de règne de Paul Biya      L’omnipotent président camerounais vient de célébrer quatre décennies au pouvoir. Toujours au centre du jeu, le quasi-nonagénaire Paul Biya laisse délibérément la question de sa succession dans le brouillard.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Paul et Chantal Biya, lors de la finale de la Coupe d’Afrique des nations, le 6 février 2022, à Yaoundé.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               Analyse. Après quarante années à la présidence du Cameroun, Paul Biya pourrait, à 89 ans, consacrer ses forces à enseigner sa science de la longévité au pouvoir. L’école aurait alors assurément son siège en Afrique centrale, où quatre autres dirigeants, certains remplacés par leur fils, cumulent avec lui plus de deux siècles aux commandes de leur pays (République du Congo, Gabon, Guinée équatoriale, Tchad).          Paul Biya a laissé le temps à ses concitoyens de disséquer son mode de gouvernance. Une existence discrète, un retrait de la vie politique qui lui a permis d’occuper sa fonction tel un spectre, au courant de tout mais responsable de rien, et enfin un savoir-faire hors pair pour éliminer tous ceux qui, parmi ses opposants et plus encore ses lieutenants, ont eu l’ambition affirmée, présumée ou suspectée de prendre sa place au palais présidentiel d’Etoudi.          L’ex-secrétaire général de la présidence, Marafa Hamidou Yaya, est en « détention arbitraire », selon les Nations unies, depuis plus de dix ans ; Edgar Alain Mébé Ngo’o, ancien tout-puissant ministre de la défense, attend depuis plus de trois ans d’être jugé pour corruption et détournement de deniers publics ; l’opposant Maurice Kamto, qui a osé contester la réélection de Paul Biya en 2018, a lui aussi séjourné en prison et ses proches continuent de remplir les cellules de la maison d’arrêt de Kondengui à Yaoundé. Il y a trente ans, John Fru Ndi, alors « le candidat du changement », avait connu peu ou prou le même sort, assigné à résidence pendant près de deux mois après avoir décrété sa victoire « volée ».          La succession au cœur des préoccupations          Avare de ses mots, Paul Biya se découvre à travers quelques petites phrases ironiques – « Ne dure pas au pouvoir qui veut, mais qui peut », avait-il lancé en 2015 lors d’une visite de François Hollande – et s’amuse des interrogations sur son avenir. « Quand ce mandat arrivera à expiration, vous serez informée sur le point de savoir si je reste ou si je m’en vais au village », annonçait-il d’une voix chevrotante en juillet, aux côtés d’Emmanuel Macron, à une journaliste de RFI qui le questionnait sur ses intentions pour 2025.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Achille Mbembe, philosophe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »                 La question de sa succession est pourtant, depuis des années, au centre des préoccupations des Camerounais. « Que va-t-il se passer le jour d’après ? C’est le seul sujet de discussion, même si tout le monde fait attention aux mots qu’il emploie, relate Stéphane Akoa, politologue et chercheur à la Fondation Paul Ango Ela à Yaoundé. Cette situation crée beaucoup d’appréhension car personne ne croit à une application stricte de la Constitution et aucun scénario clair ne se dessine. Nous sommes aujourd’hui dans un état végétatif. On ne sait pas qui décide. Les énergies sont absorbées par cette échéance et personne ne prend d’initiative par peur de tout perdre. »        Il vous reste 52.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/01/l-avenir-incertain-du-cameroun-apres-quarante-ans-de-regne-de-paul-biya_6152475_3212.html"},"headline":"L\u2019avenir incertain du Cameroun apr\u00e8s quarante ans de r\u00e8gne de Paul Biya","dateCreated":"2022-12-01T07:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-01T07:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-01T07:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Cameroun"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Cameroun"],"description":"L\u2019omnipotent pr\u00e9sident camerounais vient de c\u00e9l\u00e9brer quatre d\u00e9cennies au pouvoir. Toujours au centre du jeu, le quasi-nonag\u00e9naire Paul Biya laisse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la question de sa succession dans le brouillard.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/79/0/4325/2162/1342/671/60/0/1b0818f_5476536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cameroun","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cameroun/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-18">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La plupart des nouvelles maladies infectieuses puisent leurs origines dans des maladies existantes, expliquent Peter Sands, directeur exécutif du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme, et Winnie Byanyima, directrice exécutive de l’Onusida.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Sida         « La lutte contre le VIH doit nous servir d’inspiration pour vaincre toutes les autres maladies infectieuses, y compris le Covid-19 »   Tribune        Peter Sands  Directeur exécutif du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme          Winnie Byanyima  Directrice exécutive de l’Onusida        La plupart des nouvelles maladies infectieuses puisent leurs origines dans des maladies existantes, expliquent Peter Sands, directeur exécutif du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme, et Winnie Byanyima, directrice exécutive de l’Onusida.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tribune. La lutte contre le VIH a besoin d’un nouveau souffle. Comme nous le craignions à l’apparition des premiers cas de Covid-19, la pandémie a eu des effets dévastateurs sur les progrès réalisés dans la lutte contre le VIH et le sida. Mais, déjà avant le Covid-19, nous n’avions pas atteint nos objectifs en termes de réduction des nouvelles infections et des décès dus au VIH. Aujourd’hui, nous avons largement dévié de notre trajectoire.          Les iniquités, marquées à la fois au sein des pays et entre les pays, continuent d’alimenter le VIH et le sida. Les atteintes persistantes aux droits humains et les inégalités de genre nous empêchent de progresser vers l’objectif de mettre fin au virus d’ici à 2030.          La plus grande partie des 1,5 million de nouvelles infections en 2021 a touché les personnes les plus marginalisées et les plus vulnérables. Bien qu’il n’y ait jamais eu autant de personnes sous traitement antirétroviral – 28,7 millions en 2021 –, il est désolant de constater que près de 10 millions de personnes dans le monde vivent encore avec le VIH sans être traitées…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La fin de l’épidémie de VIH est en ligne de mire, mais pas tout à fait à notre portée »                 A l’occasion de la Journée mondiale de lutte contre le sida [organisée le 1er décembre], nous devons renouveler notre engagement d’étendre la riposte au VIH à toutes les personnes à risque, en particulier aux communautés les plus défavorisées. Par exemple, à peine la moitié des enfants vivant avec le VIH reçoivent le traitement dont ils ont besoin pour rester en vie. C’est inacceptable, mais il est également inacceptable que des milliers d’enfants continuent de naître avec le VIH, alors que nous savons comment éviter cela.          Un accompagnement insuffisant          L’impact du VIH sur les adolescentes et les jeunes femmes est tout aussi injuste. Toutes les deux minutes, une jeune femme contracte le VIH. Quatre décennies après l’émergence du VIH, le sida demeure la principale cause de décès chez les femmes en âge de procréer – il s’agit d’un indicateur profondément perturbant qui illustre bien l’iniquité de genre en matière de santé mondiale.          Nous disposons des outils nécessaires pour offrir des services de prévention et de traitement efficaces à celles et ceux qui en ont le plus besoin. Pourtant, beaucoup se voient encore refuser l’accès aux services ou ne reçoivent pas des services optimaux. Pensez aux nombreux enfants qui reçoivent un traitement antirétroviral, mais qui prennent des médicaments datés, moins efficaces et engendrant plus d’effets secondaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique, la lutte contre les « grandes tueuses » freinée par le Covid-19                 Combinez cela à un accompagnement insuffisant ou trop fragile pour bien observer le traitement ; vous obtenez une suppression de la charge virale moins efficace. Tout en étendant la couverture du traitement, nous devons agir plus rapidement pour permettre aux enfants d’accéder aux derniers schémas thérapeutiques de médicaments antirétroviraux, à base de dolutégravir. Cette formulation médicamenteuse est plus efficace, moins chère et mieux tolérée par les enfants.        Il vous reste 50.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/la-lutte-contre-le-vih-doit-nous-servir-d-inspiration-pour-vaincre-toutes-les-autres-maladies-infectieuses-y-compris-le-covid-19_6152473_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La lutte contre le VIH doit nous servir d\u2019inspiration pour vaincre toutes les autres maladies infectieuses, y compris le Covid-19\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T06:30:11+01:00","datePublished":"2022-12-01T06:30:11+01:00","dateModified":"2022-12-01T14:57:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sida"],"keywords":["Sida","Le Monde Afrique","International","Soci\u00e9t\u00e9","Afrique du Sud","D\u00e9bats","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Sant\u00e9","Tribunes","D\u00e9veloppement Afrique ","Pathologies","M\u00e9decine","Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"La plupart des nouvelles maladies infectieuses puisent leurs origines dans des maladies existantes, expliquent Peter Sands, directeur ex\u00e9cutif du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme, et Winnie Byanyima, directrice ex\u00e9cutive de l\u2019Onusida.","author":[{"@type":"Person","name":"Peter Sands","description":"Directeur ex\u00e9cutif du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme"}
,{"@type":"Person","name":"Winnie Byanyima","description":"Directrice ex\u00e9cutive de l\u2019Onusida"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/667/0/5333/2666/1342/671/60/0/5c0613c_1669723848839-pns-5672640.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sida","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sida/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-19">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Umar Kremlev, un fidèle de Vladimir Poutine, préside la fédération internationale de boxe amateur, l’IBA, depuis 2020. Ce quadragénaire à la réputation sulfureuse et aux moyens financiers colossaux ne craint pas de défier le puissant Comité international olympique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             DMITRY AZAROV/KOMMERSANT/POLARIS STARFACE                         Sport       Russie         Le Kremlin sur le ring   Par Thomas Saintourens   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h15     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUmar Kremlev, un fidèle de Vladimir Poutine, préside la fédération internationale de boxe amateur, l’IBA, depuis 2020. Ce quadragénaire à la réputation sulfureuse et aux moyens financiers colossaux ne craint pas de défier le puissant Comité international olympique.                Au 199e jour de l’« intervention » en Ukraine, Vladimir Poutine a détourné les yeux de la ligne de front, et il a même souri. C’était le 10 septembre, un samedi. Ce jour-là, le président russe passe en revue d’un pas conquérant d’autres de ses combattants, réunis pour l’inauguration du Centre international de boxe, dans les entrailles du stade Loujniki, à Moscou.          Tout au long de l’inspection des lieux, un colosse aux cheveux ras l’escorte dans un pas de deux complice. Umar Kremlev, 40 ans, peut se permettre pareille familiarité avec le maître du Kremlin : c’est un fidèle, décoré de l’ordre de Saint-Georges, la plus haute distinction militaire nationale. Cet ancien boxeur amateur au passé trouble – il a été condamné en 2004 puis en 2006 pour « actes de violence » – a fait fortune aussi bien dans les taxis que dans la construction ou la sécurité. Il est aussi connu pour sa proximité avec un groupe de motards patriotes, les Loups de la nuit.          En ce samedi de fin d’été, tandis que ses troupes sont à la peine en Ukraine, Vladimir Poutine soutient son poulain dans une bataille d’un autre genre : la mainmise sur la boxe amateur mondiale. Cet empire tient en trois lettres : IBA, pour International Boxing Association, la dernière fédération sportive internationale encore dirigée par un Russe, la seule à autoriser les athlètes de la Fédération de Russie à combattre sous leur drapeau et à diffuser leur hymne. Présidée par Umar Kremlev, l’IBA porte haut les couleurs russes sur les rings de la planète entière, tout en défiant le Comité international olympique (CIO).          Vladimir Poutine lui-même en a fait une affaire personnelle, poursuivant ainsi un duel à distance contre Thomas Bach, le président du CIO, en riposte aux sanctions infligées à la Russie à la suite de la révélation d’un système de « dopage d’Etat » après les Jeux olympiques (JO) de Sotchi (2014). Régenter la boxe amateur, une discipline populaire sur tous les continents, est une aubaine pour le soft power russe, un outil d’influence.          Forte de 203 pays membres, l’IBA traîne une histoire sulfureuse. Le trombinoscope de ses dirigeants récents a des allures de liste de most wanted. Citons, par exemple, l’Ouzbek Gafur Rakhimov : considéré par les autorités judiciaires américaines comme « le plus grand trafiquant d’héroïne au monde », il avait pris la place, en 2018, du Taïwanais Wu Ching-kuo, un autocrate resté au pouvoir durant onze ans avant de démissionner en raison de manquements à l’éthique et de détournements de fonds. Pendant leur règne, des décisions arbitrales iniques, conséquences d’intrigues de couloirs, firent parfois couler les larmes sur les joues des cogneurs les plus endurcis.        Il vous reste 77.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/01/le-kremlin-sur-le-ring_6152470_3242.html"},"headline":"Le Kremlin sur le ring","dateCreated":"2022-12-01T06:15:06+01:00","datePublished":"2022-12-01T06:15:06+01:00","dateModified":"2022-12-01T06:15:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Russie"],"keywords":["Boxe","International","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sports de combat","Russie","Europe","Sport"],"description":"Umar Kremlev, un fid\u00e8le de Vladimir Poutine, pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, l\u2019IBA, depuis 2020. Ce quadrag\u00e9naire \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse et aux\u00a0moyens financiers colossaux ne craint pas de d\u00e9fier le puissant Comit\u00e9 international olympique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/949/0/5042/2521/1342/671/60/0/e1877d3_1669735211017-starface-star-284016-003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-20">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ En visite aux Etats-Unis, le chef de l’Etat s’en est pris au plan de lutte contre l’inflation passé par le président américain, jugé protectionniste. Il a mis en garde contre le risque de « fragmenter l’Occident ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie           A Washington, Emmanuel Macron lance l’offensive au nom de l’Europe      En visite aux Etats-Unis, le chef de l’Etat s’en est pris au plan de lutte contre l’inflation passé par le président américain, jugé protectionniste. Il a mis en garde contre le risque de « fragmenter l’Occident ».          Par Claire Gatinois(Washington, envoyée spéciale) et Philippe Ricard(Washington, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h43, mis à jour à 13h51    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron s’exprime devant la communauté française à l’ambassade de France à Washington, le 30 novembre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Avant même de s’entretenir avec Joe Biden, Emmanuel Macron a brisé la glace, laissant derrière lui une ribambelle de débris de verre. A peine arrivé à Washington, le chef de l’Etat a tenté, mercredi 30 novembre, d’installer un rapport de force. Une façon pour lui de se faire respecter par son homologue américain sur le sujet chaud du moment.          Lors d’un déjeuner avec des élus du Congrès, le président français a oublié toute retenue diplomatique en évoquant l’« Inflation Reduction Act » (IRA), ce plan d’investissement massif de quelque 370 milliards de dollars (355 milliards d’euros) visant à soutenir les industries américaines pour accélérer la transition énergétique. Il s’agit, a-t-il dit, d’une initiative « super agressive », comme l’a rapporté l’Agence France-Presse. « Les choix qui sont faits sont des choix qui vont fragmenter l’Occident », a insisté quelques heures plus tard le chef de l’Etat en s’adressant aux ressortissants à l’ambassade de France, tout en soulignant « le besoin d’avancer main dans la main » avec les Etats-Unis.          Le propos, décrit comme « constructif » par les équipes d’Emmanuel Macron, témoigne de l’agacement français et européen envers la législation américaine, un succès politique pour le président Biden mais considéré de ce côté-ci de l’Atlantique comme protectionniste. L’IRA pénalise les importations européennes et porte la menace d’une désindustrialisation accrue du Vieux Continent. « Ce risque, c’est que face aux défis que j’évoque, les États-Unis d’Amérique regardent d’abord les États-Unis d’Amérique, ce qui est normal — nous faisons pareil — regardent ensuite leur rivalité avec la Chine. Ainsi, en quelque sorte, l’Europe, et donc la France, deviennent une sorte de variable d’ajustement», a souligné Emmanuel Macron à l’ambassade.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en allié non aligné                 Un dérapage dans une relation franco-américaine souvent tendue ? « Le président assume tous ses propos. Il n’y a aucune surprise. Vous connaissez la manière de faire du chef de l’Etat. Il n’est pas venu à Washington pour célébrer l’alliance, mais pour parler des vrais sujets », a assuré l’un des conseillers d’Emmanuel Macron. L’Elysée met en avant le risque de « distorsion », alors que ce sont les Européens, estime-t-on à Paris, qui paient le plus lourd tribut « économique et psychologique » du retour de la guerre sur le Vieux Continent, bientôt dix mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Pour l’entourage du président de la République, les Etats-Unis n’ont pas intérêt à voir l’Europe sortir exsangue, « appauvrie » et « désindustrialisée », de ce conflit.        Il vous reste 51.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/face-a-joe-biden-emmanuel-macron-lance-l-offensive-au-nom-de-l-europe_6152458_3210.html"},"headline":"A Washington, Emmanuel Macron lance l\u2019offensive au\u00a0nom de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-12-01T05:43:34+01:00","datePublished":"2022-12-01T05:43:34+01:00","dateModified":"2022-12-01T13:51:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Emmanuel Macron","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique","Diplomatie"],"description":"En visite aux Etats-Unis, le chef de l\u2019Etat s\u2019en est pris au plan de lutte contre l\u2019inflation pass\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, jug\u00e9 protectionniste. Il a mis en garde contre le risque de \u00ab\u00a0fragmenter l\u2019Occident\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Washington, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Washington, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/223/0/3600/1800/1342/671/60/0/a0b541a_1669865237141-macron-washington-20221130-31.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  
