<FILE-date="2022/12/01/19">

<article-nb="2022/12/01/19-1">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Il nous faut savoir redevenir frères d’armes », a déclaré le chef de l’Etat français à Washington où il est reçu dans le cadre de sa visite d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis           Joe Biden et Emmanuel Macron affichent leur alliance à la Maison Blanche      « Il nous faut savoir redevenir frères d’armes », a déclaré le chef de l’Etat français à Washington où il est reçu dans le cadre de sa visite d’Etat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les présidents Emmanuel Macron et Joe Biden s’entretiennent dans le Bureau ovale de la Maison Blanche à Washington, le jeudi 1er décembre.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR LE MONDE                 Vingt et un coups de canon, les hymnes nationaux, une fanfare. Le tout sous un grand soleil d’hiver. Emmanuel Macron et son épouse, Brigitte, ont été reçus en grande pompe à la Maison Blanche, jeudi 1er décembre lors d’une visite d’Etat soigneusement calibrée pour afficher la bonne entente entre les deux nations. Les deux dirigeants ont réaffirmé l’alliance franco-américaine, échangeant une accolade sur les perrons de la Maison Blanche.            Pour la première visite d’Etat de son administration, le président américain a souligné la « force » et « la vitalité » « durables » des relations entre les Etats-Unis et la France, son « plus vieil allié » et « partenaire inébranlable », saluant, en français, les valeurs de « Liberté, égalité et fraternité ».                 « Les Etats-Unis ne pourraient pas demander de meilleur partenaire avec qui travailler que la France », a affirmé M. Biden lors d’une brève déclaration aux côtés du président français, en soulignant que l’alliance avec la France demeurait « essentielle » à la stabilité dans le monde, face à la « crise climatique » et à l’heure où « Vladimir Poutine » tente de « conquérir violemment l’Ukraine », et « brise la paix sur le continent européen ».                           Le président américain, Joe Biden et son épouse Jill Biden, accueillent le couple présidentiel français, Emmanuel et Brigitte Macron, à la Maison Blanche, le jeudi 1er décembre.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR LE MONDE                                  Lire aussi :  Emmanuel Macron aux Etats-Unis : « L’enjeu est sans doute moins important pour les Etats-Unis que pour la France et l’Europe »                   Le président français, « honoré et ému », a lui aussi rappelé l’« histoire commune » entre les deux « nations sœurs », dans leur « combat pour la liberté ». « Il nous faut savoir redevenir frères d’armes », a déclaré Emmanuel Macron. Les deux pays « sont les alliés les plus solides car cette amitié est enracinée à travers les siècles », a poursuivi le chef d’Etat français. Il est « important » d’avoir une coordination étroite afin de remédier aux conséquences de la guerre en Ukraine « sur nos économies et nos populations », a insisté M. Macron.            Les deux dirigeants se sont entretenus ensuite dans le bureau Ovale avant une conférence de presse commune et un dîner de gala en soirée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Washington, Emmanuel Macron lance l’offensive au nom de l’Europe                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/joe-biden-et-emmanuel-macron-affichent-leur-alliance-a-la-maison-blanche_6152553_3210.html"},"headline":"Joe Biden et Emmanuel Macron affichent leur alliance \u00e0 la Maison Blanche","dateCreated":"2022-12-01T16:47:48+01:00","datePublished":"2022-12-01T16:47:48+01:00","dateModified":"2022-12-01T17:45:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Il nous faut savoir redevenir fr\u00e8res d\u2019armes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 Washington o\u00f9 il est re\u00e7u dans le cadre de sa visite d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/f1cdc73_1669912660067-unnamed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-2">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les deux commissions mises en place après la publication du rapport de la Ciase ont rendu leurs premiers bilans jeudi et insistent sur l’existence de nombreux freins, dont la difficulté pour les victimes à raconter de nouveau leur agression.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Violences sexuelles           Violences sexuelles dans l’Eglise : pourquoi si peu de personnes indemnisées par les instances de réparation      Les deux commissions mises en place après la publication du rapport de la Ciase ont rendu leurs premiers bilans jeudi et insistent sur l’existence de nombreux freins, dont la difficulté pour les victimes à raconter de nouveau leur agression.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la Commission reconnaissance et réparation (CRR), Antoine Garapon, écoute le témoignage d’une ancienne religieuse, victime de violences sexuelles dans les années 1990, à Paris, le 14 février 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Les chiffres avaient créé un choc. Entre 216 000 et 330 000 personnes ont été identifiées comme victimes par la Commission indépendante sur les abus sexuels au sein de l’Eglise (Ciase), dans le rapport qu’elle avait publié en 2021. Une tragédie à laquelle l’institution a tenté de répondre en partie en mettant en place deux instances de réparation : la Commission de reconnaissance et de réparation (CRR) pour les victimes des religieux et religieuses et l’Instance nationale indépendante de reconnaissance et de réparations (Inirr) pour les victimes mineures au moment des faits. Deux organisations indépendantes composées chacune de quelques dizaines de membres exerçant des métiers variés et habitués à l’accueil de victimes, comme des juristes ou encore des psychologues.          Voilà un an qu’elles travaillent toutes les deux. Douze mois que des dossiers sont compulsés tous les jours afin de tenter de mener à bien une mission d’autant plus délicate que les crimes sont le plus souvent prescrits et que la justice n’a plus sa place dans le processus. Jeudi 1er décembre, les deux ont rendu public le bilan de leur activité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Abus sexuels dans l’Eglise catholique : l’état des lieux accablant de la commission Sauvé                 A la lecture de celui de la CRR, le constat est des plus frappants : le peu de cas traités et surtout portés à la connaissance de l’instance, au regard du nombre de personnes potentiellement concernées. Aujourd’hui, 450 victimes sont « reconnues et accompagnées » par la CRR et 80 recommandations de réparation, financières ou non, ont été formulées par l’instance, sur 560 saisines dont certaines ne relevaient pas de sa compétence. « Les victimes mineures sont à 70 % des hommes, tandis que les majeures en situation de vulnérabilité sont aux deux tiers des femmes » pour des agressions majoritairement commises entre les années 1960 et 1980, écrit l’institution dans un communiqué.          A l’Inirr, les chiffres sont également bas à première vue : 1 098 demandes ont été reçues, 220 sont en cours d’examen avec l’objectif de 300 cas traités d’ici à la fin 2022. Cent décisions ont été prises, dont 71 comportent un volet financier. Une goutte d’eau, dont les responsables qui tentent de répondre à toutes les demandes ont bien conscience.          « Il faut qu’on se fasse mieux connaître »          « Ça nous interpelle », admet ainsi Antoine Garapon, magistrat honoraire et ancien membre de la Ciase, aujourd’hui à la tête de la CRR. Pour lui, « il est évident » que ni l’une ni l’autre des instances ne peuvent par « définition » « avoir accès à toutes les victimes ». « Il y a des tas de mécanismes qui, dans l’Eglise, font que les gens sont inhibés, incapables de venir nous voir, car ils sont détruits ».        Il vous reste 65.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/01/violences-sexuelles-dans-l-eglise-pourquoi-si-peu-de-personnes-indemnisees-par-les-instances-de-reparation_6152562_3224.html"},"headline":"Violences sexuelles dans l\u2019Eglise\u00a0: pourquoi si peu de personnes indemnis\u00e9es par les instances de r\u00e9paration","dateCreated":"2022-12-01T18:30:06+01:00","datePublished":"2022-12-01T18:30:06+01:00","dateModified":"2022-12-01T18:39:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Catholicisme","Religions","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Les deux commissions mises en place apr\u00e8s la publication du rapport de la Ciase ont rendu leurs premiers bilans jeudi et insistent sur l\u2019existence de nombreux freins, dont la difficult\u00e9 pour les victimes \u00e0 raconter de nouveau leur agression.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/180/0/5568/2784/1342/671/60/0/3fa4141_1669910761607-000-322a33x.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-3">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Une centaine d’avocats ont plaidé, pendant sept jours, sans toujours éviter les écueils de l’exercice. Cette séquence a surtout exposé au grand jour leurs profondes divergences dans l’analyse des débats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Procès de l’attentat de Nice           Au procès de l’attentat de Nice, les avocats des parties civiles divisés sur la culpabilité des accusés      Une centaine d’avocats ont plaidé, pendant sept jours, sans toujours éviter les écueils de l’exercice. Cette séquence a surtout exposé au grand jour leurs profondes divergences dans l’analyse des débats.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  ERWAN FAGES POUR « LE MONDE »               « Ô temps, suspends ton vol ! Ohhh temps, suspends ton vol… » Dès les premiers mots, on avait compris qu’il allait falloir s’armer de patience au moment d’aborder les plaidoiries des parties civiles du procès de l’attentat du 14 juillet 2016 à Nice. « Ô temps, suspends ton vol… », avait dit l’avocat qui ouvrait, mercredi 23 novembre, cette longue plaidoirie chorale qui s’est étirée sur sept journées. Ce jour-là, onze robes noires s’étaient succédé à la barre.          A la fin de cette séquence, jeudi 1er décembre, on en avait écouté près d’une centaine. Le ministère public a été plus modeste : les trois magistrats du parquet national antiterroriste ont estimé qu’une seule journée suffirait pour dérouler leur réquisitoire, prévu le 6 décembre. Les avocats des huit accusés se contenteront pour leur part de trois journées.          Ce déséquilibre dans la répartition des temps de parole est la conséquence du nombre de victimes de l’attentat de la promenade des Anglais : 86 morts, plus de 400 blessés, et près de 2 500 parties civiles représentées par quelque 130 avocats, dont une centaine ont plaidé. L’exercice était impossible : forcément trop long, évidemment inégal, fatalement redondant.          Robes noires et robes rouges          Comme au procès des attentats du 13 novembre 2015, cette séquence a réveillé les interrogations sur ce que doit et peut être une plaidoirie d’avocats de parties civiles au procès d’une tuerie de masse. Afin de tenter de structurer cette répétition de prises de paroles, une soixantaine d’avocats se sont donc inspirés de ce qui avait été fait lors de ce premier méga procès terroriste en s’organisant au sein d’une grande plaidoirie collective.          En ouverture, une quinzaine d’avocats ont décidé de porter l’accusation en appui du ministère public, troquant, deux jours durant, leur robe noire contre la rouge de l’avocat général. Leurs confrères ont ensuite réservé leurs mots aux victimes, en planchant sur quelques grands thèmes qui avaient émergé lors des témoignages des parties civiles.          Mais tous ne partagent pas la même sensibilité, ni la même analyse des trois mois qui se sont écoulés depuis l’ouverture des débats : « Certains avocats de parties civiles sont convaincus de la culpabilité des accusés, d’autres moins, d’autres pas du tout », a résumé Me Claire Josserand-Schmidt, qui a préféré, avec une trentaine d’avocats, plaider de façon individuelle en clôture de cette séquence.          Plaidoiries lunaires          Les deux premiers jours de la plaidoirie collective étaient donc consacrés au fond du dossier, dans une sorte de pré-réquisitoire porté par une quinzaine d’avocats regroupés au sein d’un informel « pôle pénal ». Mais dans leur volonté d’accabler les accusés, certains se sont lancés dans une surenchère incompréhensible, portant la charge bien au-delà de ce que fera le ministère public.        Il vous reste 63.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/01/au-proces-de-l-attentat-de-nice-les-avocats-des-parties-civiles-divises-sur-la-culpabilite-des-accuses_6152561_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice, les avocats des parties civiles divis\u00e9s sur la culpabilit\u00e9 des accus\u00e9s","dateCreated":"2022-12-01T18:02:39+01:00","datePublished":"2022-12-01T18:02:39+01:00","dateModified":"2022-12-01T18:04:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"description":"Une centaine d\u2019avocats ont plaid\u00e9, pendant sept jours, sans toujours \u00e9viter les \u00e9cueils de l\u2019exercice. Cette s\u00e9quence a surtout expos\u00e9 au grand jour leurs profondes divergences dans l\u2019analyse des d\u00e9bats.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/450/0/4083/2041/1342/671/60/0/1cf3bec_1669914102004-avocats-pc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-de-l-attentat-de-nice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-4">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’actrice reste associée pour le grand public à des comédies populaires des années 1950 et 1960, comme la trilogie « Fantômas ». Elle est morte le 1er décembre, à l’âge de 87 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Cinéma           Mylène Demongeot, actrice connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte      L’actrice reste associée pour le grand public à des comédies populaires des années 1950 et 1960, comme la trilogie « Fantômas ». Elle est morte le 1er décembre, à l’âge de 87 ans.          Par Sandrine Leconte         Publié aujourd’hui à 16h35, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mylène Demongeot.  RONALD GRANT ARCHIVE/PHOTONONSTOP                 La comédienne française Mylène Demongeot, inoubliable fiancée de Jean Marais dans Fantômas, est morte le 1er décembre, à l’âge de 87 ans, a annoncé son attaché de presse à France Bleu Mayenne. Des Sorcières de Salem à Camping, après avoir été mannequin et fait les « unes » des magazines au début de sa carrière, Mylène Demongeot aura multiplié les registres au long d’une carrière de plus d’un demi-siècle. Née à Nice le 29 septembre 1935, Marie-Hélène Demongeot est la fille d’Alfred Demongeot et de Claudia Troubnikova, Russe blanche ukrainienne. Son père, haut fonctionnaire, est issu d’un milieu aristocratique et sa mère, femme au foyer, d’une famille modeste de paysans. C’est à Nice, auprès de sa grand-mère paternelle, la comtesse de Clavesana, dite « Nonna », qu’elle grandit. Dès l’âge de 4 ans, elle est atteinte d’un strabisme sévère dont elle souffrira dans sa vie de jeune fille et dans les relations avec ses amis d’école. Placée au couvent à Montpellier, elle se réfugie dans l’étude du piano, instrument pour lequel elle se révèle très douée.             Elle est remarquée dans la rue par un directeur d’agence qui lui propose un contrat pour des photos et du mannequinat. Sa carrière de cover-girl est lancée            Peu de temps après la Libération, la famille monte à Paris à la suite de la nomination de son père en tant qu’inspecteur au ministère de l’économie nationale. La vie de Marie-Hélène est solitaire, faite de lecture, de cours de piano et de films. Elle se prend de passion pour l’acteur Gérard Philipe, rêve de cinéma, mais se trouve bien trop laide pour envisager de devenir actrice. A 15 ans, elle supplie ses parents de la faire opérer des yeux, l’intervention réussit et son visage en est transformé. En compagnie de sa mère, elle est remarquée dans la rue par un directeur d’agence qui lui propose un contrat pour des photos et du mannequinat. Sa carrière de « cover-girl » est lancée.                 Parallèlement, elle intègre le cours Simon au début des années 1950, où elle est cataloguée « coquette » par le maître, René Simon, et se retrouve dans la classe de Jean-Pierre Cassel, Claude Berri et Guy Bedos, tout en continuant à poser pour des photographes de renom tel Henry Coste – son futur mari, épousé en 1958. Dès 1953, elle tient de petits rôles de figuration au cinéma, mais c’est dans un mélo, Les Enfants de l’amour, de Léonide Moguy, qu’elle décroche son premier cachet d’actrice – pour une scène d’accouchement – sur grand écran. Elle change son prénom pour celui de Mylène, puis tourne des comédies légères avant de jouer dans le drame Les Sorcières de Salem (1957), de Raymond Rouleau, aux côtés d’Yves Montand et de Simone Signoret. Son interprétation de la petite peste Abigail Williams la propulse, à 21 ans, au rang de vedette.                            Des réalisateurs français et étrangers la sollicitent, tel Otto Preminger dans Bonjour tristesse (1958), avec Jean Seberg et David Niven. Elle enchaîne ensuite des tournages dans le monde entier (Angleterre, Italie, Japon, Brésil…), les Etats-Unis la présentant même comme la Kim Novak française. Ce sont ses années fastes. Films de genre, comédie, drame, western, péplum lui permettent de varier les rôles aux côtés d’acteurs français (Alain Delon, Jean-Paul Belmondo) et étrangers (Dirk Bogarde, Roger Moore). En 1961, elle interprète le personnage de Milady de Winter dans Les Trois Mousquetaires, de Bernard Borderie, un tournage endeuillé par la mort de son père (à 63 ans), qui signe la fin de ses années d’insouciance. Puis elle joue l’intrépide photographe Hélène, la fiancée du journaliste Fandor (Jean Marais) auprès du commissaire Juve (Louis de Funès) dans la trilogie Fantômas (1964, 1965, 1967), d’André Hunebelle, qui remporte un grand succès public.            Retour gagnant            En 1966, elle rencontre Marc Simenon, fils aîné de l’écrivain Georges Simenon. Ils se marient en 1968 et l’union durera trente et un ans. Sa carrière d’actrice passe alors au second plan et elle se lance avec lui dans la production de films dans lesquels elle joue parfois. Ils s’exilent dans une maison à Porquerolles, véritable arche de Noé où ils recueillent toutes sortes d’animaux. A la demande de sa mère, elle se penche sur la vie de celle-ci et signe sa biographie, Les Lilas de Kharkov (Hachette, 1990). Puis elle renoue avec le théâtre et le plaisir de jouer avec la pièce Le Canard à l’orange (1984). En 1999, la mort accidentelle de son mari la plonge dans un profond désarroi. C’est un temps d’introspection qui l’amène à la rédaction de son autobiographie Tiroirs secrets (Editions Le Pré aux Clercs, 2001), suivi de Mylène Demongeot. Mémoires de cinéma (éd. Hors Collection, 2011) et Mes monstres sacrés, souvenirs et portraits (Flammarion, 2015).                Les années 2000 marquent son retour gagnant au cinéma dans des seconds rôles et des films d’auteur. Ainsi en 2005, elle est nommée aux Césars dans la catégorie meilleur second rôle féminin pour le film d’Olivier Marchal, 36 quai des Orfèvres (2004), et s’impose comme une figure populaire du grand écran grâce à la comédie Camping (2006) et ses suites (2010 et 2016), de Fabien Onteniente, aux côtés de Claude Brasseur.                           Mylène Demongeot en quelques dates       29 septembre 1935 Naissance à Nice (Alpes-Maritimes)         1957 « Les Sorcières de Salem », de Raymond Rouleau         1964 « Fantômas », d’André Hunebelle         2006 « Camping », de Fabien Onteniente         1er décembre 2022 Mort à Paris                              Sandrine Leconte           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/01/mylene-demongeot-actrice-connue-pour-ses-roles-dans-fantomas-et-les-sorcieres-de-salem-est-morte_6152549_3382.html"},"headline":"Myl\u00e8ne Demongeot, actrice connue pour ses r\u00f4les dans \u00ab\u00a0Fant\u00f4mas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Les Sorci\u00e8res de Salem\u00a0\u00bb, est morte","dateCreated":"2022-12-01T16:35:55+01:00","datePublished":"2022-12-01T16:35:55+01:00","dateModified":"2022-12-01T17:45:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Disparitions"],"description":"L\u2019actrice reste associ\u00e9e pour le grand public \u00e0 des com\u00e9dies populaires des ann\u00e9es 1950 et 1960, comme la trilogie \u00ab\u00a0Fant\u00f4mas\u00a0\u00bb. Elle est morte le 1er d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Leconte"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/09/09/421/0/2035/1014/1342/671/60/0/39d79e5_kTwIpSIe19esnI9JyYMMdyPM.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-5">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le futur premier ministre n’a pas encore formé son gouvernement, mais il inquiète déjà la police, l’armée et la justice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Israël           En Israël, Benyamin Nétanyahou met déjà les institutions sous tension      Le futur premier ministre n’a pas encore formé son gouvernement, mais il inquiète déjà la police, l’armée et la justice.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benyamin Nétanyahou, le futur premier ministre israélien (à gauche), et Itamar Ben Gvir, chef de file de la liste Sionisme religieux, se serrent la main, à la Knesset, à Jérusalem, le 15 novembre.   MAYA ALLERUZZO / AP               Le nouveau gouvernement de Benyamin Nétanyahou n’existe pas encore, mais il met déjà sous tension les institutions israéliennes, l’armée, la police et la justice. Un mois après les élections législatives du 1er novembre, M. Nétanyahou négocie poussivement avec ses partenaires juifs ultraorthodoxes et d’extrême droite pour former le gouvernement le plus à droite de l’histoire du pays.          Déjà, son allié Itamar Ben Gvir, force motrice de la liste Sionisme religieux (14 sièges sur 120 au Parlement), s’est vu promettre la direction de la police. Cet avocat, suprémaciste juif, condamné en 2007 pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, doit prendre le ministère de la sécurité nationale. Il aura notamment la charge d’assurer l’ordre sur l’esplanade des Mosquées, le mont du Temple pour les juifs, le lieu le plus inflammable de Terre sainte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ben Gvir, le mauvais génie de la droite israélienne                 La police est le parent pauvre des forces de sécurité israéliennes. Elle manque structurellement d’hommes et de budget. A Jérusalem, la réputation de violence de certaines de ses unités n’est plus à faire. En dehors de ses opérations de « maintien de l’ordre » dans la partie arabe, orientale, de la ville, occupée par Israël depuis 1967, elle y abandonne pour l’essentiel les Palestiniens à leur sort. Tout comme les quartiers juifs ultraorthodoxes de l’ouest de la ville, où les rabbins font la loi.          M. Ben Gvir aura autorité sur les nominations des hauts officiers et sur le budget. Il s’est vu promettre des fonds pour recruter. Il espère obtenir un pouvoir sur la police des frontières, force de choc soumise à l’armée, active à Jérusalem-Est et en Cisjordanie occupée, ainsi que sur des unités chargées de lutter contre les constructions illégales dans les zones à majorité arabe d’Israël. L’actuel ministre de la défense, Benny Gantz, a estimé que cela reviendrait à lui fournir « une milice privée. » M. Ben Gvir milite aussi pour faire assouplir les règles d’ouverture de feu de la police, comme de l’armée.          L’armée cherche à prendre les devants          Selon un récent sondage de l’Institut d’Israël pour la démocratie, 55 % des Israéliens estiment que l’armée devrait tuer les « terroristes » palestiniens même lorsqu’ils ne posent plus de danger immédiat. Ils sont 71 % à se dire favorables à la peine de mort pour ceux ayant du sang sur les mains – une exigence de M. Ben Gvir.          Plusieurs polémiques accaparent ces derniers jours le débat public, qui révèlent à quel point sa nomination attendue teste déjà les institutions israéliennes. La première oppose M. Ben Gvir à un héros de guerre décoré. Le lieutenant-colonel Aviran Alfasi, commandant de bataillon au sein de la brigade Givati de l’armée, a infligé dix jours de détention à l’un de ses soldats. Cet homme avait promis, devant la caméra d’un militant juif pour les droits des Palestiniens à Hébron, en Cisjordanie, que « Ben Gvir [allait] rétablir l’ordre ici ». L’un de ses camarades avait battu un autre manifestant.        Il vous reste 54.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/en-israel-m-netanyahou-met-deja-les-institutions-sous-tension_6152525_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou met d\u00e9j\u00e0 les institutions sous tension","dateCreated":"2022-12-01T14:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-01T14:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-01T16:36:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le futur premier ministre n\u2019a pas encore form\u00e9 son gouvernement, mais il inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 la police, l\u2019arm\u00e9e et la justice.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/15/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5dd5707_02190bf1b2e345c6a8244f830985cfe7-2-5105a26ea778439a8430434adadc8ca8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-6">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Buteur providentiel contre l’Espagne, le joueur de 29 ans pourrait être l’avant-centre d’un tournoi dans un pays qui avait pris l’habitude de jouer sans ces dernières années et joue sa qualification face au Costa Rica.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Avec Niclas Füllkrug, l’Allemagne se remet à « 9 »      Buteur providentiel contre l’Espagne, le joueur de 29 ans pourrait être l’avant-centre d’un tournoi dans un pays qui avait pris l’habitude de jouer sans ces dernières années et joue sa qualification face au Costa Rica.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’avant-centre de l’Allemagne, Niclas Füllkrug, célèbre son but contre l’Espagne, le 27 novembre à Al Khor (Qatar)  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Le football, ce n’est parfois pas bien compliqué. Un ballon traîne dans la surface, un attaquant flaire l’occasion et envoie une frappe sèche et méchante en direction de la lucarne opposée. Avec Niclas Füllkrug, l’Allemagne a retrouvé sur une action un « bomber », ce « bombardier », soit ce numéro 9 à l’ancienne pour arracher le nul contre l’Espagne (1-1) à la 82e minute.            Un but pour le point de l’espoir avant d’affronter le Costa Rica, jeudi 1er décembre à Al-Khor dans le nord du Qatar. Pour s’extraire de ce groupe E et éviter de prendre la porte avant les huitièmes de finale comme en 2018, la Mannschaft doit battre les Ticos et espère que le Japon ne domine pas l’Espagne dans le même temps. Or pour gagner, il faut marquer, une tâche historiquement dévolue outre-Rhin à l’avant-centre. D’ailleurs, le pays (déjà du temps de la RFA) en était aussi fier que de ses autoroutes sans limitation de vitesse, de son Deutsche Mark fort ou de la fiabilité légendaire de son industrie.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Allemagne                   La preuve, deux des meilleurs buteurs de l’histoire des Coupes du monde sont allemands : Miroslav Klose et le regretté Gerd Müller (16 et 14 buts). Mais Helmut Rahn, Horst Hrubesch, Rudi Völler, Karl-Heinz Rummenigge ou Oliver Bierhoff ont aussi torpillé quelques défenses lors des précédentes éditions. Et puis le football allemand a cassé le moule, autant par choix idéologique que par un trou générationnel ces dernières années.                 Son jeu a gagné en subtilité, les passes se sont multipliées et le « bomber » a fini par devenir un anachronisme. « On a voulu s’inspirer de l’Espagne : avoir non pas un attaquant de pointe, mais plusieurs joueurs offensifs qui peuvent porter le danger. Cela a été une erreur », estime Ulf Kristen (20 buts en sélection dans les années 1990) interrogé par le magazine So Foot.            « J’aime le fait qu’il ne réfléchisse pas trop »            Cette influence espagnole (ou plutôt catalane) doit aussi beaucoup au passage de Pep Guardiola à la tête du Bayern Munich entre 2013 et 2016, avec son goût pour les numéros 9 qui n’en sont pas. Après la brillante parenthèse polonaise de Robert Lewandowki, le Bayern (matrice éternelle de la sélection nationale) évolue à nouveau sans avant-centre classique à la demande son jeune entraîneur, allemand, Julian Nagelsmann, convaincu que son équipe était devenue « trop lisible » avec le grand Robert.            Au Qatar, Hansi Flick a aussi été frappé de « guardiolisme » comme Joachim Löw son prédécesseur lors du dernier Euro, terminé par une élimination en huitièmes de finale et l’impression déjà d’un sentiment d’impuissance dans les derniers mètres. L’actuel sélectionneur a débuté sans avant-centre avec Kai Havertz face au Japon et l’éternel Thomas Müller (33 ans), très souvent perdu au milieu de la défense de la Roja.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/01/19-7">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le président ukrainien a précisé que « des prisonniers qui se trouvaient à Olenivka », une prison contrôlée par la Russie dans l’est de l’Ukraine, avaient été également libérés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  A Kiev, le 1er décembre 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Dans la région de Kherson, une personne est morte et deux sont blessées. La ville de Kherson, fortement bombardée, est privée d’électricité, a aussi précisé le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.Plusieurs morts et blessés ont par ailleurs été répertoriés par les administrations militaires régionales pour la journée de mercredi : trois personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une a été blessée dans l’oblast de Zaporijia ; une est morte dans l’oblast de Soumy, a précisé le chef adjoint du cabinet de la présidence, jeudi sur Telegram.Presque la moitié du réseau électrique ukrainien était toujours en panne jeudi, une semaine après les derniers bombardements russes sur les infrastructures énergétiques du pays, a annoncé l’opérateur privé DTEK.Un échange de prisonniers entre la Russie et l’Ukraine a eu lieu. « Cinquante soldats ukrainiens ont été libérés », a précisé Andriy Yermak, le chef de cabinet de la présidence ukrainienne, jeudi sur Telegram.La Commission européenne a proposé mercredi de travailler à la création d’un tribunal spécial pour juger les « crimes de la Russie » en Ukraine et à des solutions pour mobiliser les avoirs russes gelés afin de reconstruire le pays. Le Kremlin a répondu jeudi que la création d’un tel tribunal n’aurait « aucune légitimité ».La Russie a accusé jeudi Berlin de chercher à la « diaboliser » après que les députés allemands ont voté une résolution qualifiant de « génocide » l’Holodomor, la famine orchestrée par Staline qui a fait environ 3,5 millions de morts en Ukraine en 1932 et 1933.Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les « principaux problèmes » sont les régions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crimée, et la frontière d’Etat. Le président ukrainien a annoncé mercredi en soirée que son pays préparait une « réponse encore plus puissante que maintenant » aux « intentions » des « occupants ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Près de Kherson, jeu du chat et de la souris sur la rive gauche du Dniepr         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-01T17:34:30+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T05:34:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont été libérés depuis le début de la guerre, annonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7047/4891/1342/931/3/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-01T17:34:30+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T05:34:30+00:00"
  Les \u00e9quipes \u00ab\u00a0ont r\u00e9par\u00e9 sans rel\u00e2che les lignes \u00e9lectriques de Kherson apr\u00e8s le bombardement ennemi du matin, [et] 65 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la ville est r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianuchevytch, chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kherson, sur Telegram jeudi soir.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e de mercredi, il avait d\u00e9clar\u00e9 que Kherson \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de lourds bombardements russes. \u00ab\u00a0La tension dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques a disparu\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans la soir\u00e9e,  ajoutant que la compagnie d\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0travaillait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant \u00e9lectrique est en cours de r\u00e9tablissement \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-12-01T17:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#767118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:01+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et d\u2019autres hauts responsables de l\u2019Union europ\u00e9enne ainsi que d\u2019ailleurs ont fait \u00ab\u00a0un pas de plus\u00a0\u00bb lors de leur r\u00e9union en Pologne vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.                    Des discussions ont eu lieu jeudi lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le \u00e0 la r\u00e9union annuelle de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) qui se tient \u00e0 Lodz. Le rassemblement se poursuit vendredi. La Pologne, qui pr\u00e9side l\u2019OSCE en\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0tous les outils disponibles\u00a0\u00bb devraient \u00eatre exploit\u00e9s pour attirer en particulier l\u2019attention sur l\u2019impact de la guerre de la Russie en Ukraine sur les enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pas de plus\u00a0\u00bb vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le crime d\u2019agression de la...","dateModified":"2022-12-01T17:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#766964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:55+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky apr\u00e8s la tenue d\u2019un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne nous arr\u00eaterons pas tant que nous ne [les] aurons pas tous r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9change d\u2019aujourd\u2019hui, ce sont d\u00e9j\u00e0\u00a01 319 h\u00e9ros qui sont rentr\u00e9s chez eux\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram. Selon son chef de cabinet Andriy Yermak, \u00ab\u00a0cinquante d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb jeudi, dont des \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs de Marioupol et d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, l\u2019aci\u00e9rie de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine pilonn\u00e9e au printemps par l\u2019arm\u00e9e russe avant de tomber.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s. Ce centre p\u00e9nitentiaire avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 fin juillet, ce qui avait caus\u00e9 la mort de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens. Kiev et Moscou s\u2019\u00e9taient rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la frappe.          La Russie et l\u2019Ukraine ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de multiples \u00e9changes de prisonniers depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier. Mais les deux camps se sont plusieurs fois aussi mutuellement accus\u00e9s d\u2019infliger de mauvais traitements aux d\u00e9tenus. Dans un rapport publi\u00e9 mi-novembre, l\u2019ONU avait affirm\u00e9 que les prisonniers de guerre ukrainiens \u00e9taient tortur\u00e9s de mani\u00e8re \u00ab\u00a0assez syst\u00e9matique\u00a0\u00bb par les forces russes et que des t\u00e9moignages faisaient \u00e9galement \u00e9tat de cas de mauvais traitements du c\u00f4t\u00e9 ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, annonce Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-12-01T17:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#766526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:39+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e survenue mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en Espagne, d\u2019autres lettres \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb ont donc \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et d\u00e9truites.          La premi\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse (Nord-Est), qui fabrique notamment des lance-grenades, dont le gouvernement espagnol a envoy\u00e9 plusieurs exemplaires \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. La deuxi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la base a\u00e9rienne militaire de\u00a0Torrejon de Ardoz, proche de Madrid, qui est notamment utilis\u00e9e pour les d\u00e9placements des membres du gouvernement espagnol.          Jeudi, une troisi\u00e8me lettre aux \u00ab\u00a0caract\u00e9ristiques similaires\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade des Etats-Unis, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Une autre lettre pi\u00e9g\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.             Lire aussi :   Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne, dont une adress\u00e9e au premier ministre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne ces derniers jours, dont une adress\u00e9e au premier ministre ","dateModified":"2022-12-01T16:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:39:51+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et la premi\u00e8re dame, Jill Biden, accueillent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son \u00e9pouse Brigitte Macron, \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 Washington, le 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. JIM WATSON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en visite d\u2019Etat \u00e0 Washington, a confirm\u00e9 jeudi qu\u2019il s\u2019entretiendrait dans les prochains jours avec son homologue russe, Vladimir Poutine, sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine ABC. \u00ab\u00a0Je voulais d\u2019abord faire la visite d\u2019Etat et avoir une discussion pouss\u00e9e avec le pr\u00e9sident [Joe] Biden et nos \u00e9quipes ensemble\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019Etat.          Parmi les nombreux sujets \u00e9voqu\u00e9s lors de cette visite qui a d\u00e9but\u00e9 mercredi, Joe Biden et Emmanuel Macron voudront certainement afficher leur entente sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 jeudi \u00e0 \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 ce conflit et a soulign\u00e9\u00a0:           Une paix juste n\u2019est pas une paix qui sera impos\u00e9e aux Ukrainiens. Une paix juste n\u2019est pas une paix qui ne serait pas accept\u00e9e \u00e0 moyen ou long terme par l\u2019une des deux parties. [Vladimir Poutine]\u00a0a fait une erreur.\u00a0Est-il impossible de revenir \u00e0 la table des discussions et n\u00e9gocier quelque chose\u00a0? Je pense que c\u2019est toujours possible.           Lors d\u2019une d\u00e9claration conjointe avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, M.\u00a0Macron a par ailleurs estim\u00e9 que la France et les Etats-Unis devaient \u00ab\u00a0redevenir fr\u00e8res d\u2019armes\u00a0\u00bb, face \u00e0 la guerre en Ukraine et aux \u00ab\u00a0crises multiples\u00a0\u00bb dans le monde.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/004cdf9_5893841-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme qu\u2019il parlera dans les prochains jours avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-01T16:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:25:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs immeubles et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par des bombardements dans la ville de Nikopol. \u00ab\u00a0Un appartement dans un immeuble a pris feu. Son propri\u00e9taire, un homme de 56\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, jeudi sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Nikopol bombard\u00e9e, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk","dateModified":"2022-12-01T14:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:11:13+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a confirm\u00e9, jeudi sur Telegram, que l\u2019\u00e9change de prisonniers avait eu lieu entre Kiev et Moscou. \u00ab\u00a0Cinquante\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Andriy Yermak.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers a eu lieu entre Kiev et Moscou","dateModified":"2022-12-01T15:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:55:04+00:00","articleBody":"     N\u00e9 \u00e0 Lviv en\u00a01975, Andrij Melnyk fut ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne de janvier\u00a02015 \u00e0 octobre\u00a02022. A ce poste, il s\u2019est forg\u00e9 une r\u00e9putation de diplomate iconoclaste, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 admonester le gouvernement allemand dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. D\u00e9sormais \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, le 18\u00a0novembre, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: sur les livraisons d\u2019armes, Berlin \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrij Melnyk, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, juge la politique allemande envers Kiev","dateModified":"2022-12-01T15:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:40:34+00:00","articleBody":"     Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de mercredi\u00a0: trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0; une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans l\u2019oblast de Zaporijia\u00a0; une personne est morte dans l\u2019oblast de Soumy\u00a0; une personne est morte et deux\u00a0ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Kherson, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, jeudi sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, mercredi, par les administrations militaires r\u00e9giona...","dateModified":"2022-12-01T13:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:24:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 jeudi les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles, \u00e0 la suite des bombardements massifs qui ont caus\u00e9 de lourds dommages aux infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine. En marge d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, \u00e0 Lodz, en Pologne, Dmytro Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Josep Borrell [le chef de la diplomatie europ\u00e9enne] et moi sommes d\u2019accord\u00a0: une guerre totale [de la Russie] contre l\u2019Ukraine signifie un soutien total \u00e0 l\u2019Ukraine. J\u2019ai remerci\u00e9 l\u2019UE [Union europ\u00e9enne] pour son aide continue en mati\u00e8re de d\u00e9fense et soulign\u00e9 que les prochaines sanctions de l\u2019UE devraient inclure (\u2026) l\u2019industrie russe de production de missiles\u00a0: il faut mettre un terme\u00a0[\u00e0 cette production].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev appelle les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles","dateModified":"2022-12-01T13:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:56:55+00:00","articleBody":"     Un autre \u00e9change de prisonniers aura lieu jeudi entre la Russie et l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cinquante prisonniers de guerre\u00a0\u00bb seront remis de chaque c\u00f4t\u00e9 lors de l\u2019\u00e9change entre les deux\u00a0parties, a annonc\u00e9, jeudi sur Telegram, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident install\u00e9 par la Russie de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre \u00e9change de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine est pr\u00e9vu","dateModified":"2022-12-01T11:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:48:15+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 jeudi Berlin de chercher \u00e0 la \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb apr\u00e8s que les d\u00e9put\u00e9s allemands ont vot\u00e9 une r\u00e9solution qualifiant de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb l\u2019Holodomor, la famine orchestr\u00e9e par Staline qui a fait environ 3,5\u00a0millions de morts en Ukraine en\u00a01932 et\u00a01933.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a, par ailleurs, accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0chercher \u00e0 r\u00e9\u00e9crire sa propre histoire et d\u2019oublier de se repentir pour les atrocit\u00e9s commises pendant la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, une allusion \u00e0 l\u2019extermination des juifs sous le IIIe\u00a0Reich. Le Bundestag \u00ab\u00a0devrait avoir honte de ces d\u00e9cisions immorales qui redonnent vie \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie fasciste de la haine raciale et de la discrimination\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement les pays occidentaux de \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019Allemagne reconna\u00eet l\u2019Holodomor comme un g\u00e9nocide                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin de \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb la Russie","dateModified":"2022-12-01T12:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:35:30+00:00","articleBody":"     Le montant des avoirs russes gel\u00e9s en Suisse \u00e0 la suite des sanctions prises contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9levait \u00e0 7,5\u00a0milliards de francs suisses (7,6\u00a0milliards d\u2019euros) au 25\u00a0novembre, a fait savoir jeudi le secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie (SECO). C\u2019est presque un milliard de francs suisses de plus que le montant qui avait \u00e9t\u00e9 rendu public par le SECO en juillet. Aux 7,5\u00a0milliards s\u2019ajoutent quinze\u00a0biens immobiliers dans six\u00a0cantons suisses, a pr\u00e9cis\u00e9 le SECO, sans donner d\u2019autres pr\u00e9cisions sur la nature de ces biens.          Erwin Bollinger, qui est responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au secr\u00e9tariat d\u2019Etat, a n\u00e9anmoins expliqu\u00e9 que le montant \u00ab\u00a0ne refl\u00e8te pas l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions\u00a0\u00bb, lors d\u2019un point de presse. En effet, les autorit\u00e9s suisses sont parfois amen\u00e9es \u00e0 bloquer des fonds \u00e0 titre pr\u00e9ventif, le temps de faire les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires et d\u2019\u00e9valuer s\u2019ils tombent sous le coup des nombreuses sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie depuis son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Si les fonds s\u2019av\u00e8rent exempts des sanctions, apr\u00e8s un examen qui peut s\u2019av\u00e9rer compliqu\u00e9 et chronophage, ils sont alors d\u00e9bloqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7,5\u00a0milliards d\u2019avoirs russes gel\u00e9s en Suisse","dateModified":"2022-12-01T12:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:07:37+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal pour juger les actions de Moscou en Ukraine, notamment de possibles crimes de guerre, n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, Bruxelles s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 la veille favorable \u00e0 un tel projet. \u00ab\u00a0En ce qui concerne ces tentatives de cr\u00e9er des tribunaux, (\u2026) nous ne les accepterons pas et nous les condamnerons\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Il a aussi affirm\u00e9 que les enqu\u00eateurs russes menaient un travail \u00ab\u00a0minutieux\u00a0\u00bb pour documenter en Ukraine \u00ab\u00a0tous les crimes du r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tribunal traitant de l\u2019intervention russe en Ukraine n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le...","dateModified":"2022-12-01T11:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:03:50+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLa Russie a t elle d\u00e9finie de fa\u00e7on officielle les fronti\u00e8res des territoires annex\u00e9es ?    Jean         Bonjour Jean,          Je vous invite \u00e0 aller sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui propose une carte du monde \u00e0 son avantage. Le territoire de la Russie, Russian Federation sur cette carte en anglais, y inclut la Crim\u00e9e et les nouveaux territoires revendiqu\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but...","dateModified":"2022-12-01T11:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:02:50+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il allait \u00e9tudier, avec ses partenaires de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), \u00ab\u00a0toutes les possibilit\u00e9s l\u00e9gales\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 contraindre la Russie \u00e0 payer pour la destruction de l\u2019Ukraine. Lors de la r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OSCE qui se tient \u00e0 Lodz, en Pologne, M.\u00a0Borrell a expliqu\u00e9\u00a0:           Nous avons saisi pr\u00e8s de 20\u00a0milliards d\u2019euros aupr\u00e8s d\u2019oligarques et de personnes soutenant la Russie, et nous contr\u00f4lons environ 300\u00a0milliards de ressources financi\u00e8res de la banque centrale russe. Cet argent doit \u00eatre utilis\u00e9 pour la reconstruction de l\u2019Ukraine.           Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne a fermement d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, rappelant qu\u2019elle constituait une violation du droit international et des principes de l\u2019OSCE. M.\u00a0Borrell a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Europe et le monde avaient \u00ab\u00a0besoin d\u2019un nouvel ordre de s\u00e9curit\u00e9 en Europe apr\u00e8s que la Russie eut compl\u00e8tement bris\u00e9 celui que nous avions\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement annonc\u00e9 une proposition \u00ab\u00a0visant \u00e0 soutenir la Cour p\u00e9nale internationale pour les crimes de guerre\u00a0\u00bb russes en Ukraine, une id\u00e9e qui \u00ab\u00a0doit \u00eatre discut\u00e9e et approuv\u00e9e d\u2019abord par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et ensuite par les Nations unies\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie doit payer pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, estime Josep Borrell","dateModified":"2022-12-01T11:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:53:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi les propos du pape Fran\u00e7ois, apr\u00e8s que ce dernier a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0cruels\u00a0\u00bb les soldats russes issus de certaines minorit\u00e9s ethniques et combattant en Ukraine. Il a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse\u00a0:           Le pape Fran\u00e7ois a fait il y a peu des d\u00e9clarations pas du tout compr\u00e9hensibles, absolument pas chr\u00e9tiennes, d\u00e9signant deux peuples de Russie, pour dire qu\u2019on doit s\u2019attendre de leur part \u00e0 des atrocit\u00e9s lors de combats militaires. \u00c7a n\u2019aide pas l\u2019autorit\u00e9 du Saint-Si\u00e8ge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce les propos \u00ab\u00a0pas chr\u00e9tiens\u00a0\u00bb du pape sur les minorit\u00e9s ethniques en Russie","dateModified":"2022-12-01T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:48:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la compagnie d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Etat Energoatom, Petro Kotine, a annonc\u00e9 sur Telegram avoir limog\u00e9 jeudi l\u2019ing\u00e9nieur en chef adjoint de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, l\u2019accusant de collaboration avec les forces de Moscou et de trahison.          La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e un jour apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 que l\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait accept\u00e9 de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s\u2019est appropri\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma d\u00e9cision. A mon avis, c\u2019est la seule d\u00e9cision possible et correcte\u00a0: accepter la proposition (\u2026)\u00a0de diriger la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Iouri Tchernitchouk dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le compte Telegram de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine limoge l\u2019ing\u00e9nieur de Zaporijia accus\u00e9 de collaboration","dateModified":"2022-12-01T10:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:45:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s espagnoles ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er d\u00e9cembre qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e, semblable \u00e0 celle ayant explos\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid, avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre Pedro Sanchez. Ce courrier, envoy\u00e9 par la poste,\u00a0\u00ab\u00a0et son contenu sont similaires \u00e0 ceux re\u00e7us mercredi par l\u2019ambassade d\u2019Ukraine et par le si\u00e8ge de l\u2019entreprise Instalaza \u00e0 Saragosse, et \u00e0 un quatri\u00e8me intercept\u00e9 jeudi dans la nuit sur la base a\u00e9rienne de Torrej\u00f3n de Ardoz\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.          Mercredi, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassadeur, amenant Kiev \u00e0 ordonner un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 dans toutes ses repr\u00e9sentations diplomatiques.          Depuis cette explosion, deux autres lettres\u00a0\u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb\u00a0ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et neutralis\u00e9es. Une premi\u00e8re mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse. Celle-ci fabrique notamment des lance-grenades, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par le gouvernement espagnol peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.          Et une deuxi\u00e8me dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi dans l\u2019importante base militaire de Torrej\u00f3n de Ardoz, situ\u00e9e non loin de Madrid, qui est utilis\u00e9e notamment pour les d\u00e9placements en avion officiel des membres du gouvernement. La justice espagnole a annonc\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire portant sur des faits pr\u00e9sum\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es intercept\u00e9es en Espagne","dateModified":"2022-12-01T11:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:23:14+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien restait jeudi en panne, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK. \u00ab\u00a0La Russie a d\u00e9truit 40\u00a0% du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien avec des attaques (\u2026). Des dizaines de travailleurs de l\u2019\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019entreprise dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs-\u00e9lectriciens font tout ce qui est possible et impossible pour stabiliser la situation concernant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 DTEK, affirmant que ses \u00e9quipes techniques travaillaient \u00ab\u00a0de jour comme de nuit\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer rapidement ces infrastructures. L\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 a aussi dit \u00ab\u00a0tout faire pour qu\u2019il y ait de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans chaque maison de Kiev au moins une ou deux fois\u00a0\u00bb par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40\u00a0% du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien toujours en panne, selon l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK","dateModified":"2022-12-01T13:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:07:20+00:00","articleBody":"     A la suite des bombardements russes, \u00ab\u00a0une\u00a0personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux\u00a0autres habitants de la r\u00e9gion de Kherson ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 des degr\u00e9s divers de gravit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast. \u00ab\u00a0Des immeubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb dans les quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson, a aussi pr\u00e9cis\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne est morte et deux bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-12-01T12:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:58:26+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019intenses bombardements russes, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, jeudi sur Telegram. Apr\u00e8s des semaines sans eau courante ni \u00e9lectricit\u00e9, le courant avait \u00e9t\u00e9 partiellement r\u00e9tabli la semaine derni\u00e8re dans cette ville rest\u00e9e pendant neuf mois sous occupation russe. Une partie de la ville est d\u00e9sormais soumise \u00e0 des bombardements r\u00e9guliers de l\u2019arm\u00e9e russe, qui s\u2019est repli\u00e9e sur la rive du fleuve Dniepr faisant face \u00e0 Kherson.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des hommes observent le lieu d\u2019un bombardement russe survenu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel de Kherson, en Ukraine. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/35cd35c_1669889393071-csharrock-kherson-bombardementshd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-12-01T10:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:45:17+00:00","articleBody":"           Des membres d'une unit\u00e9 de contre-espionnage de l'arm\u00e9e ukrainienne contr\u00f4lent un drone lors d'une operation de surveillance le long de la rivi\u00e8re Dnipro afin de surveiller les mouvements des forces russes situ\u00e9es sur l'autre rive. Kherson, en Ukraine, le 28 novembre. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR LE MONDE           Au niveau de la ville de Kherson, le large fleuve se divise en de multiples bras formant un delta semi-mar\u00e9cageux. D\u2019une ligne de front nette en amont, le Dniepr devient poreux et plus difficile \u00e0 contr\u00f4ler. S\u2019il peut geler dans le nord du pays, ce n\u2019est pas le cas \u00e0 Kherson, o\u00f9 le climat plus temp\u00e9r\u00e9 conna\u00eet tr\u00e8s rarement des p\u00e9riodes de gel assez longues pour figer son cours.          \u00ab\u00a0Nous avons appris qu\u2019un groupe de trente snipers russes vient d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Ils sont bien entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s. Ils op\u00e8rent sur la berge, ce qui rend tr\u00e8s dangereuse une bande de 2 kilom\u00e8tres en face d\u2019eux. Il y a deux jours, nous avons perdu un pilote de drone, abattu par un sniper russe \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres de distance\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Valeriy Borovyk, 50\u00a0ans, membre du contre-espionnage militaire ukrainien.          \u00ab\u00a0En th\u00e9orie, le fleuve constitue la ligne de front, mais il y a cette zone grise au milieu, o\u00f9 circulent \u00e0 la fois des civils et des groupes de reconnaissance des deux c\u00f4t\u00e9s. Bien s\u00fbr, les uns comme les autres se d\u00e9guisent en civils pour effectuer des missions de reconnaissance\u00a0\u00bb, explique cet homme d\u2019allure sportive, qui, dans le civil, dirige une soci\u00e9t\u00e9 fabriquant des drones de combat.          Le probl\u00e8me de logistique existe dans les deux sens, temp\u00e8re un officier ukrainien qui pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme\u00a0: \u00ab\u00a0Pilonner leurs positions sur l\u2019autre berge est facile, mener des raids nocturnes avec des petites embarcations, nous le faisons aussi. C\u2019est pourquoi les Russes ont fortifi\u00e9 plusieurs lignes de d\u00e9fense en \u00e9chelons loin du Dniepr. En revanche, il est trop risqu\u00e9 de lancer une op\u00e9ration amphibie avec du mat\u00e9riel lourd, qui serait imm\u00e9diatement pilonn\u00e9.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/d31cfde_1669888640141-f8a4e79-1669826355414-csharrock-kherson-rivierednipro-17.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr ","dateModified":"2022-12-01T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:36:00+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a lanc\u00e9 jeudi un appel de fonds record pour 2023 face aux besoins humanitaires qui s\u2019envolent \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, port\u00e9s par le conflit en Ukraine et les effets du changement climatique, tels que les risques de famine en Afrique. Les agences humanitaires des Nations unies auront besoin de 51,5\u00a0milliards de dollars (49,4\u00a0milliards d\u2019euros) l\u2019an prochain, un chiffre en hausse de 25\u00a0%.          \u00ab\u00a0L\u2019ann\u00e9e prochaine sera donc [celle du] plus vaste programme humanitaire\u00a0\u00bb jamais lanc\u00e9 au niveau mondial, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux affaires humanitaires de l\u2019ONU, Martin Griffiths, dans un communiqu\u00e9. Au total, 339\u00a0millions de personnes dans le monde devraient avoir besoin d\u2019une aide d\u2019urgence l\u2019an prochain, contre 274\u00a0millions en\u00a02022.          \u00ab\u00a0Des s\u00e9cheresses et des inondations meurtri\u00e8res font des ravages (\u2026) du Pakistan \u00e0 la Corne de l\u2019Afrique. La guerre en Ukraine a transform\u00e9 une partie de l\u2019Europe en champ de bataille. Plus de 100\u00a0millions de personnes sont d\u00e9plac\u00e9es dans le monde. Et tout cela en plus de la d\u00e9vastation que la pand\u00e9mie a entra\u00een\u00e9e chez les plus pauvres dans le monde\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Griffiths, qui s\u2019attend \u00e0 ce que 2023 soit semblable \u00e0 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU lance un appel record pour l\u2019aide humanitaire","dateModified":"2022-12-01T09:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:28:08+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a0les Russes ont bless\u00e9 [mercredi] trois\u00a0civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans la direction de Volnovakha, les Russes ont tir\u00e9 sur Vouhledar. Au moins six\u00a0maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, sans faire de victime\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 Pavlo Kyrylenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs ont fait trois bless\u00e9s \u00e0 Bakhmout, selon le chef de l\u2019administration militaire de Donetsk","dateModified":"2022-12-01T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:56:34+00:00","articleBody":"     Selon notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Emmanuel Grynszpan, Kherson est fortement bombard\u00e9e jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement confirm\u00e9 que les forces russes avaient tent\u00e9 d\u2019avancer dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entra\u00eenant des tirs de chars, de mortiers et d\u2019artillerie sur Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a02\u00a0frappes de missiles [avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es] sur des cibles civiles dans la localit\u00e9 de Komychouvakha, r\u00e9gion de Zaporijia, 41\u00a0frappes a\u00e9riennes et 28\u00a0bombardements de lance-roquettes sur les positions de nos troupes et des zones peupl\u00e9es, y compris la ville de Kherson\u00a0\u00bb.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre, des habitants de Kherson constatent les d\u00e9gats des bombardements russes qui ont eu lieu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/478dbcf_1669887656386-csharrock-kherson-bombardements-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson fortement bombard\u00e9e ce jeudi","dateModified":"2022-12-01T10:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:47:09+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine a accord\u00e9 un contrat de 1,2\u00a0milliard de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Raytheon Technologies Corporation pour la fabrication de six syst\u00e8mes de missiles sol-air\u00a0Nasams (National Advanced Surface-to-Air Missile System) \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Les Etats-Unis ont ainsi approuv\u00e9 l\u2019envoi de huit Nasams \u00e0 Kiev au total, dont deux ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s en novembre.          Ces six Nasams suppl\u00e9mentaires font partie du cinqui\u00e8me paquet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, annonc\u00e9 pour un montant de 2,98\u00a0milliards de dollars le 24\u00a0ao\u00fbt. Ces livraisons sont effectu\u00e9es directement par les industriels, \u00e0 travers le dispositif Ukraine Security Assistance Initiative (USAI), ce qui permet aux Am\u00e9ricains de ne pas ponctionner les \u00e9quipements dans les stocks de leur arm\u00e9e.          Selon le Pentagone, les Nasams d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s sur le terrain en Ukraine affichent un taux de r\u00e9ussite de 100\u00a0% pour l\u2019interception des missiles russes. Au total, les Etats-Unis ont engag\u00e9 plus de 19\u00a0milliards de dollars dans l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis approuvent l\u2019envoi en Ukraine de six syst\u00e8mes de missiles sol-air Nasams suppl\u00e9mentaire...","dateModified":"2022-12-01T09:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:24:10+00:00","articleBody":"     Des paroles mena\u00e7antes en langue russe et l\u2019image d\u2019une grosse masse m\u00e9tallique tenue par un bourreau\u00a0: sur TikTok, des dizaines de vid\u00e9os haineuses de ce type circulent, faisant l\u2019apologie du Groupe Wagner, une milice russe pr\u00e9sente\u00a0sur le front ukrainien\u00a0et contr\u00f4l\u00e9e par Evgueni\u00a0Prigojine, un proche de Vladimir Poutine.          Ces contenus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par NewsGuard, une entreprise am\u00e9ricaine surveillant la propagation de la d\u00e9sinformation sur Internet, qui explique comment elle a proc\u00e9d\u00e9\u00a0dans un rapport publi\u00e9 aujourd\u2019hui.             Lire aussi :   Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-12-01T05:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:10:00+00:00","articleBody":"     Dans son allocution de soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sur le front des combats se situaient dans les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, en Crim\u00e9e, et \u00e0 la fronti\u00e8re d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Nous analysons les intentions des occupants et pr\u00e9parons une r\u00e9ponse \u2013 une r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous avons examin\u00e9 la question de l\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e et de la fourniture de nouveaux \u00e9quipements et munitions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky annonce pr\u00e9parer une r\u00e9ponse militaire","dateModified":"2022-12-01T05:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:02:59+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi de travailler \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine et \u00e0 des solutions pour mobiliser les avoirs russes gel\u00e9s afin de reconstruire le pays. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement ce que nous proposions depuis longtemps\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak.          Sur le terrain des op\u00e9rations militaires, les Russes ont revendiqu\u00e9 mercredi la prise de trois villages pr\u00e8s de Bakhmout. Les forces de Moscou maintiennent la pression en vue de tenter de s\u2019emparer de cette ville de l\u2019oblast de Donetsk (Est) qui comptait 70\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre et qui est aujourd\u2019hui en grande partie d\u00e9truite.          La ville de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e ainsi que les villes environnantes continuent d\u2019\u00eatre bombard\u00e9es, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la ville.\u00a0Les forces russes visaient particuli\u00e8rement la ville de Naftohavan pour \u00ab\u00a0frapper les lignes \u00e9lectriques et la station de distribution de gaz\u00a0\u00bb, affirme-t-elle. Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9 mercredi que Kherson \u00e9tait aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%.          Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sont les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crim\u00e9e, et la fronti\u00e8re d\u2019Etat. Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 mercredi en soir\u00e9e que son pays pr\u00e9parait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0intentions\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb.          A Paris, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a affirm\u00e9 mercredi son \u00ab\u00a0soutien le plus total\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev et condamn\u00e9 \u00ab\u00a0le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie envers l\u2019Ukraine, dans une r\u00e9solution adopt\u00e9e \u00e0 une forte majorit\u00e9.          Volodymyr Zelensky a chiffr\u00e9 \u00e0 six millions le nombre d\u2019abonn\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine, en soir\u00e9e mercredi, notamment \u00e0 Kiev et dans plusieurs r\u00e9gions du pays.          Plus de 20\u00a0000\u00a0civils et plus de 100\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-01T05:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:00:34+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui y sont li\u00e9s.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-01T05:00:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7047/4891/1342/931/3/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-8">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les Marocains disputeront la phase à élimination directe pour la première fois depuis 1986. Victorieux des Canucks (1-2), ils s’offrent en prime la première place du groupe F.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Un Tut Tut ÉNORME pour Aude et Laura avant ce match !     kopiste de tjrs          Deux d’entre vous aviez vu juste et ça mérite bien un tut tut tut.                                   18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo aux Lions pour cette belle qualification. Le Maroc est en liesse en ce moment    Néophyle en foot         Les joueurs marocains aussi !                 PAUL ELLIS / AFP                     17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! Victoire du Maroc 2 buts à 1 !             Grâce à ce succès sur le Canada, les Lions de l’Atlas prennent même la première place du groupe F. Grâce à leur nul dans l’autre rencontre, la Croatie prend elle le deuxième ticket pour les huitièmes de finale.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dernière chance pour les Marocains, qui montent tous dans la partie de terrain adverse.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous ne répondez jamais à mes questions/réactions, et je ne vous remercie jamais pour ça. Donc merci à vous pour tout le travail fourni.     Jacky35         Et maintenant qu’on vous a publié, pour quoi allez-vous nous remercier ?                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveau corner pour le Canada        Et le gardien monte !                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Canadiens font le siège du but marocain. Ils veulent quitter ce Mondial sur une bonne note.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 et les belges? de la friture sur la ligne?    El señor         Toujours 0-0, synonyme de la qualification des Croates.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              4 minutes de temps additionnel !                            17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de temps reste t il à jouer ? Le chrono ne fonctionne pas sur l’application…    Douidou         Une minute dans le temps réglementaire.                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Canadiens ont plus de mal à se créer des occasions depuis quelques minutes. Ils semblent avoir raté leur chance.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 "Du côté de l’Algérie, Hakimi est remplacé par Jabrane." vous êtes durs avec les marocains...    Hich         J’avais annoncé que je finirais par la faire. Toutes mes excuses.                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Laura Pottier          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Canada et le Maroc, dans le groupe F de la Coupe du monde 2022 au Qatar. Suivez l’autre rencontre de cette poule, entre la Croatie et la Belgique, ici.         De quoi s’agit-il ? Les Canadiens ont vu leurs espoirs de poursuivre la compétition s’éteindre avec leur défaite contre la Croatie, mais les Marocains peuvent encore rêver aux huitièmes. Ce serait du jamais-vu depuis 1986.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Valentin Moinard, Laura Pottier et Aude Lasjaunias, depuis le kop d’Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Canada         Borjan (cap.) – Johnston, Vitoria, Miller  – Adekugbe, Osorio, Kaye, Davies  – Buchanan, Larin, Hoilett.         Sélectionneur : John Herdman         Maroc         Bounou – Hakimi, Aguerd, Saïss (cap.), Mazraoui – Ounahi, Amrabat, Sabiri – Boufal, En-Nesyri, Ziyech.         Sélectionneur : Walid Regragui         Qui arbitre ? Le Brésilien Raphael Claus.         De quoi ne parlera-t-on pas ? « Le Lycéen », « Days », « Fumer fait tousser », « Mes rendez-vous avec Leo »… Les sorties cinéma de la semaine         A lire en attendant :         Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas         Chez les supporteurs des Diables rouges, l’heure est au désenchantement         Quand les Lions de l’Atlas entrent dans le stade, le Maroc retient son souffle         Les organisateurs évoquent « entre 400 et 500 » morts sur les chantiers du Mondial         La fiche « non officielle » de l’équipe du Canada         La fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-01T16:59:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T04:59:27+00:00","headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","description":"Les Marocains disputeront la phase \u00e0 \u00e9limination directe pour la premi\u00e8re fois depuis 1986. Victorieux des Canucks (1-2), ils s\u2019offrent en prime la premi\u00e8re place du groupe\u00a0F.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Laura Pottier"},"about":{"@type":"Event","name":"Canada-Maroc en direct : les Lions de l’Atlas qualifiés pour les huitièmes de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Marocains disputeront la phase \u00e0 \u00e9limination directe pour la premi\u00e8re fois depuis 1986. Victorieux des Canucks (1-2), ils s\u2019offrent en prime la premi\u00e8re place du groupe\u00a0F.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/5768/3845/1342/894/3/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Laura Pottier"
,"startDate":"2022-12-01T16:59:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T04:59:27+00:00"
  Mais pas pour le football sur Le Monde.fr. Apr\u00e8s le groupe F, place d\u00e9sormais au groupe E. Et, encore une fois, vous avez le choix. Alors, plut\u00f4t\u00a0Japon-Espagne ou Costa Rica-Allemagne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour ce Canada-Maroc...","dateModified":"2022-12-01T17:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:33:39+00:00","articleBody":"    Qui risque de rencontrer le Maroc ?    Marrakechi         Premier de son groupe, le Maroc rencontrera le 6 d\u00e9cembre \u00e0 16 heures le deuxi\u00e8me du groupe E (Espagne, Japon, Allemagne, Costa Rica). Dans ledit groupe, qui joue ce soir \u00e0 20 heures, tout peut encore arriv\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T17:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:30:33+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du c\u00f4t\u00e9 du stade  Al-Thumama, \u00e0 Doha","dateModified":"2022-12-01T17:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:26:36+00:00","articleBody":"    Vous dites que du  c\u00f4t\u00e9 des volatiles, il n'y a que les Aigles polonais... et le coq fran\u00e7ais ?    Cocorico         Vous connaissez des gens qui appellent vraiment l\u2019\u00e9quipe de France \u00ab\u00a0les Coqs\u00a0\u00bb\u00a0? Au Kop, on dit les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T17:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:21:38+00:00","articleBody":"    Donc, on a pas mal de lions qualifi\u00e9s, (et m\u00eame 3 \u00e0 la fois avec les Anglais), et peut-\u00eatre encore un ce soir,  mais les rapaces (aigles ou faucons) ont du plomb dans l'aile...    Zoopark         Pour l\u2019instant effectivement beaucoup de Lions en huiti\u00e8mes\u00a0: les Three Lions anglais, les Lions de la t\u00e9ranga s\u00e9n\u00e9galais,\u00a0les Lions de l\u2019Atlas marocains. Du c\u00f4t\u00e9 des volatiles, on n\u2019a que les Aigles blancs polonais. Enfin pour l\u2019instant...          Les Lions indomptables camerounais et les Aigles serbes peuvent aussi poursuivre l\u2019aventure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00ab\u00a0m\u00e9nagerie\u00a0\u00bb du Mondial","dateModified":"2022-12-01T17:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:15:35+00:00","articleBody":"            FADEL SENNA \/ AFP                  MIGUEL MEDINA \/ AFP                  ANTONIN THUILLIER \/ AFP                  NATALIA KOLESNIKOVA    \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/d54d330_5896048-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des Marocains qui passent le premier tour pour la premi\u00e8re fois depuis 1986\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T17:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:09:41+00:00","articleBody":"     Que deux \u00e9quipes africaines sont qualifi\u00e9es pour les phases \u00e0 \u00e9limination directe de la Coupe du monde. Au Br\u00e9sil, l\u2019Alg\u00e9rie et le Nigeria avaient r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019extraire de leurs poules avant de chuter en huiti\u00e8mes respectivement contre l\u2019Allemagne (2-1, apr\u00e8s prolongation) et la France (2-0).          Cette ann\u00e9e, si le S\u00e9n\u00e9gal et le Maroc ont d\u00e9j\u00e0 leur billet, le Ghana et le Cameroun peuvent encore les imiter. Le premier sera oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019Uruguay demain \u00e0 16\u00a0heures\u00a0; le second\u00a0face au Br\u00e9sil \u00e0 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis 2014\u2026 ","dateModified":"2022-12-01T17:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:03:05+00:00","articleBody":"      Maroc\u00a0: 7 points (+3) \/ qualifi\u00e9          Croatie\u00a0: 5 points (+3) \/ qualifi\u00e9e          Belgique\u00a0: 4 points (-1)          Canada\u00a0: 0 point (-5)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur ce groupe F","dateModified":"2022-12-01T17:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:02:00+00:00","articleBody":"              #CQTP : 2-1 pour le Maroc    Popeyou        #CQTP \r\nMaroc 2 - Canada 1\r\n\r\nUn Tut Tut \u00c9NORME pour Aude et Laura avant ce match !     kopiste de tjrs          Deux d\u2019entre vous aviez vu juste et \u00e7a m\u00e9rite bien un tut tut tut.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a nos vainqueurs\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T17:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:47+00:00","articleBody":"    Bravo aux Lions pour cette belle qualification. Le Maroc est en liesse en ce moment    N\u00e9ophyle en foot         Les joueurs marocains aussi\u00a0!                 PAUL ELLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/b2974b9_5895867-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T17:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:55:15+00:00","articleBody":"          Gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s sur le Canada, les Lions de l\u2019Atlas prennent m\u00eame la premi\u00e8re place du groupe F. Gr\u00e2ce \u00e0 leur nul dans l\u2019autre rencontre, la Croatie prend elle le deuxi\u00e8me ticket pour les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Victoire du Maroc 2 buts \u00e0 1\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:54:40+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re chance pour les Marocains, qui montent tous dans la partie de terrain adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:47+00:00","articleBody":"    Vous ne r\u00e9pondez jamais \u00e0 mes questions\/r\u00e9actions, et je ne vous remercie jamais pour \u00e7a. Donc merci \u00e0 vous pour tout le travail fourni.     Jacky35         Et maintenant qu\u2019on vous a publi\u00e9, pour quoi allez-vous nous remercier\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:22+00:00","articleBody":"     Et le gardien monte\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau corner pour le Canada","dateModified":"2022-12-01T16:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:02+00:00","articleBody":"     Les Canadiens font le si\u00e8ge du but marocain. Ils veulent quitter ce Mondial sur une bonne note.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:42+00:00","articleBody":"    et les belges? de la friture sur la ligne?    El se\u00f1or         Toujours 0-0, synonyme de la qualification des Croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:50:17+00:00","articleBody":"    Combien de temps reste t il \u00e0 jouer ? Le chrono ne fonctionne pas sur l\u2019application\u2026    Douidou         Une minute dans le temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:39+00:00","articleBody":"     Les Canadiens ont plus de mal \u00e0 se cr\u00e9er des occasions depuis quelques minutes. Ils semblent avoir rat\u00e9 leur chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:48:16+00:00","articleBody":"    \"Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Alg\u00e9rie, Hakimi est remplac\u00e9 par Jabrane.\" vous \u00eates durs avec les marocains...    Hich         J\u2019avais annonc\u00e9 que je finirais par la faire. Toutes mes excuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:36+00:00","articleBody":"    La Belgique va-t'elle s'en remettre au hazard ?     Zarapan         Justement, l\u2019ancien Lillois entre en sc\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 du stade Ahmad-Ben-Ali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:12+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez un Tutut pour la fin du match\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:01+00:00","articleBody":"    Vous r\u00e9pondez \u00e0 beaucoup de mes questions et je n'ai jamais eu l'occasion de vous remercier pour tout ce que vous faites, je souhaite donc corriger mon erreur. Merci beaucoup, et continuez comme \u00e7a :).    Mathieu         Merci pour vos mots doux. Et on saute sur l\u2019occasion pour vous remercier toutes et tous d\u2019\u00eatre aussi nombreux\u00a0depuis le d\u00e9but du Mondial\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:46:22+00:00","articleBody":"    Pourcentage de qualification pour le Maroc \u00e0 cet instant    Borigard         Selon Gabriel\u00a0: 113%. C\u2019est la fola\u00ef (sans \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:46:00+00:00","articleBody":"          Du c\u00f4t\u00e9 du Maroc, Hakimi est remplac\u00e9 par Jabrane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:45:39+00:00","articleBody":"    En fait, il n'y a qu'un lecteur, qui poste sous diff\u00e9rents pseudos. Et un seul liveur. Et c'est la m\u00eame personne d'ailleurs. Je le sais c'est moi. \u00c0 qui parle du coup ?    Gros moment de solitude         Vous m\u2019avez d\u00e9masqu\u00e9. Diantre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:45:18+00:00","articleBody":"          Grosse faute de Vitoria, qui \u00e9cope de son carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:44:52+00:00","articleBody":"     Autant que le gardien marocain prend touuuuuuut son temps pour d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:01+00:00","articleBody":"     Et non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corner pour le Canada, \u00e7a sent le but...","dateModified":"2022-12-01T16:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:05+00:00","articleBody":"    Est ce que vous avez nos adresses IP?  Juste pour savoir si \u00e7a sert quelque chose que je change de pseudo \u00e0 chaque fois pour passer incognito (malgr\u00e9 mes 138 messages dans ce live!)    139\u00e8mefois         On vous reconna\u00eet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:01+00:00","articleBody":"     Grosse occasion pour le Maroc sur contre attaque. Malheureusement pour les Lions de l\u2019Atlas Hamdallah la joue trop perso et perd le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:41:19+00:00","articleBody":"    Les francais\u00b7es sont plutot pour le Maroc ou pour le Canada ? On veut des stats !    Binationale         Sur ce live, la balance penche en faveur du Maroc. Mais les Canucks ont quand m\u00eame leurs soutiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:40:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi il a remplac\u00e9 Ziyech ?    jpp de ce jeu D\u00e9fensif         L\u2019attaquant de Chelsea s\u2019\u00e9tait beaucoup donn\u00e9 au d\u00e9but du match, on ne le voyait plus trop depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:57+00:00","articleBody":"    Si le Maroc fait match null et que la Belgique gagne, il est \u00e9limin\u00e9. J'ai bon ? Le foot avec la calculette... L\u00e0 j'ai la migraine !    caculat         Non, il passe. Mais ne serait pas premier de son groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:22+00:00","articleBody":"     Les Canadiens continuent \u00e0 attaquer, sans mettre \u00e0 la faute la d\u00e9fense adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi c\u2019est l\u2019autre live qui appara\u00eet en premier sur l\u2019appli alors que c\u2019est chez vous qu\u2019il y a des buts ?    Jaimeleslives          On se le demande bien. Et en plus, chez nous, il y a des tut tut tut.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:06+00:00","articleBody":"    il n'y a pas d'hutchinson sur votre tableau de match    974         Le Canadien a d\u00e9but\u00e9 la rencontre sur le banc mais est entr\u00e9 en deuxi\u00e8me mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:38:21+00:00","articleBody":"    La Belgique est qualifi\u00e9e pour l'instant ?     Hera         Pour l\u2019instnt, c\u2019est la Croatie qui accompagnerait les Marocains en huiti\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:37:39+00:00","articleBody":"          Ziyech et Ounahi sont remplac\u00e9s par Hamdallah et El Yamiq au Maroc.          C\u00f4t\u00e9 Canada, Wotherspoon remplace Hoilett.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:36:50+00:00","articleBody":"    Il reste d\u00e8s match de poules notamment demain?    CroptoNite         Oui, derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes demain. Et comme depuis le d\u00e9but du Mondial, ce sera \u00e0 suivre en direct avec nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:36:04+00:00","articleBody":"     Les corners se multiplient pour le Canada. Les Marocains sont compl\u00e8tement d\u00e9sorganis\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:35:18+00:00","articleBody":"     Toujours 0-0 entre la Croatie et la Belgique.          Par ailleur, dans le live \u00ab\u00a0moins dr\u00f4le\u00a0\u00bb de Florian et Walid\u00a0:         Ils ont pas Walid\u00e9 ma blague de l'autre c\u00f4t\u00e9, je viens la tenter chez vous.    M\u00eame sans Walid     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-12-01T16:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:44+00:00","articleBody":"     La t\u00eate d\u2019Hutchinson tape la barre du Canada, avant de rebondir sur la ligne sans la passer enti\u00e8rement\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooooh l\u2019\u00e9norme occasion pour le Canada\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:43+00:00","articleBody":"    Qui veut que les canadiens gagne ?    Vive le Maroc!!!!!!!!!!!!         Les Canadiens. Logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:07+00:00","articleBody":"    Quel son les d\u00e9guisements les plus dr\u00f4le au stade ?     passion fashion foot         Hier, Anthony Hernandez un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Doha a crois\u00e9 un supporteur habill\u00e9 en troph\u00e9e. C\u2019\u00e9tait sublime. Aujourd\u2019hui on a vu Batman en tribune, c\u2019est pas si mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:42+00:00","articleBody":"     Les Marocains n\u2019arrivent plus du tout \u00e0 sortir le ballon. Il suffit de d\u2019\u00e9crire \u00e7a \u00e9videmment pour que Ziyech s\u2019infiltre dans la d\u00e9fense adverse, mais il finit par perdre le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:30+00:00","articleBody":"    Vous arrivez \u00e0 diffuser 2 match en m\u00eame temps C\u2019est pas trop dur ?    Pauline         Pour ne rien vous cachez, c\u2019est la cacophonie au\u00a0kop, car malgr\u00e9 ce qu\u2019ils \u00e9crivent, Walid et Flo ne sont pas sur un paquebot\u00a0(m\u00eame si leur live prend l\u2019eau)\u00a0:\u00a0ils sont bien assis derri\u00e8re nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:25+00:00","articleBody":"    On est d'accord que le Maroc est qualifi\u00e9 s'il ne perd pas ?    Catenaccio marocain         Et m\u00eame en cas de match nul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:28:42+00:00","articleBody":"    \"Ton histoire est une \u00e9pop\u00e9e des plus brillants exploiiiits\"    Faites honneur \u00e0 votre hymne les Canadiens !                NATALIA KOLESNIKOVA    \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/c1ab2ea_5894998-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LET\u2019S GO CANUCKS\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T16:28:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:28:26+00:00","articleBody":"    Chez moi, le bandeau annonce que nous sommes dans la 3989 minute de jeu de la deuxi\u00e8me mi-temps... \u00c7a fait beaucoup d'arr\u00eats de jeu, et peu de buts \u00e0 la minute !    Code quantum         Et vous \u00eates toujours avec nous apr\u00e8s tout ce temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:27:47+00:00","articleBody":"     Davies perd le ballon dans la surface marocaine, mais pas de regret pour le joueur Canadien\u00a0: il \u00e9tait dans tous les cas hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:51+00:00","articleBody":"            FADEL SENNA \/ AFP                  FADEL SENNA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/be38a4c_5895153-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la folie dans les tribunes du stade Al-Thumama","dateModified":"2022-12-01T16:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:45+00:00","articleBody":"          Boufal et Sabiri sortent, Amallah et Aboukhal entrent pour le Maroc.          Au Canada, Osorio sort, remplac\u00e9 par Laryea.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:25:23+00:00","articleBody":"     On risque maintenant d\u2019assister \u00e0 de l\u2019\u00ab\u00a0attaque-d\u00e9fense\u00a0\u00bb avec des Marocains qui sont tous en train de d\u00e9fendre dans leur partie de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:23:53+00:00","articleBody":"     Les Canadiens font pression sur la d\u00e9fense du Maroc.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:23:24+00:00","articleBody":"    Le ballon rouge dans l\u2019infographie c\u2019est pour le but contre son camps ?    Mme          Exactement. Vous avez l\u2019\u0153il\u00a0! On en profite pour signaler que notre infographie est redevenue normale\u00a0: les joueurs centraux marocains ne jouent plus \u00e0 saute-moutons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:22:36+00:00","articleBody":"    le maroc est il d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9?     une marocaine         Pas encore, mais les Marocains n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches de la qualification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:22:07+00:00","articleBody":"          Triple changement pour le Canada\u00a0: David, Kon\u00e9 et Hutchinson entrent, Kaye, Larin et Adekugbe sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:21:14+00:00","articleBody":"    Il y a encore des lions dans l'Atlas ?    Mufasa         Figurez-vous que l\u2019esp\u00e8ce est \u00e9teinte \u00e0 l\u2019\u00e9tat sauvage. Les autorit\u00e9s marocaines avaient pour projet de r\u00e9introduire les derniers sp\u00e9cimens en captivit\u00e9 dans la nature\u2026 mais le projet fut abandonn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:20:21+00:00","articleBody":"    Si le Canada gagne il est qualifi\u00e9 ???    Patrick          Le Canada ne peut plus se qualifier, mais il peut encore sauver l\u2019honneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:19:36+00:00","articleBody":"     Le joueur du Bayern Munich n\u2019arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler sa reprise\u00a0! Le danger se rapproche devant les cages marocaines.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alphonso Davies\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:18:44+00:00","articleBody":"    si les marocains sortent vainqueurs de ce match qui affronteront-ils en huiti\u00e8me ? merci pour ce live !    anticipons         Tout d\u00e9pend du r\u00e9sultat de la Croatie, qui en cas de victoire face \u00e0 la Belgique peut lui disputer la premi\u00e8re place du groupe. Mais quoi qu\u2019il arrive son adversaire sera un des membres du groupe E \u00e0 savoir\u00a0: Espagne, Allemagne, Japon ou Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:17:56+00:00","articleBody":"    Mon co-bureau est marocain (fan de foot et qui est all\u00e9 voir les 2 premiers matchs du Maroc au Qatar). Avec quelle information ou anecdote pourrais-je l'impressionner? (je ne suis absolument pas footeux)    Le faux footeux         Saviez-vous que le roi Hassan\u00a0II \u00e9tait tellement mordu de football qu\u2019il a conseill\u00e9 la s\u00e9lection nationale sur la tactique \u00e0 adopter avant la finale des Jeux m\u00e9diterran\u00e9ens de 1983\u00a0? Pour d\u00e9couvrir d\u2019autres anecdotes et devenir incollable sur le Maroc, on vous conseille la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb concoct\u00e9e par notre ch\u00e8re Aude\u00a0:             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du Maroc                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:17:48+00:00","articleBody":"     Et Larin est juste un peu cours pour reprendre un centre dans la surface marocaine. Attention, ce match n\u2019est pas fini...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooooh le Canada pousse\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:51+00:00","articleBody":"    Des canadiens dangereux? Je vous rappelle que c'est nous qui avons lanc\u00e9 le concept des casques bleus....    Un Canadien errant         Tout prend sens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:45+00:00","articleBody":"    3-1 pour le Maroc ? Ou 2 partout selon vous ?    Moucham Erd         J\u2019\u00e9tais en train d\u2019\u00e9crire \u00ab\u00a0nous sommes plus pr\u00e8s du 3-0 que du 2-1\u00a0\u00bb tout \u00e0 l\u2019heure quand le Canada a r\u00e9duit la marque. Pas s\u00fbr que notre avis soit des plus utiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:21+00:00","articleBody":"     Batman est supporteur des Lions de l\u2019Atlas. Par contre, on n\u2019a pas vu Robin.                 MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/30a70cb_5895156-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BREAKING NEWS","dateModified":"2022-12-01T16:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:14:38+00:00","articleBody":"     Les Canadiens n\u2019ont toujours pas cadr\u00e9 de frappe dans ce match. C\u2019est presque un miracle pour eux d\u2019\u00eatre men\u00e9s que 2 \u00e0 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:12:48+00:00","articleBody":"     Au tour des Canucks de faire le si\u00e8ge de la surface adverse. Mais ils ont toujours autant de mal \u00e0 se montrer dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:16+00:00","articleBody":"    Sinon dans l'autre live ils parlent de classement, de changements, de t\u00eate de Lukaku. De foot quoi. C'est chiant. J'y retourne plus     HomerK         C\u2019est vrai que nous, on a des buts, de la musique et des blagues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:13+00:00","articleBody":"     Magnifique combinaison entre Hakimi et Ziyech c\u00f4t\u00e9 droit, qui aboutit \u00e0 un ballon plac\u00e9 dans la surface canadienne. C\u2019est d\u00e9gag\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:11+00:00","articleBody":"    Jusqu'o\u00f9 le Maroc ira selon vous dans cette coupe du monde ? Et surtout qu'est-ce le Maroc a pu prouver durant ses premiers matchs ?    Gastor         Gabriel pr\u00e9dit la \u00ab\u00a0fola\u00efe\u00a0\u00bb au moins jusqu\u2019aux quarts. Les Marocains ont prouv\u00e9 que les \u00e9tiquettes de favoris sont faites pour \u00eatres d\u00e9coll\u00e9es. Comme l\u2019a r\u00e9sum\u00e9 le s\u00e9lectionneur Walid Regragui, agr\u00e9ablement surpris des performances de ses hommes\u00a0:           \u00ab\u00a0Nos r\u00e9sultats ne sont pas sortis de nulle part, nous avons travaill\u00e9 (\u2026) Si vous m\u2019aviez dit qu\u2019on aurait 4 points apr\u00e8s deux rencontres avec tout \u00e0 jouer au prochain match je l\u2019aurais accept\u00e9 avec plaisir. Inchallah on va se qualifier.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:08:28+00:00","articleBody":"     Les Marocains mettent d\u00e9j\u00e0 la pression pour creuser de nouveau l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:07:53+00:00","articleBody":"    tut tut tuuut ?    momo         Evidemment\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:06:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez on veut d\u2019autres buts\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:04:53+00:00","articleBody":"     Les joueurs sont de retour sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:04:42+00:00","articleBody":"            PAVEL GOLOVKIN \/ AP          #JSUL \"Laisse-moi la baballe t'as d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 toi !\"    Cristiano Giroud        JSUL\r\n\u00c7a te grattouille ou \u00e7a te chatouille l\u00e0 ?     Knock         #JSUL : Pas de bras, pas de chocolat.    Popeyou        #JSUL : pousse toi, au ballon prisonier, si le ballon te touche t'es elimin\u00e9 !    Tony Truand        #JSUL : nous sommes les fr\u00e8res siamois, n\u00e9s sous le signe du g\u00e9meau !    Fusion        #JSUL \"Poussez monsieur, Poussez!\"    Meunier Tudor     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/09d9fa8_6a75663b0e2c476c9a68d646b21e8520-0-a440a136e63141a09b3931b95fb685db.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le #JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) a rendu son verdict...","dateModified":"2022-12-01T16:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:04:41+00:00","articleBody":"    A votre avis le Maroc va t'il gagner     Omayma          Ce match, c\u2019est tr\u00e8s probable. Par contre, on ne se mouille pas encore sur le sacre final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:03:15+00:00","articleBody":"      Maroc 7 points (+3)          Croatie 5 points (+3)          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)           Pour rappel, le score est toujours vierge et nul dans l\u2019autre match de ce groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du groupe F","dateModified":"2022-12-01T16:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:57:25+00:00","articleBody":"    Le hors jeu est sur le coup franc ou le tir ? Et moi qui pensait comprendre la r\u00e8gle du hors jeu.    Leo         Justement, notre Laura (celle-l\u00e0 m\u00eame qui commente ce live) nous a fait un petit pense-b\u00eate sur le sujet. Pour vous rafra\u00eechir la m\u00e9moire.             Lire aussi :   Le hors-jeu en football, c\u2019est quoi cette affaire\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:54:27+00:00","articleBody":"     Rien de tel que la pause, pour s\u2019achauffer en vue des matchs de ce soir. L\u2019Allemagne, qui avait pris l\u2019habitude d\u2019\u00e9voluer sans avant-centre ces derni\u00e8res ann\u00e9es joue sa qualification face au Costa Rica. Buteur providentiel contre l\u2019Espagne, Niclas F\u00fcllkrug, 29 ans, pourrait tenir ce r\u00f4le.             Lire aussi :   Avec Niclas F\u00fcllkrug, l\u2019Allemagne se remet \u00e0 \u00ab\u00a09\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de lecture \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-12-01T16:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:53:54+00:00","articleBody":"    \"Atlas\" de Coldplay pour avoir une bande son de qualit\u00e9 pendant la r\u00e9daction des #JSUL ?    Delphine                   Et pour contrebalancer\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:52:26+00:00","articleBody":"    Selon le Kop, il \u00e9tait vraimeny hors jus ce but de En Nesyri ?    pouloulou         Lui n\u2019\u00e9tait pas hors-jeu, mais son co\u00e9quipier\u00a0Nayef Aguerd l\u2019\u00e9tait, et g\u00eanait le gardien canadien. Hors-jeu assez logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:52:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but en faveur du Canada en images","dateModified":"2022-12-01T15:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:51:09+00:00","articleBody":"            PAVEL GOLOVKIN \/ AP           C\u2019est l\u2019heure de votre jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, le #JSUL\u00a0! Le principe reste le m\u00eame\u00a0: faites parler votre cr\u00e9ativit\u00e9 et humour pour l\u00e9gender cette photo. On revient dans 10 miuntes pour publier les plus dr\u00f4les\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/09d9fa8_6a75663b0e2c476c9a68d646b21e8520-0-a440a136e63141a09b3931b95fb685db.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JeSuisUneL\u00e9gende","dateModified":"2022-12-01T15:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:58+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc m\u00e8ne 2 \u00e0 1 \u00e0 la mi-temps\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T15:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:37+00:00","articleBody":"    Pour une fois qu'une fran\u00e7aise arbitre un match, et qui plus est un bon match avec de l'enjeu, TF1 choisit de passer l'autre. Je suis choqu\u00e9.    Popeyou         Il semble que TF1 a chang\u00e9 sa programmation et diffusera le match entre l\u2019Allemagne et le Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:03+00:00","articleBody":"    J'ai compt\u00e9, vous menez toujours 3 \u00e0 2 au compte des tut tut    Popeyou         On creuse l\u2019\u00e9cart.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:48:45+00:00","articleBody":"    \"Les Canadiens s\u2019en sortent tr\u00e8s bien dans cette premi\u00e8re mi-temps\"... ils vont surtout sortir tr\u00e8s vite de la CDM...    next         Le saviez-vous\u00a0: m\u00eame s\u2019ils gagnaient 10-2 aujourd\u2019hui, les Canucks feraient leurs valises d\u00e8s ce soir. Ils sont \u00e9limin\u00e9s depuis leur d\u00e9faite face \u00e0 la Croatie (4-1) dimanche dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:48:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:48:41+00:00","articleBody":"     Youssef En Nesyri pense avoir marqu\u00e9 un doubl\u00e9, mais l\u2019arbitre revient \u00e0 une position de hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buuut pour le Maroc... non finalement hors-jeu\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T15:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:47:56+00:00","articleBody":"     Akugbe y va lui aussi de son avertissement pour un tacle non contr\u00f4l\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et encore un carton pour le Canada","dateModified":"2022-12-01T15:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:46:18+00:00","articleBody":"    Quel match a \u00e9t\u00e9 ou sera arbitr\u00e9 par une dame ?    La parit\u00e9         Le duel entre l\u2019Allemagne et le Costa Rica, pas plus tard que ce soir \u00e0 20\u00a0heures. Au sifflet, Madame St\u00e9phanie Frappart\u00a0! C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une femme officie comme arbitre centrale dans une Coupe du monde masculine.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: St\u00e9phanie Frappart, la t\u00eate la premi\u00e8re          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-01T15:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:36+00:00","articleBody":"     Les Canadiens poussent dans cette fin de premi\u00e8re p\u00e9riode pour tenter d\u2019\u00e9galiser. Le match a compl\u00e8tement tourn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:07+00:00","articleBody":"    Peut-on avoir un commentaire de temps en temps sur le tr\u00e8s important Croatie - Belgique \u00e0 d\u00e9faut d\u2019avoir deux lives en simultan\u00e9?    Merci          Dans l\u2019autre rencontre, la Croatie et la Belgique en sont toujours \u00e0 0 \u00e0 0. Les Croates pensaient obtenir un penalty tout \u00e0 l\u2019heure, mais il a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 par l\u2019arbitrage vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:44:12+00:00","articleBody":"    Hortense est trop forte aux pronos.    Popeyou         On vous a reconnu Monsieur Leblanc\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:43:42+00:00","articleBody":"    Pas de GIF pour un but contre son camp?    Pari Express         Pas sp\u00e9cifiquement, mais au kop on se dit que celui-ci serait appropri\u00e9\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:57+00:00","articleBody":"     Les Canadiens s\u2019en sortent tr\u00e8s bien dans cette premi\u00e8re mi-temps, eux qui sont largement domin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:18+00:00","articleBody":"    \u00e7a sert \u00e0 rien de jouer la 2\u00e8me mi-temps    repos         Hortense et Laura, qui ont mis\u00e9 sur une victoire 2-1 pour le Maroc, pensent pareil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:42:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/5768/3845/1342/894/3/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-9">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Malgré des occasions en toute fin de match, la Belgique n’a pas réussi à marquer à l’issue d’un match intense et disputé face à la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en tête devant la Croatie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Croatie-Belgique : les Croates qualifiés, les Diables rouges sont éliminés, Roberto Martinez démissionne Malgré des occasions en toute fin de match, la Belgique n’a pas réussi à marquer à l’issue d’un match intense et disputé face à la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en tête devant la Croatie.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Résumé de Croatie-Belgique :          Les Belges n’avaient pas le choix : ils devaient s’imposer pour accéder aux huitièmes de finale (ou espérer une improbable victoire du Canada dans l’autre match du groupe). Mais la deuxième nation au classement FIFA n’a pas pu faire mieux qu’un match nul, jeudi 1er décembre, face à des Croates (0-0), qui n’avaient besoin que d’un point au coup d’envoi pour assurer leur qualification. Les Vatreni retrouvent les huitièmes quatre ans après leur finale perdue contre la France à Moscou.        Dans ce choc décisif, les Croates ont démarré la partie tambour battant, avec une première alerte sonnée par Ivan Perisic, dès les premières secondes de jeu, qui a failli prendre à défaut Thibaut Courtois. Ensuite, les Vatreni ont maintenu la pression, et auraient pu être récompensés dès le premier quart d’heure par un penalty pour une faute de Yannick Carrasco sur Andrej Kramaric. Un penalty finalement annulé après recours à l’assistance vidéo pour un hors-jeu au départ du coup franc.                 Le Croate Dejan Lovren OZAN KOSE / AFP          La rencontre s’est ensuite nettement équilibrée. Une physionomie confirmée par les statistiques, avec 46 % de possession pour chaque équipe (les 8 % restants concernant les « situations de match ») et quatre tentatives cadrées de part et d’autre.        Roberto Martinez a entrepris des choix forts, en laissant ses deux stars Eden Hazard et Romelu Lukaku, les deux meilleurs buteurs de l’édition précédente, symboles d’une « génération 2018 », stoppée par la France à l’issue d’une demi-finale serrée (1-0).        Entré en jeu au retour des vestiaires, Romelu Lukaku (qui était délicatesse avec sa cuisse au début du tournoi) a dynamisé son équipe et pesé par sa présence dans la surface. Il se signale une première fois sur une tête aux cinq mètres captée par Livakovic et une remise tout en justesse sur De Bruyne qui ne cadre pas à l’entrée de la surface.                 Le Croate Luka Modric (à gauche) et le Belge Eden Hazard à la fin du match. MANAN VATSYAYANA  / AFP          La Belgique et ses supporteurs vont longtemps se remémorer les deux occasions manquées par le buteur de l’Inter Milan. Il manque d’abord une première balle de match à la 87e, en mettant son pied en opposition d’un geste réflexe sur une remise puissante de Thomas Meunier. Mais c’est surtout la situation de la 90e minute qui restera comme peut-être le plus gros raté de cette première partie de compétition : seul face au but, l’avant-centre en manque de rythme et de lucidité, choisit la poitrine pour propulser le ballon dans la cage vide. Il manque totalement sa tentative qui termine dans les bras du tout heureux Livakovic.        C’en était déjà fini des espoirs belges, qui, après deux qualifications de rang pour les huitièmes, ne verront pas le prochain tour. Peut-être la fin d’une génération, symbolisée par Eden Hazard, brillant en 2018 et à la peine quatre ans plus tard.                 La déception du Belge Romelu Lukaku après une occasion ratée en fin de match. LUCA BRUNO / AP                     18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé vidéo du match :                             18:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sélectionneur de la Belgique Roberto Martinez annonce sa démission        « C’était mon dernier match comme sélectionneur des Diables Rouges », a déclaré Roberto Martinez en conférence de presse.          « Je dis au-revoir à l’équipe nationale, et c’est plein d’émotion comme vous pouvez l’imaginer », a déclaré l’Espagnol Il avait pris en mains les Diables Rouges en 2016, les conduisant notamment jusqu’en demi-finale du Mondial 2018 et en quart de finale de l’Euro 2020.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jérémy Doku : « On a bien joué mais il a juste manqué la finition »        « C’est fini, c’est dommage, on voulait aller beaucoup plus loin, pour nous, pour le peuple belge, pour tout le monde », a déclaré l’ailier de la Belgique à l’issue de l’élimination de son équipe, dans des propos rapportés par l’AFP. « On est tous déçus que ce soit déjà fini. On a bien joué mais il a juste manqué la finition. On a eu des occasions, après on n’a pas de chance. Il fallait juste les mettre au fond. »          Au sujet de son coéquipier Romelu Lukaku, le joueur du Stade Rennais ajoute : « Il a eu des occasions mais ce n’est pas que lui, c’est tout le monde, on a tous essayé de se mettre dans les meilleures positions pour marquer. Oui, il a raté des occasions mais je ne pense pas que ce soit de sa faute. On voulait tous gagner, on savait tous ce qu’il y avait à faire. »                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Luka Modric, la qualification de la Croatie est « méritée »        Le capitaine des Vatreni s’est exprimé après le match nul 0-0 contre la Belgique synonyme de qualification pour son équipe :           « Nous sommes fous de joie d’être en huitièmes. Au vu de notre match, nous le méritons... Nous avons fait un bon match, avec des moments compliqués puisque nous jouions face à une équipe formidable. Nous avons atteint notre premier objectif, continuons. Nous avons montré que nous sommes une très bonne équipe, que nous pouvons jouer contre n’importe qui. Quel que soit notre adversaire, ce ne sera pas facile de nous affronter. »                     18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les résultats du #CQTP (C’est quoi ton prono ?)       Résultats du #CQTP ?    jdisça...         Vous étiez plusieurs à miser sur un match nul, mais personne n’avait prévu le 0-0. Rassurez-vous, nous non plus à la rédaction (on était unanimes sur une victoire de la Croatie #LesExperts).         #CQTP match âpre et verrouillé par la Croatie. Je vois un 1-1 où les Belges se font avoir sur contre.    Coucou        #CQTP ?  Match nul 1-1    Cathare aux US        #CQTP: 2-2. Faudra sortir les calculettes à la fin du match!    Ovali_e                   18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 France Croatie en finale ?     2018         En tout cas, les deux finalistes de l’édition 2018 ne pourront pas se rencontrer avant la finale. Pour rappel, le vainqueur de France-Pologne affrontera le vainqueur d’Angleterre-Sénégal en quart de finale.          Les Croates, eux, connaîtront leur prochain adversaire ce soir. Ce sera l’Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l’Allemagne.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La détresse Romelu Lukaku         L’attaquant des Diables rouges risque de ressasser longtemps ses occasions manquées en toute fin de rencontre. A la fin du match, Thierry Henry, l’un des adjoints de Roberto Martinez dans le staff de la sélection de Belgique, a tenté de le consoler.                                    Romelu Lukaku JACK GUEZ / AFP                     18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre ans après sa finale, la Croatie de Luka Modric se hisse vers les huitièmes              Luka Modric serre les poing devant les supporteurs des Vatreni après la qualification. LUCA BRUNO / AP                     18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin d’une ère pour les Diables rouges de Roberto Martinez         L’entraîneur espagnol avait pris la succession de Marc Wilmots après l’Euro 2016. Sous son ère, les Belges sont allés en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et en quart de finale de l’Euro 2020. Cette élimination au premier tour du Mondial est une vraie désillusion.                 MANAN VATSYAYANA / AFP                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A noter dans les agendas         Le Maroc jouera son huitième de finale mardi 6 décembre, à 16 heures, au stade Education City, à Al Rayyan, face au deuxième du groupe E.        La Croatie sera opposée au premier du groupe E lundi 5 décembre, à 16 heures, au stade Al-Janoub, à Al Wakrah.        Leurs adversaires potentiels : l’Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l’Allemagne                     17:57   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tableau des huitièmes de finale         Pays-Bas - Etats-Unis        Argentine - Australie        1er du groupe E - Croatie        1er du groupe G - 2e du groupe H           -           Angleterre-Sénégal        France - Pologne        Maroc - 2e du groupe E        1er du groupe H - 2e du groupe G                     17:55   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement final du groupe F         Maroc 7 points (+3) QUALIFIÉ        Croatie 5 points (+3) QUALIFIÉ        Belgique 4 points (-1)        Canada 0 point (-5)                          17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini, tenue en échec, la Belgique est éliminée du Mondial                                  17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Croates tremblent !        Il reste encore une minute et demi dans le temps additionnel.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE SAUVETAGE DE PASALIC !         Les Belges tentent tout et le centre côté gauche revient sur Lukaku aux cinq mètres qui pense pouvoir conclure, mais le tacle de Gvardiol prive le joueur du but !                         17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Lovro Majer remplace Mateo Kovacic. Ça va faire plaisir à tous les supporteurs du Stade Rennais, désormais partagés entre Majer côté croate et Doku côté belge.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              4 minutes de temps additionnel                             17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ENORME LOUPÉ DE LUKAKU ! ! ! !             Superbe boulot de Doku tout en percussion à l’entrée de la surface. Il trouve le décalage à droite sur Throgan Hazard qui centre devant le but. Lukaku tout seul, manque totalement son geste de la poitrine. Le ballon revient sur le portier Livakovic, alors que le cadre et les huitièmes étaient grand ouverts !                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Belges et les Croates se disputent une place en huitièmes de finale du Mondial !        C’est la Croatie qui tient sa qualification pour l’instant, mais un but belge inverserait les positions au classement du groupe F.                                Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Croatie et la Belgique, dans le groupe F de la Coupe du monde 2022 au Qatar.  L’autre match du groupe C, la rencontre Canada-Maroc, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? Du dénouement de la phase de poules du Mondial du groupe F. Les Croates et les Belges sont engagés dans une lutte à trois avec les Marocains dans la course à la qualification pour les huitièmes de finale.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, sur le pont du paquebot Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Croatie         Livakovic – Juranovic, Lovren, Gvardiol, Sosa – Modric (cap.), Brozovic, Kovacic – Kramaric, Livaja, Perisic.         Sélectionneur : Zlatko Dalic         Belgique         Courtois - Dendoncker, Alderweireld, Vertonghen - Meunier, Witsel, De Bruyne, Castagne - Carrasco, Mertens, Trossard.         Sélectionneur : Roberto Martinez         Qui arbitre ? L’Anglais Anthony Taylor         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du volcan Mauna Loa, entré en éruption à Hawaï         A lire en attendant :         Chez les supporteurs des Diables rouges, l’heure est au désenchantement         La fiche « non officielle » de la Croatie         La fiche « non officielle » de la Belgique         Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »         Insultes et banderoles xénophobes de certains supporteurs croates : la FIFA engage une procédure         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-01T17:48:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T05:48:34+00:00","headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","description":"Malgr\u00e9 des occasions en toute fin de match, la Belgique n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer \u00e0 l\u2019issue d\u2019un match intense et disput\u00e9 face \u00e0 la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en t\u00eate devant la Croatie.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Belgique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Croatie-Belgique : les Croates qualifiés, les Diables rouges sont éliminés, Roberto Martinez démissionne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 des occasions en toute fin de match, la Belgique n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer \u00e0 l\u2019issue d\u2019un match intense et disput\u00e9 face \u00e0 la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en t\u00eate devant la Croatie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7619/5079/1342/894/3/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-01T17:48:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T05:48:34+00:00"
  Les Belges n\u2019avaient pas le choix\u00a0: ils devaient s\u2019imposer pour acc\u00e9der aux huiti\u00e8mes de finale (ou esp\u00e9rer une improbable victoire du Canada dans l\u2019autre match du groupe). Mais la deuxi\u00e8me nation au classement FIFA n\u2019a pas pu faire mieux qu\u2019un match nul, jeudi 1er d\u00e9cembre, face \u00e0 des Croates (0-0), qui n\u2019avaient besoin que d\u2019un point au coup d\u2019envoi pour assurer leur qualification. Les Vatreni retrouvent les huiti\u00e8mes quatre ans apr\u00e8s leur finale perdue contre la France \u00e0 Moscou.          Dans ce choc d\u00e9cisif, les Croates ont d\u00e9marr\u00e9 la partie tambour battant, avec une premi\u00e8re alerte sonn\u00e9e par Ivan Perisic, d\u00e8s les premi\u00e8res secondes de jeu, qui a failli prendre \u00e0 d\u00e9faut Thibaut Courtois. Ensuite, les Vatreni ont maintenu la pression, et auraient pu \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s d\u00e8s le premier quart d\u2019heure par un penalty pour une faute de Yannick Carrasco sur Andrej Kramaric. Un penalty finalement annul\u00e9 apr\u00e8s recours \u00e0 l\u2019assistance vid\u00e9o pour un hors-jeu au d\u00e9part du coup franc.                 Le Croate Dejan Lovren OZAN KOSE \/ AFP          La rencontre s\u2019est ensuite nettement \u00e9quilibr\u00e9e. Une physionomie confirm\u00e9e par les statistiques, avec 46\u00a0% de possession pour chaque \u00e9quipe (les 8\u00a0% restants concernant les \u00ab\u00a0situations de match\u00a0\u00bb) et quatre tentatives cadr\u00e9es de part et d\u2019autre.          Roberto Martinez a entrepris des choix forts, en laissant ses deux stars Eden Hazard et Romelu Lukaku, les deux meilleurs buteurs de l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente, symboles d\u2019une \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration 2018\u00a0\u00bb, stopp\u00e9e par la France \u00e0 l\u2019issue d\u2019une demi-finale serr\u00e9e (1-0).          Entr\u00e9 en jeu au retour des vestiaires, Romelu Lukaku (qui \u00e9tait d\u00e9licatesse avec sa cuisse au d\u00e9but du tournoi) a dynamis\u00e9 son \u00e9quipe et pes\u00e9 par sa pr\u00e9sence dans la surface. Il se signale une premi\u00e8re fois sur une t\u00eate aux cinq m\u00e8tres capt\u00e9e par Livakovic et une remise tout en justesse sur De Bruyne qui ne cadre pas \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface.                 Le Croate Luka Modric (\u00e0 gauche) et le Belge Eden Hazard \u00e0 la fin du match. MANAN VATSYAYANA  \/ AFP          La Belgique et ses supporteurs vont longtemps se rem\u00e9morer les deux occasions manqu\u00e9es par le buteur de l\u2019Inter Milan. Il manque d\u2019abord une premi\u00e8re balle de match \u00e0 la 87e, en mettant son pied en opposition d\u2019un geste r\u00e9flexe sur une remise puissante de Thomas Meunier. Mais c\u2019est surtout la situation de la 90e minute qui restera comme peut-\u00eatre le plus gros rat\u00e9 de cette premi\u00e8re partie de comp\u00e9tition\u00a0: seul face au but, l\u2019avant-centre en manque de rythme et de lucidit\u00e9, choisit la poitrine pour propulser le ballon dans la cage vide. Il manque totalement sa tentative qui termine dans les bras du tout heureux Livakovic.          C\u2019en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fini des espoirs belges, qui, apr\u00e8s deux qualifications de rang pour les huiti\u00e8mes, ne verront pas le prochain tour. Peut-\u00eatre la fin d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, symbolis\u00e9e par Eden Hazard, brillant en\u00a02018 et \u00e0 la peine quatre ans plus tard.                 La d\u00e9ception du Belge Romelu Lukaku apr\u00e8s une occasion rat\u00e9e en fin de match. LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/6ac6f1b_5896194-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 de Croatie-Belgique\u00a0: ","dateModified":"2022-12-01T17:59:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:50:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o du match\u00a0: ","dateModified":"2022-12-01T17:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:43:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait mon dernier match comme s\u00e9lectionneur des Diables Rouges\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Roberto Martinez en conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Je dis au-revoir \u00e0 l\u2019\u00e9quipe nationale, et c\u2019est plein d\u2019\u00e9motion comme vous pouvez l\u2019imaginer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Espagnol Il avait pris en mains les Diables Rouges en 2016, les conduisant notamment jusqu\u2019en demi-finale du Mondial 2018 et en quart de finale de l\u2019Euro 2020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9lectionneur de la Belgique Roberto Martinez annonce sa d\u00e9mission","dateModified":"2022-12-01T17:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:34:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est fini, c\u2019est dommage, on voulait aller beaucoup plus loin, pour nous, pour le peuple belge, pour tout le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ailier de la Belgique \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9limination de son \u00e9quipe, dans des propos rapport\u00e9s par l\u2019AFP. \u00ab\u00a0On est tous d\u00e9\u00e7us que ce soit d\u00e9j\u00e0 fini. On a bien jou\u00e9 mais il a juste manqu\u00e9 la finition. On a eu des occasions, apr\u00e8s on n\u2019a pas de chance. Il fallait juste les mettre au fond.\u00a0\u00bb          Au sujet de son co\u00e9quipier Romelu Lukaku, le joueur du Stade Rennais ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Il a eu des occasions mais ce n\u2019est pas que lui, c\u2019est tout le monde, on a tous essay\u00e9 de se mettre dans les meilleures positions pour marquer. Oui, il a rat\u00e9 des occasions mais je ne pense pas que ce soit de sa faute. On voulait tous gagner, on savait tous ce qu\u2019il y avait \u00e0 faire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"J\u00e9r\u00e9my Doku\u00a0: \u00ab\u00a0On a bien jou\u00e9 mais il a juste manqu\u00e9 la finition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-01T17:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:28:21+00:00","articleBody":"     Le capitaine des Vatreni s\u2019est exprim\u00e9 apr\u00e8s le match nul 0-0 contre la Belgique synonyme de qualification pour son \u00e9quipe\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous sommes fous de joie d\u2019\u00eatre en huiti\u00e8mes. Au vu de notre match, nous le m\u00e9ritons... Nous avons fait un bon match, avec des moments compliqu\u00e9s puisque nous jouions face \u00e0 une \u00e9quipe formidable. Nous avons atteint notre premier objectif, continuons. Nous avons montr\u00e9 que nous sommes une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe, que nous pouvons jouer contre n\u2019importe qui. Quel que soit notre adversaire, ce ne sera pas facile de nous affronter.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Luka Modric, la qualification de la Croatie est \u00ab\u00a0m\u00e9rit\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-01T17:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:24:43+00:00","articleBody":"    R\u00e9sultats du #CQTP ?    jdis\u00e7a...         Vous \u00e9tiez plusieurs \u00e0 miser sur un match nul, mais personne n\u2019avait pr\u00e9vu le 0-0. Rassurez-vous, nous non plus \u00e0 la r\u00e9daction (on \u00e9tait unanimes sur une victoire de la Croatie #LesExperts).         #CQTP match \u00e2pre et verrouill\u00e9 par la Croatie. Je vois un 1-1 o\u00f9 les Belges se font avoir sur contre.    Coucou        #CQTP ?  Match nul 1-1    Cathare aux US        #CQTP: 2-2. Faudra sortir les calculettes \u00e0 la fin du match!    Ovali_e     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #CQTP (C\u2019est quoi ton prono\u00a0?)","dateModified":"2022-12-01T17:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:21:58+00:00","articleBody":"    France Croatie en finale ?     2018         En tout cas, les deux finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018 ne pourront pas se rencontrer avant la finale. Pour rappel, le vainqueur de France-Pologne affrontera le vainqueur d\u2019Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal en quart de finale.          Les Croates, eux, conna\u00eetront leur prochain adversaire ce soir. Ce sera l\u2019Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T17:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:14:33+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant des Diables rouges risque de ressasser longtemps ses occasions manqu\u00e9es en toute fin de rencontre. A la fin du match, Thierry Henry, l\u2019un des adjoints de Roberto Martinez dans le staff de la s\u00e9lection de Belgique, a tent\u00e9 de le consoler.                                    Romelu Lukaku JACK GUEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/a8bb341_5895859-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9tresse Romelu Lukaku ","dateModified":"2022-12-01T17:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:09:30+00:00","articleBody":"           Luka Modric serre les poing devant les supporteurs des Vatreni apr\u00e8s la qualification. LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/4bdaf3b_4cc600c6c8744b78994adeffcc257fbc-0-1ae6b3d9376b4b7abaa28e24675be531.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre ans apr\u00e8s sa finale, la Croatie de Luka Modric se hisse vers les huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-12-01T17:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:04:14+00:00","articleBody":"     L\u2019entra\u00eeneur espagnol avait pris la succession de Marc Wilmots apr\u00e8s l\u2019Euro 2016. Sous son \u00e8re, les Belges sont all\u00e9s en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et en quart de finale de l\u2019Euro 2020. Cette \u00e9limination au premier tour du Mondial est une vraie d\u00e9sillusion.                 MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/fd6a283_5895953-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin d\u2019une \u00e8re pour les Diables rouges de Roberto Martinez ","dateModified":"2022-12-01T17:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:59:40+00:00","articleBody":"      Le Maroc jouera son huiti\u00e8me de finale\u00a0mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 16\u00a0heures, au stade Education City, \u00e0 Al Rayyan, face au deuxi\u00e8me du groupe E.          La Croatie sera oppos\u00e9e au premier du groupe E\u00a0lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 16\u00a0heures, au stade Al-Janoub, \u00e0 Al Wakrah.          Leurs adversaires potentiels\u00a0: l\u2019Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l\u2019Allemagne       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A noter dans les agendas","dateModified":"2022-12-01T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:57:05+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          1er du groupe E -\u00a0Croatie          1er du groupe G - 2e du groupe H           -         Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          Maroc\u00a0- 2e du groupe E          1er du groupe H - 2e du groupe G       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:55:23+00:00","articleBody":"      Maroc 7 points (+3) QUALIFI\u00c9          Croatie 5 points (+3) QUALIFI\u00c9          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du groupe F","dateModified":"2022-12-01T16:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:53:53+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini, tenue en \u00e9chec, la Belgique est \u00e9limin\u00e9e du Mondial ","dateModified":"2022-12-01T16:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:35+00:00","articleBody":"     Il reste encore une minute et demi dans le temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Croates tremblent\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:36+00:00","articleBody":"     Les Belges tentent tout et le centre c\u00f4t\u00e9 gauche revient sur Lukaku aux cinq m\u00e8tres qui pense pouvoir conclure, mais le tacle de Gvardiol prive le joueur du but\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE SAUVETAGE DE PASALIC\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T16:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:22+00:00","articleBody":"          Lovro Majer remplace Mateo Kovacic. \u00c7a va faire plaisir \u00e0 tous les supporteurs du Stade Rennais, d\u00e9sormais partag\u00e9s entre Majer c\u00f4t\u00e9 croate et Doku c\u00f4t\u00e9 belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:50:11+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel ","dateModified":"2022-12-01T16:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:49+00:00","articleBody":"          Superbe boulot de Doku tout en percussion \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Il trouve le d\u00e9calage \u00e0 droite sur Throgan Hazard qui centre devant le but. Lukaku tout seul, manque totalement son geste de la poitrine. Le ballon revient sur le portier Livakovic, alors que le cadre et les huiti\u00e8mes \u00e9taient grand ouverts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ENORME LOUP\u00c9 DE LUKAKU\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est la Croatie qui tient sa qualification pour l\u2019instant, mais un but belge inverserait les positions au classement du groupe F.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Belges et les Croates se disputent une place en huiti\u00e8mes de finale du Mondial\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:32+00:00","articleBody":"          Eden Hazard remplace Thomas Meunier pour ces derni\u00e8res minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique s\u2019en remet au Hazard","dateModified":"2022-12-01T16:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:25+00:00","articleBody":"     Centre d\u00e9gag\u00e9 par Sosa de la t\u00eate. Meunier s\u2019applique du plat du pied droit pour mettre le ballon devant les cages. Lukaku d\u00e9vie d\u2019un r\u00e9fl\u00e8xe du pied droit aux cinq m\u00e8tres. Le ballon meurt au pied du poteau.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku manque la balle de huiti\u00e8mes\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:45:28+00:00","articleBody":"     Le coup de pied de coin rebondit sur le cr\u00e2ne de Vertongen, surpris, qui n\u2019attaque pas son ballon. Les Croates se relancent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:44:57+00:00","articleBody":"     Mesentente Gvardiol-Livakovic qui offre un corner \u00e0 la Belgique. Attention....      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:59+00:00","articleBody":"     Eden Hazard pr\u00e9pare son entr\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:23+00:00","articleBody":"    qui avait pronostiqu\u00e9 la victoire des Belges \u00e0 CDM ?    le seum         Le youtubeur Seb La Frite\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:00+00:00","articleBody":"    Comment s\u2019appelait le d\u00e9fenseur belge qui jouait \u00e0 l\u2019OM et au Bayern?    Plus de m\u00e9moire          Daniel Van Buyten\u00a0! Le grand pote de Franck Rib\u00e9ry, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, au Bayern.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:35+00:00","articleBody":"    Eden ne joue pas ?    Goepf         Titulaire et capitaine des Diables rouges lors des deux premi\u00e8res journ\u00e9es, Eden Hazard est en effet sur le banc. Il reste un dernier changement au s\u00e9lectionneur Roberto Martinez...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:03+00:00","articleBody":"     Enorme travail de Kovacic qui rentre dans le coeur du jeu et aspire la d\u00e9fense pour lib\u00e9rer le c\u00f4t\u00e9 droit et servir Juranovic qui a tout le loisir de rentrer dans la surface pour frapper. Il se pr\u00e9cipite et choisit un centre totalement rat\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie g\u00e2che une munition ","dateModified":"2022-12-01T16:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:40:41+00:00","articleBody":"     C\u2019est la 80e minute. Les Belges poussent pour se qualifier, les Croates, eux, semblent partag\u00e9s entre le fait de pr\u00e9server leur qualification et d\u2019aller marquer le but qui pourrait leur permettre de finir premiers du groupe.         Ca manque un peu de tut tut tut par ici.\r\nPeut \u00eatre que cela ferait \u00e9voluer la marque?\r\n    tututut          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est une fin de match \u00e0 suspense ","dateModified":"2022-12-01T16:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:38:28+00:00","articleBody":"     Superbe jeu sans ballon de Perisic qui laisse passer le ballon entre ses jambes pour s\u2019appuyer sur Petkovic qui remise en une touche sur son co\u00e9quipier qui a du champ dans le camp adverse. Il tente de fixer Vertongen qui ne tombe pas dans la combien pour neutraliser son vis-\u00e0-vis et l\u2019emp\u00eacher de frapper. Un mod\u00e8le du genre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perisic gache une contre-attaque","dateModified":"2022-12-01T16:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:36:31+00:00","articleBody":"     M\u00eame avec un bloc bas, les Croates usent de leur qualit\u00e9 technique collective pour faire redescendre la pression et gagner de pr\u00e9cieuses secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:34:42+00:00","articleBody":"     Il n\u2019a pas boug\u00e9 depuis la mi-temps... Dans l\u2019autre match du groupe, le Maroc m\u00e8ne toujours 2-1 contre le Canada. Si on en reste l\u00e0, le Maroc et la Croatie seraient qualifi\u00e9s.         Maroc 7 points (+3)          Croatie 5 points (+3)          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)                La Croatie sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle ne perd pas contre la Belgique.          - Elle perd contre la Belgique ET le Maroc perd contre le Canada ET EN PLUS la Croatie conserve une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.          La Belgique sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle gagne contre la Croatie.          - Elle fait match nul face \u00e0 la Croatie ET le Maroc perd ET EN PLUS la Belgique obtient une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement du groupe F","dateModified":"2022-12-01T16:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:42+00:00","articleBody":"     Dernier quart d\u2019heure ind\u00e9cis entre les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:32:00+00:00","articleBody":"     Entr\u00e9es de Doku et Tielemans.  Sorties de Carrasco et Dedoncker.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:31:18+00:00","articleBody":"     Perisic a du champ c\u00f4t\u00e9 gauche mais il \u00e9crase une fois de plus son centre. La Belgique se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:31:14+00:00","articleBody":"    Y'a un petit probl\u00e8me avec le chrono du live. On en est \u00e0 la 67\u00e8me mi-temps ?    Aegolius        je sais que les temps additionnels sont importants dans cette CDM mais votre chrono idique que nous sommes  \u00e0  3938e minutes de la 1ere  MT, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup :)    astronino        Vous avez pas un petit probl\u00e8me de chrono?     lespendules\u00e0lheure         Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous signaler des soucis avec le minutage de la rencontre sur le live. Vous pouvez essayer de rafra\u00eechir la page pour retrouver le bon chrono. Et on vous vous prie de nous excuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:34+00:00","articleBody":"     Romelu Lukaku, auteur d\u2019une belle entr\u00e9e,  s\u2019est surement inspir\u00e9 du tranchant micro en main du rappeur anglais Stormzy, souvent mentionn\u00e9 sur les r\u00e9seaux comme sosie du buteur des Diables rouges.                Romelu Lukaku. FRANCISCO SECO \/ AP                 Stormzy. VIANNEY LE CAER \/ VIANNEY LE CAER\/INVISION\/AP           Stormzy qui a d\u2019ailleurs pr\u00eat\u00e9 sa voix au clip d\u2019un c\u00e9l\u00e8bre \u00e9quipementier avant la Coupe du monde.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/aca2a87_3a423278f68f497fa1152dc2250be053-0-c126219ec50349a9b9d8f57b96c55136.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku, sosie d\u2019un rappeur anglais","dateModified":"2022-12-01T16:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:27:53+00:00","articleBody":"     Superbe travail de Petkovic qui parvient \u00e0 fixer la d\u00e9fense dans un mouchoir de poche c\u00f4t\u00e9 gauche avant d\u2019adresser un petit centre sur Modric. Malgr\u00e9 les rebonds, le strat\u00e8ge croate parvient \u00e0 armer une vol\u00e9e pr\u00e8s du point de penalty capt\u00e9e par Courtois au prix d\u2019un plongeon qui devrait ravir les photographes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois maintient les siens\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:45+00:00","articleBody":"    ca lui fait quel age a Modric?     R         37 ans, il est donc plus vieux que le tennisman Richard Gasquet, le rappeur Gims ou l\u2019actrice Megan Fox. Fou, non\u00a0?\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:16+00:00","articleBody":"          Jaune s\u00e9v\u00e8re pour Dedoncker qui effleure Kovacic sur un tacle mal ma\u00eetris\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:25:26+00:00","articleBody":"     Nouvelle s\u00e9quence int\u00e9ressante avec Perisic c\u00f4t\u00e9 gauche pr\u00e8s de la surface qui voit le d\u00e9doublement de Sosa, mais le centre de ce dernier \u00e0 ras de terre meurt dans les bras de Courtois qui capte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:24:29+00:00","articleBody":"     Pasalic et Petkovic entrent, Kramaric et Livaja sortent.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour les Croates","dateModified":"2022-12-01T16:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:24:15+00:00","articleBody":"    Hazard 2 ?    Bazar          Thorgan Hazard est en effet le petit fr\u00e8re d\u2019Eden. Ethan et Kylian compl\u00e8tent la fratrie de footballeurs professionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:23:31+00:00","articleBody":"     Mais sans regrets, puisque le ballon \u00e9tait sorti au moment du centre de De Bruyne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku manque sa t\u00eate dans le but vide","dateModified":"2022-12-01T16:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:21:46+00:00","articleBody":"     Enorme occasion qui r\u00e9veille les Belges, \u00e0 qui il reste trente minutes pour inverser la vapeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:20:09+00:00","articleBody":"    Vous parlez beaucoup des Belges (sous pression, certes), mais que valent les Croates? Sont-ils toujours les finalistes d'il y a 4 ans?    Novice         Les Vatreni avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevants face au Maroc lors de leur entr\u00e9e en lice, avant de montrer un visage bien plus s\u00e9duisant face au Canada. Si atteindre de nouveau la finale rel\u00e8verait de l\u2019exploit, une qualification en quart de finale semble \u00e0 leur port\u00e9e, notamment au vu de leur qualit\u00e9 au milieu de terrain\u00a0: Luka Modric, Marcelo Brozovic et Mateo Kovavic, respectivement titulaires en club au Real Madrid, \u00e0 l\u2019Inter Milan et Chelsea.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:19:48+00:00","articleBody":"          Enorme balle d\u2019ouverture du score avec De Bruyne qui d\u00e9livre un d\u00e9lice de passe cach\u00e9e plein axe vers la gauche. Carrasco rentre dans la surface, croch\u00e8te parfaitement et perd son duel face \u00e0 Livakovic qui repousse. Derri\u00e8re, Lukaku arrive \u00e0 toutes enjamb\u00e9es pour fracasser le poteau droit aux cinq m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku trouve le poteau\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T16:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:19:16+00:00","articleBody":"     Perisic travaille son adversaire c\u00f4t\u00e9 gauche et centre apr\u00e8s un passement de jambes bien r\u00e9alis\u00e9, mais sa tentative ne trouve que les gants de Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:18:05+00:00","articleBody":"     Sortie de Trossard, et entr\u00e9e de Thorgan Hazard, fr\u00e8re d\u2019Eden.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:08+00:00","articleBody":"     La Croatie acc\u00e9l\u00e8re et tente de porter un danger constant sur la cage belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:14:43+00:00","articleBody":"     Grosse parade du portier sur une frappe de Brozovic \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Derri\u00e8re c\u2019est Modric qui s\u2019inflitre avant de frapper fort du gauche c\u00f4t\u00e9 droit de la surface, et encore une fois son co\u00e9quipier au Real Madrid se d\u00e9tend rapidement au sol pour d\u00e9tourner des deux gants.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois retarde l\u2019\u00e9ch\u00e9ance par deux fois","dateModified":"2022-12-01T16:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:12:57+00:00","articleBody":"     Ca va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre entre une Croatie qui avait annonc\u00e9 avant le match ne pas jouer le nul et des Belges dans l\u2019obligation de marquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:59+00:00","articleBody":"     L\u2019entr\u00e9e de Lukaku offre de nouvelles options et c\u2019est en remise dos au jeu que le nouvel entrant am\u00e8ne sa pierre \u00e0 l\u2019\u00e9difice en d\u00e9calant De Bruyne. Le milieu enchaine rapidement du gauche \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface mais \u00e7a passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Bruyne sonne la r\u00e9volte","dateModified":"2022-12-01T16:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:39+00:00","articleBody":"           Josko Gvardiol et Leandro Trossard THANASSIS STAVRAKIS \/ AP          #JSUL Un cavalier qui surgit hors de la nuit court vers l'aventure au galop    Tornado        #JSUL Tornado, fid\u00e8le destrier de Zorro, s\u2019est d\u00e9guis\u00e9 pour No\u00ebl !    Antonin        #JSUL \"Tu es un fier destrier Tornado !'    G\u00e9g\u00e9        JSUL la police mont\u00e9e     K. Nada        #JSUL Bah alors, tu viens plus aux soir\u00e9es ?    L         Merci pour vos trrrrrr\u00e8\u00e8\u00e8s nombreuses contributions, chers fid\u00e8les du live\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/ba0671a_c5227cd38e764053bef8c9f4fb068a69-0-bce0884632bf48a9a35d058693c386c9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont... ","dateModified":"2022-12-01T16:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:10:32+00:00","articleBody":"     Gvardiol sert Kovacic d\u2019un subtil ext\u00e9rieur du pied.  Alderweireld est trop loin, et le milieu a tout l\u2019espace pour armer un tir puissant du coup de pied droit, qui oblige Courtois \u00e0 d\u00e9tourner sous sa barre en corner.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme parade de Courtois ","dateModified":"2022-12-01T16:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:09:01+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re t\u00eate de Lukaku, capt\u00e9e par Livakovic\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:06:29+00:00","articleBody":"          \u00c9v\u00e8nement c\u00f4t\u00e9 belge, Romelu Lukaku entre \u00e0 la place de Dries Mertens en attaque. L\u2019attaquant du club de l\u2019Inter avait manqu\u00e9 le premier match du Mondial et \u00e9tait entr\u00e9 seulement en fin de match contre le Maroc car il \u00e9tait encore convalescent apr\u00e8s une blessure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:05:12+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:57:38+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          1er du groupe E -\u00a02e du groupe F          1er du groupe G - 2e du groupe H           -         Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          1er du groupe F\u00a0- 2e du groupe E          1er du groupe H - 2e du groupe G           L\u2019\u00e9quipe qui terminera en t\u00eate du groupe F jouera son huiti\u00e8me de finale\u00a0mardi 6 d\u00e9cembre, \u00e0 16 heures, au stade Education City, \u00e0 Al Rayyan. Pour le deuxi\u00e8me du groupe F, ce sera\u00a0lundi 5 d\u00e9cembre, \u00e0 16 heures, au stade Al-Janoub,\u00a0\u00e0 Al Wakrah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:57:00+00:00","articleBody":"      Maroc 7 points (+3)          Croatie 5 points (+3)          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)           Puisque, dans le m\u00eame temps, le Maroc m\u00e8ne 2-1 face au Canada, la Belgique doit absolument marquer pour se qualifier en huiti\u00e8mes de finale. Si les Diables rouges l\u2019emportent, c\u2019est la Croatie qui se retrouverait \u00e0 la troisi\u00e8me place du groupe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du groupe F ","dateModified":"2022-12-01T15:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:53:56+00:00","articleBody":"     Les plus talentueux et cr\u00e9atifs ont un quart d\u2019heure pour esp\u00e9rer voir leurs l\u00e9gendes tr\u00f4ner dans le live.                JSUL. THANASSIS STAVRAKIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/ba0671a_c5227cd38e764053bef8c9f4fb068a69-0-bce0884632bf48a9a35d058693c386c9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du Je Suis Une L\u00e9gende #JSUL","dateModified":"2022-12-01T16:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:28+00:00","articleBody":"           Pas de but, mais un match intense et agr\u00e9able \u00e0 regarder au stade Ahmad-Ben-Ali, \u00e0 Al-Rayyan. La Belgique devra marquer en seconde p\u00e9riode pour se qualifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause, 0-0 entre Croates et Belges","dateModified":"2022-12-01T15:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:17+00:00","articleBody":"     Sur la derni\u00e8re action de la premi\u00e8re p\u00e9riode, le Croate Josip Juranovic centre \u00e0 l\u2019aveugle, le ballon rebondit et Ivan Perisic arrive une fraction de seconde trop tard pour le reprendre de la t\u00eate au niveau du point de penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ceeeeeeeentre ","dateModified":"2022-12-01T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:48:14+00:00","articleBody":"     Yannick Carrasco centre fort dans la surface depuis son c\u00f4t\u00e9 gauche, c\u2019est renvoy\u00e9 par la d\u00e9fense croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:53+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel ","dateModified":"2022-12-01T15:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:43:46+00:00","articleBody":"     Les Belges font tourner le ballon face \u00e0 un bloc croate bien regroup\u00e9. Meunier trouve finalement Dendoncker qui s\u2019infiltre dans la surface et centre pour Mertens... La frappe du club de Galatasaray n\u2019est pas cadr\u00e9e, et pas loin de se transformer en passe d\u00e9cisive pour Carrasco au second poteau.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:25+00:00","articleBody":"     Les Marocains ne m\u00e8nent plus que deux buts \u00e0 un.          Le point au classement\u00a0          1- Maroc 7 pts (+3)          2- Croatie 5 pts (+3)          3- Belgique 4 pts (-1)          4- Canada 0 pt (-5)          Un but assurerait la premi\u00e8re place \u00e0 la Croatie, tandis que les Belges doivent toujours s\u2019imposer pour se qualifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de l\u2019\u00e9cart du Canada face au Maroc","dateModified":"2022-12-01T15:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:39:03+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 duel entre le Belge Leandro Trossard et le Croate masqu\u00e9 Gvardiol. Ce dernier r\u00e9cup\u00e8re le cuir \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9paule\u00a0\u00bb.                 THANASSIS STAVRAKIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/731dc50_764888ad22de4d29af7a90b8fee30df0-0-63638756dc3b40b3aef69ba75646a795.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:36:38+00:00","articleBody":"     Sur le c\u00f4t\u00e9 droit, le lat\u00e9ral belge Thomas Meunier centre au deuxi\u00e8me poteau mais c\u2019est trop fort pour atteindre Leandro Trossard, l\u2019attaquant du club de Brighton, qui remplace num\u00e9riquement Eden Hazard dans l\u2019\u00e9quipe de Roberto Martinez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:34:35+00:00","articleBody":"     Brozovic arme une frappe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, il est contr\u00e9e. Le ballon revient dans la surface sur la t\u00eate de Livaja\u00a0: la tentative de l\u2019attaquant du club de Hajduk Split passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Dommage... En bon capitaine, Luka Modric encourage ses co\u00e9quipiers par des applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:30:29+00:00","articleBody":"    Combien de croates de la finale russe sur le terrain aujourd'hui ?    g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e         Quatre sont titulaires ce soir\u00a0: Modric, Brozovic, Perisic et Lovren en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:30:18+00:00","articleBody":"    Un tut tut pour emballer le match?    Popeyou          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:30:03+00:00","articleBody":"     Les joueurs de Zlatko Dalic\u00a0combinent et se trouvent entre les lignes belges. Sur ce coup, Luku Modric est finalement signal\u00e9 hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le collectif croate est rod\u00e9  ","dateModified":"2022-12-01T15:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:27:13+00:00","articleBody":"           Deux salles deux ambiances\u00a0: Eden Hazard la mine d\u00e9confite et Romelu Lukaku le sourire mi-moqueur mi-interloqu\u00e9. JACK GUEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/84c8c85_5894181-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux stars belges sur le banc des rempla\u00e7ants","dateModified":"2022-12-01T15:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:26:24+00:00","articleBody":"     En Nesyri creuse l\u2019\u00e9cart face au Canada.          Un but qui ne change rien \u00e0 situation comptable, hormis au niveau de la diff\u00e9rence de buts.          1- Maroc 7 pts (+4)          2- Croatie 5 pts (+3)          3- Belgique 4 pts (-1)          4- Canada 0 pt (-6)          La Belgique doit s\u2019imposer pour se qualifier. La Croatie peut se contenter de ce 0-0, ou doit marquer pour passer devant le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc double la mise ","dateModified":"2022-12-01T15:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:26:05+00:00","articleBody":"     Les gardiens n\u2019ont pas encore eu l\u2019occasion de se chauffer les gants (aucune frappe cadr\u00e9e), mais le match est intense, et les d\u00e9bats se sont \u00e9quilibr\u00e9 apr\u00e8s une entame \u00e0 la faveur des Vatreni croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:21:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cela se joue \u00e0 rien...","dateModified":"2022-12-01T15:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:21:25+00:00","articleBody":"     Une nouvelle intervention de la nouvelle invention des techniciens du football. Selon les d\u00e9tracteurs de la \u00ab\u00a0technologie semi-automatis\u00e9e du hors-jeu\u00a0\u00bb (SAOT), ce dernier ajout \u00e0 l\u2019attirail technologique \u00ab\u00a0augmentant\u00a0\u00bb l\u2019arbitrage augure le soul\u00e8vement des machines. Pour la FIFA, il s\u2019agit de \u00ab\u00a0permettre des d\u00e9cisions plus rapides et plus pr\u00e9cises\u00a0\u00bb, et de r\u00e9duire les pol\u00e9miques.          Et on en a vu l\u2019efficacit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Les pol\u00e9miques sont encore l\u00e0, mais se sont d\u00e9plac\u00e9es contre cette nouvelle technologie dont je vous parle ici.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9tection semi-automatique du hors-jeu, derni\u00e8re-n\u00e9e de l\u2019arbitrage et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0star\u00a0\u00bb du Mondial                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:19:16+00:00","articleBody":"     Monsieur Taylor siffle un hors-jeu de Dejan Lovren au moment au d\u00e9part du ballon sur le coup franc de Luka Modric. La Belgique peut souffler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY ANNUL\u00c9\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T15:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:18:59+00:00","articleBody":"    Bonjour Cl\u00e9ment! Toujours pas fini le bingo des stades?    Ovalie         Eh non, il m\u2019en manque encore un. J\u2019ai annul\u00e9 certaines rencontres pour ne pas trop tirer sur l\u2019organisme. Mine de rien, \u00e7a fait plus de deux semaines que nous sommes au Qatar, et on ne ch\u00f4me pas.          Mais j\u2019ai bon espoir de tout voir d\u2019ici la fin de la comp\u00e9tition\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:16:52+00:00","articleBody":"          Anthony Taylor va v\u00e9rifier \u00e0 la vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty\u00a0? Pas penalty\u00a0? ","dateModified":"2022-12-01T15:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:15:07+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s un coup franc de Luka Modric dans la surface, d\u00e9gag\u00e9 de la t\u00eate par Verthongen, le ballon reste dans la surfac. Carrasco est maladroit devant Kramaric. Penalty\u00a0! Modric s\u2019avance vers Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY POUR LA CROATIE\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T15:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:14:23+00:00","articleBody":"          Grosse remont\u00e9e de balle de De Bruyne plein coeur du jeu. Il fixe avant de servir au dernier moment Mertens \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Mais l\u2019ex joueur de Naples ouvre trop son pied droit, et voit son tir fuir la lucarne de Livakovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de but manqu\u00e9e par les Belges","dateModified":"2022-12-01T15:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:14:22+00:00","articleBody":"    Merci Cl\u00e9ment et f\u00e9licitations pour vos articles de fond que je d\u00e9vore ! \r\nEst-ce que dans ce stade vous vous trouvez aussi haut que si vous \u00e9tiez au Pic d'Ossau ?    kopiste de tjrs          Merci beaucoup pour votre gentillesse (et votre ind\u00e9fectible fid\u00e9lit\u00e9). Dans ce stade, pas tr\u00e8s grand, je suis assez bas (enfin la tribune de presse, hein), donc fort loin du pic \u00e9pique de ma r\u00e9gion natale. Et la vue est id\u00e9ale pour voir \u00e0 l\u2019instant Dries Mertens \u00ab\u00a0manger la feuille\u00a0\u00bb comme on dit au basket.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:12:54+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une combinaison des Diables c\u00f4t\u00e9 droit, Dries Mertens centre pour Yannick Carrasco au second poteau. Le tir de l\u2019ancien Mon\u00e9gasque est contr\u00e9 in-extremis par Josip Juranovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carrasco encore\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T15:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:10:04+00:00","articleBody":"     Les Belges ont une longue s\u00e9quence de possession. Le ballon tourne jusqu\u2019\u00e0 Yannick Carrasco c\u00f4t\u00e9 gauche. Le joueur de l\u2019Atl\u00e9tico s\u2019infiltre dans la surface. Sa frappe est finalement contr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe de Carrasco","dateModified":"2022-12-01T15:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:09:47+00:00","articleBody":"    Un id\u00e9e pourquoi Lukaku ne joue pas ce soir? Il ne semblait pas bless\u00e9 pourtant lors de sa rentr\u00e9e contre le Maroc.    Popeyou         Pressenti pour d\u00e9marrer, l\u2019attaquant convalescent \u00e9tait sans doute trop juste aux yeux de son coach Roberto Martinez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:06:38+00:00","articleBody":"     Une \u00e9nrome erreur du portier canadien profite \u00e0 Ziyech qui lib\u00e8re le Maroc.          Point en live du classement.          1- Maroc 7 pts  (+3)          2- Croatie 5 pts (+3)          3- Belgique 4  pts (-1)          4- Canada 0 pt (-5)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9j\u00e0 un but pour le Maroc face au Canada","dateModified":"2022-12-01T15:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:04:11+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro 10 et capitaine croate joue son r\u00f4le de meneur de jeu. Son ouverture trouve Perisic c\u00f4t\u00e9 gauche,\u00a0mais Thomas Meunier fait son retour et sort le ballon en contre pour arr\u00eater la contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Modric d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en jambes ","dateModified":"2022-12-01T15:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:02:07+00:00","articleBody":"     Nouvelle situation br\u00fblante dans la surface belge avec Kramaric servi dans la surface, mais le Croate tarde \u00e0 frapper et permet \u00e0 la Belgique de se d\u00e9gager. Les Diables rouges n\u2019arrivent pas sortir le ballon de leurs 30 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est d\u00e9j\u00e0 chaud dans la surface belge","dateModified":"2022-12-01T15:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:01:31+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous. Ici votre \u00ab\u00a0goal volant\u00a0\u00bb entre les diff\u00e9rents stades du Mondial. Etes vous pr\u00eats \u00e0 vibrer devant les envol\u00e9es croates et les prises de t\u00eates des Diables rouges\u00a0? En ce qui me concerne, je suis fid\u00e8le au poste, et peux vous dire que l\u2019on ne devrait pas avoir une ambiance de feu dans le stade. Les maillots des deux \u00e9quipes \u00e9taient assez peu pr\u00e9sents aux alentours du stade Ahmad Ben Ali, et de m\u00eame dans les tribunes. En revanche, on voit des maillots du monde entier. Car oui, cette Coupe du monde au Qatar est \u00e9galement celle des touristes, toutes les rencontres se d\u00e9roulant dans la m\u00eame ville, les fans d\u2019un pays ont l\u2019occasion d\u2019aller en voir d\u2019autres.          Bon match \u00e0 vous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:01:29+00:00","articleBody":"          Ouverture de Modric sur Perisic c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il voit son tir du coup de pied passer juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau de Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perisic trout proche d\u2019ouvrir le score sur l\u2019engagement","dateModified":"2022-12-01T15:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:01:12+00:00","articleBody":"    La piq\u00fbre de rappel pourrait-elle aussi donner les conditions pour le Maroc pour se qualifier ?    Docteur House         - Il ne perd pas contre le Canada.          - Il perd contre le Canada et la Belgique perd contre la Croatie.          - Il perd contre le Canada et la Belgique et la Croatie font match nul, mais sans que la Belgique ne rattrape son retard \u00e0 la diff\u00e9rence de buts.          S\u2019il perd contre le Canada et que la Belgique bat la Croatie, il faudra sortir la calculette\u00a0: \u00e7a se jouera \u00e0 la diff\u00e9rence, puis au nombre de buts marqu\u00e9s, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc qualifi\u00e9 si\u2026","dateModified":"2022-12-01T15:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:00:14+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Anglais Anthony Taylor siffle le coup d\u2019envoi ","dateModified":"2022-12-01T15:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:58:38+00:00","articleBody":"    Est ce qu'un des deux matchs de ce groupe est visible sur TF1? Merci!    J'ai pas Bein Sport \ud83d\ude11         Non, TF1 diffusera seulement Japon-Espagne ce soir \u00e0 20 heures... Sonnez chez le voisin de notre part\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T14:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:56:14+00:00","articleBody":"     La Croatie le Maroc et la Belgique sont \u00e0 la lutte pour obtenir les deux tickets qualificatifs vers la phase \u00e0 \u00e9limination directe. Apr\u00e8s deux d\u00e9faites en deux matchs, le Canada - qui joue contre le Maroc \u00e0 la m\u00eame heure que Belgique-Croatie - est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9.          Le classement du groupe F avant la derni\u00e8re journ\u00e9e\u00a0:          Croatie 4 points (+3 de diff\u00e9rence de buts)          Maroc 4 points (+2)          Belgique 3 points (-1)          Canada 0 point (-4)\u00a0\u00e9limin\u00e9          La Croatie sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle ne perd pas contre la Belgique.          - Elle perd contre la Belgique ET le Maroc perd contre le Canada ET EN PLUS la Croatie conserve une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.          La Belgique sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle gagne contre la Croatie.          - Elle fait match nul face \u00e0 la Croatie ET le Maroc perd ET EN PLUS la Belgique obtient une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.          En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, voici dans l\u2019ordre les crit\u00e8res pris en compte pour d\u00e9partager les \u00e9quipes du groupe\u00a0:          - la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale          - le nombre de buts marqu\u00e9s          - le nombre de points obtenus face aux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - la diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons re\u00e7us.          Si l\u2019\u00e9galit\u00e9 persiste, alors un tirage au sort est effectu\u00e9 par la commission d\u2019organisation de la FIFA.          Publi\u00e9\u00a0le 0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Piq\u00fbre de rappel sur la situation dans le groupe F\n","dateModified":"2022-12-01T14:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:55:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Braban\u00e7onne\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de la Belgique ","dateModified":"2022-12-01T14:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:54:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Lijepa na\u0161a domovino\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Notre belle patrie\u00a0\u00bb)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de la Croatie","dateModified":"2022-12-01T14:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:53:42+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs entrent sur la pelouse\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T14:53:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7619/5079/1342/894/3/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-10">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les techniciens du gestionnaire du réseau de distribution sont à pied d’œuvre et ont déjà effectué des exercices de simulation de « délestages programmés ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                        Économie       Crise énergétique         Comment Enedis prépare d’éventuelles coupures d’électricité cet hiver   Par Marjorie Cessac  et Claire Ané   Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 13h52     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes techniciens du gestionnaire du réseau de distribution sont à pied d’œuvre et ont déjà effectué des exercices de simulation de « délestages programmés ».                « Nous sommes dans une situation inédite, mais il n’y a pas de stress, pas de fébrilité. Les agents de conduite s’entraînent. » Olivier Loriot, directeur régional, pour le Centre-Val de Loire, d’Enedis (filiale d’EDF) – le gestionnaire du réseau de distribution électrique –, se veut rassurant : « Nous sommes prêts », insiste-t-il, alors que le gouvernement a évoqué, mercredi 30 novembre, de potentielles coupures d’électricité cet hiver, dans le sillage des pénuries engendrées par la guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Risque accru de coupures d’électricité en janvier 2023                 Derrière lui, plusieurs techniciens, les yeux rivés sur leurs six écrans, scrutent, dans une ambiance studieuse, les 80 000 kilomètres de réseau électrique de la zone. Au mur, d’autres écrans diffusent en direct la météo grise du dehors, selon une série de critères sophistiqués. De temps à autre, une alarme retentit pour signaler un incident.          Rompus à la gestion quotidienne des pannes, ces opérateurs savent qu’en cas de problème d’approvisionnement national ils seront aux premières loges. « Notre préparation s’est intensifiée, assure M. Loriot, et ce, depuis les toutes premières alertes de RTE [Réseau de transport d’électricité] en juin », ajoute-t-il.                              Sébastien Sarrazin, chef de l’ACR Centre Val de Loire, devant la maquette d’un réseau ENEDIS, le 30 novembre 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Le 18 novembre, le gestionnaire du réseau a invité à redoubler de vigilance face à un risque de tensions accru sur le réseau national en janvier 2023, en raison notamment d’un manque d’électricité nucléaire. A cette fin, plusieurs exercices de simulation de coupure (des « délestages programmés », dans le jargon interne) censés éviter la panne généralisée (ou « black-out ») ont d’ores et déjà été effectués, tant au niveau local que national. Le prochain doit avoir lieu début décembre.                           Lire aussi :  Train, téléphonie, école… la France anticipe des restrictions d’accès à l’électricité                 « Principe de solidarité »          Véritable tour de contrôle, cette agence de conduite régionale d’Enedis, sise près d’Orléans et dont l’adresse est tenue secrète, est l’une des 28 disséminées sur le territoire ayant la charge (vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept) de la surveillance et de la sécurité du réseau. En cas de déséquilibre entre l’offre et la demande, si la production et les importations ne couvraient plus la demande, c’est à RTE qu’il reviendrait de donner l’alerte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                 Cependant, c’est Enedis qui aurait la main sur les coupures. Dans un tel scénario, « RTE nous enverrait une première alerte trois jours à l’avance », explique Sébastien Sarrazin, chef de l’agence de conduite régionale Centre-Val de Loire. « A J − 2, nous recevrions les estimations sur le nombre de tranches de 100 mégawatts qu’il est nécessaire de couper [un bloc équivaut à 100 000 clients] et à J − 1, nous serions en mesure de définir un plan de délestage ciblé que nous serions prêts à activer le lendemain », détaille-t-il, alors que toutes ces données seront moulinées par un algorithme.        Il vous reste 60.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/01/electricite-enedis-prepare-d-eventuelles-coupures-cet-hiver_6152494_3234.html"},"headline":"Comment Enedis pr\u00e9pare d\u2019\u00e9ventuelles coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver","dateCreated":"2022-12-01T10:43:56+01:00","datePublished":"2022-12-01T10:43:56+01:00","dateModified":"2022-12-01T13:52:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Entreprises","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9conomie"],"description":"Les techniciens du gestionnaire du r\u00e9seau de distribution sont \u00e0 pied d\u2019\u0153uvre et ont d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 des exercices de simulation de \u00ab\u00a0d\u00e9lestages programm\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
,{"@type":"Person","name":"Claire An\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/a836ab0_1669882637144-cbi1096026.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-11">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’ancienne ministre du travail Muriel Pénicaud intègre Galileo Global Education, un groupe d’enseignement privé lucratif qu’a rallié aussi Martin Hirsch, ex-patron des hôpitaux de Paris
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Enseignement supérieur           L’appétit de l’enseignement supérieur privé pour les grands commis de l’Etat      L’ancienne ministre du travail Muriel Pénicaud intègre Galileo Global Education, un groupe d’enseignement privé lucratif qu’a rallié aussi Martin Hirsch, ex-patron des hôpitaux de Paris          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 16h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le groupe Galileo Global Education a réalisé un doublé. Le 28 novembre, cet empire de 200 000 étudiants dans seize pays, qui se décrit comme le leader « européen » – parfois même « mondial » – de l’enseignement supérieur privé, annonçait l’arrivée au sein de son conseil d’administration de Muriel Pénicaud, ancienne ministre du travail d’Emmanuel Macron. En septembre, c’est Martin Hirsch, ex-directeur de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris, qui faisait son entrée, au poste de vice-président exécutif.          Dans les deux cas, la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a rendu un avis de « compatibilité avec réserve », chacun devant s’abstenir de toute démarche auprès de ses anciens collaborateurs et des cercles gouvernementaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’EM Lyon veut se relancer avec un nouvel actionnaire                 Galileo s’est lié aussi à Guillaume Pepy, ancien patron de la SNCF, qui a pris les rênes du conseil de surveillance de l’EM Lyon, le 23 novembre. A la faveur d’une recapitalisation de l’école – devenue société anonyme –, le groupe Galileo détient désormais 80 % d’un consortium titulaire de 47 % des parts au capital.          Pour en arriver là, le groupe a gagné ses galons au fil d’opérations financières plus qu’étrangères au monde académique français. Depuis 2011, il était la propriété du fonds d’investissement Providence Equity Partners, qui, neuf ans plus tard, a cédé ses parts (pour un montant secret) à un nouvel attelage qualifié d’« investisseurs de long terme » : le fonds de retraite canadien CCPIB et Téthys, la holding de la famille Bettencourt-Meyers.          Critère de l’employabilité          Eclectique avec son portefeuille d’écoles aussi diverses que la Paris School of Business, le Cours Florent et l’Atelier de Sèvres, Galileo rachète des établissements tous azimuts. Dernier en date, en juin : la Liverpool Media Academy, spécialisée dans les médias, la musique et les arts du spectacle, détenue à 20 % par le chanteur Robbie Williams.          A chaque fois, le critère de l’employabilité est mis en avant comme un mantra par Marc-François Mignot Mahon, président du groupe. « L’employabilité et la professionnalisation sont nos raisons d’être, indique-t-il dans un communiqué saluant l’arrivée de Muriel Pénicaud. Nous défendons l’idée que l’accès à une formation de qualité débouchant sur un emploi est un droit pour tous nos jeunes », en particulier ceux qui « se sentent un peu loin de la sélection académique ».          L’enseignement supérieur privé lucratif est demeuré longtemps confidentiel dans un univers certes marqué par la dichotomie entre universités et grandes écoles, mais soucieux de garantir une reconnaissance de ses diplômes par son ministère de tutelle. Depuis la loi pour la liberté de choisir son avenir professionnel, portée par Muriel Pénicaud en 2018, deux leviers lui ont permis de percer : l’apprentissage, auquel les formations d’enseignement supérieur recourent largement, et le soutien des collectivités locales, qui voient dans ces écoles privées un moyen de réinvestir des bâtiments pour y faire venir une population active.        Il vous reste 30.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/01/l-appetit-de-l-enseignement-superieur-prive-pour-les-grands-commis-de-l-etat_6152548_3224.html"},"headline":"L\u2019app\u00e9tit de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 pour les grands commis de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-12-01T16:29:41+01:00","datePublished":"2022-12-01T16:29:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Enseignement sup\u00e9rieur"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Enseignement sup\u00e9rieur","M Campus"],"description":"L\u2019ancienne ministre du travail Muriel P\u00e9nicaud int\u00e8gre Galileo Global Education, un groupe d\u2019enseignement priv\u00e9 lucratif qu\u2019a ralli\u00e9 aussi Martin Hirsch, ex-patron des h\u00f4pitaux de Paris","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/572eb5a_1669904727325-000-1u03uy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enseignement sup\u00e9rieur","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enseignement-superieur/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-12">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le porte-parole du gouvernement Olivier Véran déplore que « seuls 20 % » des Français âgés ou malades soient « à jour » en pleine reprise épidémique de Covid-19 et de grippe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                              Planète       Vaccins contre le Covid-19           Covid-19 : le gouvernement appelle les plus fragiles à faire un nouveau rappel du vaccin      Le porte-parole du gouvernement Olivier Véran déplore que « seuls 20 % » des Français âgés ou malades soient « à jour » en pleine reprise épidémique de Covid-19 et de grippe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors qu’une neuvième vague semble se profiler, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a appelé jeudi 1er décembre les Français âgés ou malades à faire un nouveau rappel du vaccin contre le Covid-19, déplorant que « seuls 20 % » d’entre eux soient « à jour » en pleine reprise épidémique de Covid-19 et de grippe.             

:root {
    --hauteur: 40px;
}

#d_sivac_national {
    width: 100%;
    max-width: 63rem;
    margin: 0 auto;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov{
   line-height: 1.55;
}
#d_sivac_national .d_subtitle_ncov sup.d_etoile {
    color: #999;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov .d_choix {
    display: none!important;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov .d_choix[data-selectionne="true"] {
    display: inline-block;
    opacity: 1;
    animation: all ease .4s;
    animation-delay: 300ms;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov .d_choix[data-selectionne="false"] {
    display: none;
    opacity: 0;
    animation: all ease .4s;
}

#d_sivac_national #d_progress {
    margin: 28px auto 28px;
    position: relative;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_inter {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: .8em;
    margin: 30px 0 10px;
    text-align: center;
    display: none;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar {
    position: relative;
    width: 100%;
    height: var(--hauteur);
    margin: 9px auto 0px;
    background-color: #ddd;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar[data-dose="d1"] .d_progress {
    background-color: var(--bleu);
    margin: 0;
    padding: 0;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    height: 100%;
    z-index: 2;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar[data-dose="d2"] .d_progress {
    background-color: var(--bleu_fonce);
    margin: 0;
    padding: 0;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    height: 100%;
    z-index: 2;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar[data-dose="d3"] .d_progress {
    background-color: var(--bleu_tresfonce);
    margin: 0;
    padding: 0;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    height: 100%;
    z-index: 2;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar .d_progress_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: .9em;
    vertical-align: 0;
    position: absolute;
    left: 0;
    right: 0;
    line-height: var(--hauteur);
    z-index: 3;
    text-align: center;
    user-select: none;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    color: #fff;
    text-shadow: #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px,
             #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px;
}
#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar .d_progress_txt.d_reverse {
    color: #333;
    text-shadow: #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px,
             #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px;
}

#d_sivac_national .d_fact_ncov {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: .9em;
    text-align: center;
    color: #333;
    margin: 0 auto 30px;
}

#d_sivac_national .d_precision {
    background-color: rgba(240, 240, 240, 0);
    /*border: 1px solid #EEE;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    text-align: right;
    color: #333;
    margin: 15px auto 0;
    padding: 8px;
    line-height: 1.3;
}

#d_sivac_national .d_fact_ncov span#d_hier {
    font-weight: bold;
    color: var(--bleu);
}

#d_sivac_national span.d_bleu {
    background-color: var(--bleu_clair);
    padding: 1px 4px;
}

#d_sivac_national span.d_bleufonce {
    background-color: var(--bleu_fonce);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
}
#d_sivac_national span.d_bleutresfonce {
    background-color: var(--bleu_tresfonce);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
    font-weight: 500;
}

#d_sivac_national span.d_souligne {
    display: inline-block;
    padding-bottom: 0px;
    border-bottom: 1.5px solid var(--bleu);
}

#d_sivac_national span.desktop {
    display: inline;
}

#d_sivac_national span.mobile {
    display: none;
}

#d_sivac_national span.d_bleu {
    font-weight: 500;
    background-color: var(--bleu);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
}

#d_sivac_national span.d_bleufonce {
    font-weight: 500;
    background-color: var(--bleu_fonce);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_national .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_national .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national span.d_bleu {
    color: #21252c
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national .d_fact_ncov,
[data-color-mode=dark] #d_sivac_national .d_precision,
[data-color-mode=dark] #d_sivac_national.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national.d_ncov .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national #d_progress #d_progress_bar {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national .article__paragraph {
    color: #efefef;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #d_sivac_national span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_sivac_national span.mobile {
        display: inline;
    }
}


La population française vaccinée

partiellement vaccinée,, complètement vaccinée ou ayant reçu une dose de rappel au .



Sur pop. totale
Sur pop. éligible*
















Au total,   sont complètement vaccinées contre le Covid-19 en France, ce à quoi s'ajoutent  personnes en attente de leur dernière injection. On compte également  personnes ayant reçu leur dose de rappel.
Source : Santé Publique France


* les vaccins contre le Covid-19 sont autorisés pour les 5 ans et plus, sauf rares exceptions.



require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/livraisons_fr.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js"], function($, jQueryUiCore) {

    progression("tot");

    $("#d_sivac_national .d_switch").on("click", function(i, d) {

        var choix = $(this).data("switch");

        $("#d_sivac_national .d_switch").removeClass("d_selectionne");
        $(this).addClass("d_selectionne");

        progression(choix);
    });

    function progression(choix) {

        var date = vacsi_fr[vacsi_fr.length - 1].date;

        var d1 = {
            "5+":parseInt(vacsi_fr_age_now["09"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["11"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["17"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["24"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["29"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["39"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["49"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["59"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["64"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["69"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["74"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["79"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["80"][0].inj.d1),
            "tot":vacsi_fr_age_now["0"][0].inj.d1
        };

        var d2 = {
            "5+":parseInt(vacsi_fr_age_now["09"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["11"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["17"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["24"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["29"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["39"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["49"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["59"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["64"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["69"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["74"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["79"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["80"][0].inj.d2),
            "tot":vacsi_fr_age_now["0"][0].inj.d2
        };

        var d3_ = {
            "5+":parseInt(vacsi_fr_age_now["09"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["11"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["17"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["24"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["29"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["39"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["49"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["59"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["64"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["69"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["74"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["79"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["80"][0].inj.d3),
            "tot":vacsi_fr_age_now["0"][0].inj.d3
        };

        var d_txt = {
            "5+":"personnes âgées de 5 ans et plus",
            "tot":"personnes"
        }

        /* Code inconnu sur les livraisons */

        var doses_livrees = livraisons_fr[livraisons_fr.length - 1].nb_doses_livrees,
            date_reception = livraisons_fr[livraisons_fr.length - 1].date,
            injections_reception = 0;

        for (var i = 0; i             if (vacsi_fr[i].date == date_reception)
                injections_reception = d1;
        }

        $("#d_doses").html(arr(injections_reception / doses_livrees * 100));

dernière mise à jour le " + nettoyerDate(date, false, true) + ""

        var url = window.location.origin + window.location.pathname;

        if (url == "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2021/01/29/covid-19-suivez-la-progression-de-la-vaccination-en-france-et-dans-le-monde_6068029_4355770.html") {
 section.article__heading > p").html(majTexte);
        }

        else  {
            $(".date_time-container .date_time").html(majTexte.replace("Publié le","Le"));
        }

        /* La population française */
        var pop = [];
        pop["tot"] = 67407241,
        pop["5+"] = 63774570;

        /* Part des vaccinés d1 dans la population choisie */
        var part_d1 = (d1[choix] / pop[choix] * 100).toFixed(2),
            part_d1_txt = part_d1.toString().replace(".", ",") + " %";

        /* Part des vaccinés d2 dans la population choisie */
        var part_d2 = (d2[choix] / pop[choix] * 100).toFixed(2),
            part_d2_txt = part_d2.toString().replace(".", ",") + " %";

        /* Part des vaccinés d3 dans la population choisie */
        var part_d3 = (d3_[choix] / pop[choix] * 100).toFixed(2),
            part_d3_txt = part_d3.toString().replace(".", ",") + " %";

        $('.d_progress_bar[data-dose="d1"] .d_progress').animate({
            width: part_d1 + "%",
        }, 400);

        $('.d_progress_bar[data-dose="d2"] .d_progress').animate({
            width: part_d2 + "%",
        }, 400);

        $('.d_progress_bar[data-dose="d3"] .d_progress').animate({
            width: part_d3 + "%",
        }, 400);

        $('.d_progress_bar[data-dose="d1"] .d_progress_txt').html(part_d1_txt);
        $('.d_progress_bar[data-dose="d2"] .d_progress_txt').html(part_d2_txt);
        $('.d_progress_bar[data-dose="d3"] .d_progress_txt').html(part_d3_txt);
        $("#d_d1").html(esp(d1[choix] - d2[choix]));
        $("#d_d2").html(esp(d2[choix]));
        $("#d_d3").html(esp(d3_[choix]));
        $("#d_d2_txt").html(d_txt[choix]);
        $("#d_date_total").html(nettoyerDate(date, false, true));

        if(part_d3             $("#d_progress .d_progress_bar[data-dose=d3] .d_progress_txt").attr("class","d_progress_txt d_reverse")
    }

    function chiffre(nbr) {
        return nbr.toString().replace(".", ",");
    }

    function esp(nStr) {
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
            x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

    function arr(nb) {

        var res = nb.toFixed(2).toString().replace(".", ",")

        if (res.includes(",0"))
            res = res.slice(0, -2);

        return res;
    }

    function nettoyerDate(txt, short, year) {
        var tab = txt.split("-");
        var annee = tab[0];

        if (annee.length == 2)
            annee = " 20" + annee;
        else
            annee = " " + annee;

        if (short == false) {
            var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        } else {
            var mois = ["", "janv.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        }
    }

});

<article-nb="2022/12/01/19-13">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Sur une étude menée sur vingt-neuf moules, l’usage de vingt-trois d’entre eux est jugé comme peu sûr pour la santé des consommateurs. L’association réclame un cadre réglementaire européen plus strict et saisit la Direction générale de la concurrence et de la répression des fraudes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Pollutions           Des substances toxiques, voire cancérogènes, dans certains moules en silicone, peuvent migrer vers les aliments, avertit l’UFC-Que choisir      Sur une étude menée sur vingt-neuf moules, l’usage de vingt-trois d’entre eux est jugé comme peu sûr pour la santé des consommateurs. L’association réclame un cadre réglementaire européen plus strict et saisit la Direction générale de la concurrence et de la répression des fraudes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h33, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Certains moules en silicone utilisés en cuisine risquent de libérer des substances toxiques et de contaminer les aliments, alerte l’UFC-Que choisir dans son dernier numéro. L’association appelle, dans son communiqué publié le jeudi 1er décembre, les autorités européennes à durcir les réglementations et annonce avoir saisi la Direction générale de la concurrence et de la répression des fraudes (DGCCRF) pour davantage de contrôle.            L’union fédérale des consommateurs a mené une étude sur vingt-neuf moules en silicone commercialisés en magasin et sur Internet. Parmi eux, vingt-trois « peuvent contaminer les aliments à des niveaux très élevés ou contenir des substances particulièrement nocives », conclut-il. Cette transmission peut être « accélérée considérablement en présence de matières grasses », ajoute l’association.            Autre préoccupation, « alors que l’on s’attend à ce que la quantité de substances diminue avec le temps, on remarque l’effet inverse avec le moule de la marque Tupperware », s’étonne Olivier Andrault, chargé de mission alimentation chez UFC-Que Choisir. Il émettrait quinze fois plus de substances à la troisième cuisson qu’à la première.            Neuf moules à éviter            L’association recommande d’éviter neuf références :            Douze caissettes à gâteaux - Amazon BasicsMoule pour vingt-quatre minigâteaux - AliExpress« IonEgg » pour quatre minigâteaux, vendu par deux - AmazonSix minipâtisseries Starflex - PatisseUstensile pour six donuts - AliExpressSix minigâteaux - TupperwareDix-huit minimuffins - Carrefour HomeMoule en forme de licorne - Lily Cook« Moul Flex » pour six cakes - De Buyer            « On y trouve [entre autres] des fragments de siloxanes, de composants additifs, d’impuretés issues de la fabrication du silicone (…). La nocivité de beaucoup de ces composés reste inconnue », est-il expliqué. « Certains moules relarguent des substances particulièrement préoccupantes susceptibles de provoquer des cancers, des mutations génétiques ou des dommages pour les fonctions reproductrices », s’inquiète encore l’association. Ces substances se retrouvent notamment dans les moules de la marque Lily Cook et AliExpress susmentionnés, précise l’UFC.                 Par précaution, l’UFC-Que choisir déconseille l’utilisation de quatorze moules, car, même si la migration de substances vers la nourriture reste inférieure à la limite autorisée en France 60 mg/kg, leur toxicologie n’a pas été étudiée ou alors ils contiennent des substances indésirables à faible dose. Sont concernés des produits des marques Super Kitchen, Dr Oetker, Shein, Liewood, Auchan, Flying Tiger, 5Five, Action, Lékué, E.Leclerc, ScrapCooking, Gifi et La Pavoni.            Il reste toutefois possible de trouver dans le commerce des moules dont la transmission de substances est très faible et où « aucune molécule indésirable » n’a été détectée par l’association de défense des consommateurs. C’est le cas de moules testés des marques HomEdge, Silikomart, Tefal, Mastrad et Ikea.            Appel à un durcissement des réglementations            Au regard des résultats de l’étude, l’association a saisi la DGCCRF pour des contrôles renforcés sur les moules en silicones vendus aux ménages. L’association appelle également les autorités européennes à définir une réglementation plus stricte sur les ustensiles de cuisine en silicone et réclame l’interdiction des substances dont la nocivité est démontrée ou suspectée.                En l’absence d’une réglementation harmonieuse entre les Etats membres de l’Union européenne, l’UFC s’inquiète de la circulation de produits fabriqués dans des pays où la réglementation serait plus laxiste que la française, jugée elle-même obsolète. « La réglementation française a plus de trente ans et elle est aujourd’hui particulièrement lacunaire, en se contentant en pratique de définir un niveau maximal d’émissions toutes substances confondues, alors qu’il faudrait définir des niveaux bien plus bas pour chacune des substances les plus dangereuses identifiées », déplore l’association de consommateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les lobbys de l’industrie chimique ont gagné » : la Commission européenne enterre le plan d’interdiction des substances toxiques pour la santé et l’environnement                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/01/des-substances-toxiques-voire-cancerogenes-dans-certains-moules-en-silicone-peuvent-migrer-vers-les-aliments-avertit-l-ufc-que-choisir_6152557_3244.html"},"headline":"Des substances toxiques, voire canc\u00e9rog\u00e8nes, dans certains moules en silicone, peuvent migrer vers les aliments, avertit l\u2019UFC-Que choisir","dateCreated":"2022-12-01T17:33:49+01:00","datePublished":"2022-12-01T17:33:49+01:00","dateModified":"2022-12-01T18:11:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"Sur une \u00e9tude men\u00e9e sur vingt-neuf moules, l\u2019usage de vingt-trois d\u2019entre eux est jug\u00e9 comme peu s\u00fbr pour la sant\u00e9 des consommateurs. L\u2019association r\u00e9clame un cadre r\u00e9glementaire europ\u00e9en plus strict et saisit la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence et de la r\u00e9pression des fraudes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/437/0/5433/2716/1342/671/60/0/e081442_1669912372637-pns-402449.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-14">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Coup sur coup, en une semaine, trois affaires dans lesquelles semblent se confondre responsabilités publiques et intérêts privés ont nourri le feuilleton judiciaire qui touche le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Emmanuel Macron           Cayeux, Kohler, McKinsey… Les affaires à répétition, « un poison lent » pour le camp Macron      Coup sur coup, en une semaine, trois affaires dans lesquelles semblent se confondre responsabilités publiques et intérêts privés ont nourri le feuilleton judiciaire qui touche le pouvoir.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, à Paris, le 15 septembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Quand Emmanuel Macron a quitté Bercy pour briguer l’Elysée, en août 2016, il formulait l’ambition de porter « un projet qui serve uniquement l’intérêt général », fort de sa capacité à solliciter la confiance des Français sans dépendre de l’argent public. Six ans plus tard, cette image lointaine trébuche sur des affaires dans lesquelles semblent se confondre responsabilités publiques et intérêts privés. Alors que le chef de l’Etat, arrivé à Washington mercredi 30 novembre, soigne sa stature internationale, trois épisodes judiciaires – de nature et d’ampleur différentes – ont lesté le camp présidentiel en une semaine.          Dernier en date : le choc de l’affaire Cayeux, que le gouvernement a vite tenté d’amortir avec la démission de la désormais ex-ministre des collectivités territoriales, lundi 28 novembre. Sauf que le lendemain, la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a révélé avoir saisi la justice, suspectant de possibles « évaluation mensongère de son patrimoine » et « fraude fiscale ». Selon l’institution, Caroline Cayeux aurait minoré de près de 4 millions d’euros la valeur de son appartement parisien et de sa maison en Bretagne – ce qu’elle conteste.          En 2021, la HATVP avait déjà relevé une « forte sous-évaluation » d’une propriété de l’ancienne maire de Beauvais, qui l’avait corrigée. A l’Elysée, comme à Matignon, on affirme que tout était en ordre lors de sa nomination. « La HATVP lui avait dit : “attention la prochaine fois, on vous aligne”, souffle un membre de l’exécutif au fait du dossier. Nous n’aurions pas imaginé un instant qu’elle remettrait le montant sur lequel la HATVP l’avait alpaguée. »          Cacophonie au sein du gouvernement          Douze ministres avaient déjà démissionné depuis 2017 pour des problèmes déontologiques ou judiciaires, selon un décompte de l’Agence France-Presse. L’Elysée valorise plutôt un mécanisme « qui fonctionne bien ». « On ne peut pas mettre au discrédit de l’exécutif un système pensé pour repérer des comportements qui peuvent être pénalement répréhensibles », appuie un conseiller du palais.          Ce treizième cas nourrit toutefois l’effet de répétition, après les révélations, mardi 29 novembre, sur l’audition du secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, mis en examen pour « prise illégale d’intérêts » dans l’affaire de ses liens familiaux avec l’armateur MSC. Le bras droit d’Emmanuel Macron est soupçonné d’avoir, entre 2009 et 2016, participé à huit délibérations concernant le groupe italo-suisse, puis d’avoir « persisté (…) à émettre des avis ou à donner des orientations stratégiques » impliquant MSC. Avant de devenir directeur financier de la branche croisières de MSC, sans que la HATVP ou la Commission de déontologie ne connaissent la « nature exacte » de ses liens, selon les magistrats. Alexis Kohler conteste tout « avantage tiré » de cette situation. Début octobre, M. Macron avait jugé « tout à fait légitime » son maintien à l’Elysée.        Il vous reste 56.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/01/cayeux-kohler-mckinsey-les-affaires-a-repetition-un-poison-lent-pour-le-camp-macron_6152450_823448.html"},"headline":"Cayeux, Kohler, McKinsey\u2026 Les affaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, \u00ab\u00a0un poison lent\u00a0\u00bb pour le camp Macron","dateCreated":"2022-12-01T04:45:08+01:00","datePublished":"2022-12-01T04:45:08+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:21:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Coup sur coup, en une semaine, trois affaires dans lesquelles semblent se confondre responsabilit\u00e9s publiques et int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s ont nourri le feuilleton judiciaire qui touche le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/171/0/7520/3760/1342/671/60/0/7d13d84_1669850032851-000-32jg488.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-15">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Exportée dans le monde entier, la pâte piquante est confectionnée à partir de piments séchés au soleil, d’huile d’olive et d’épices.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Tunisie           La harissa, condiment national en Tunisie, classée au patrimoine immatériel de l’humanité      Exportée dans le monde entier, la pâte piquante est confectionnée à partir de piments séchés au soleil, d’huile d’olive et d’épices.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h23, mis à jour à 12h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Dans une fabrique de harissa, à Menzel Mehiri, dans la province de Kairouan, à 200 km de Tunis, en juillet 2017.  FETHI BELAID / AFP                 La harissa, condiment national en Tunisie confectionné à base de piments, a été inscrite, jeudi 1er décembre, par l’Unesco au patrimoine immatériel de l’humanité.                 Réuni à Rabat, le Comité du patrimoine culturel immatériel de l’Unesco, qui honore avant tout des traditions à sauvegarder plus que les produits eux-mêmes, a annoncé avoir inscrit à sa liste de patrimoine immatériel « la harissa, savoirs, savoir-faire et pratiques culinaires et sociales ».            La harissa est cuisinée à partir de piments séchés au soleil, d’épices fraîchement préparées et d’huile d’olive qui la conserve et en atténue le piquant. On la trouve quasiment dans toutes les assiettes de restaurateurs en Tunisie et elle est exportée vers de nombreux pays.                             Lire notre série sur les aliments stars de l’Afrique  La datte « deglet nour », chouchou des Algériens, se cherche une porte de sortie                   « Utilisée comme condiment, ingrédient, ou même un plat à part entière, la harissa est bien connue sur tout le territoire tunisien où elle est consommée et produite, en particulier dans les régions qui cultivent le piment », peut-on lire dans le dossier de candidature présenté par la Tunisie.                « Elle est perçue comme un élément identitaire du patrimoine culinaire national, et un facteur de cohésion sociale », ajoute le texte. « Préparée et consommée sur tout le territoire tunisien, la harissa est perçue comme un élément fédérateur de tout un pays ».            Diplomatie culturelle            « Faisant partie intégrante des provisions domestiques et des traditions culinaires et alimentaires quotidiennes de toute la société tunisienne, la harissa est préparée, le plus souvent, par les femmes dans un cadre familial ou vicinal convivial, à caractère festif, marqué par une entraide communautaire remarquable », explique le dossier de candidature.            Adoptée en octobre 2003 et ratifiée par 180 pays, la Convention pour la sauvegarde du patrimoine culturel immatériel promeut la sauvegarde des connaissances et savoir-faire nécessaires à l’artisanat traditionnel.                           Sommaire de notre série « Les aliments stars de l’Afrique »                        Episode 1  L’ensète, faux bananier éthiopien et plante miracle contre la faim ?                                 Episode 2  L’épopée de la mangue du Burkina Faso, ou comment « l’or orange » a conquis nos assiettes                                 Episode 3  La datte « deglet nour », chouchou des Algériens, se cherche une porte de sortie                                 Episode 4  Le fruit du baobab, emblème du Sénégal, un « super-aliment » qui a la cote                                 Episode 5  En Ouganda, le manioc redore son image                                 Episode 6  Le niébé, un haricot à fort potentiel pour les paysans d’Afrique                                Outil de la diplomatie culturelle, elle récompense également des « pratiques culturelles transmises de génération en génération, comme les traditions orales, les arts du spectacle, les pratiques sociales, rituels et événements festifs ou encore les connaissances et pratiques concernant la nature et l’univers ».                La liste du patrimoine culturel immatériel de l’humanité compte aujourd’hui plus 530 éléments inscrits, dont 72 nécessitent une sauvegarde urgente.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/01/la-harissa-condiment-national-en-tunisie-classee-au-patrimoine-immateriel-de-l-humanite_6152518_3212.html"},"headline":"La harissa, condiment national en Tunisie, class\u00e9e au patrimoine immat\u00e9riel de l\u2019humanit\u00e9","dateCreated":"2022-12-01T12:23:37+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:23:37+01:00","dateModified":"2022-12-01T12:42:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Culture & Style","Le Monde Afrique","Tunisie","Culture"],"description":"Export\u00e9e dans le monde entier, la p\u00e2te piquante est confectionn\u00e9e \u00e0 partir de piments s\u00e9ch\u00e9s au soleil, d\u2019huile d\u2019olive et d\u2019\u00e9pices.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/308/0/3872/1936/1342/671/60/0/22f93ac_1669892894655-000-qm0xa.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-16">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les arrestations font suite à une conférence de presse de mai 2021 qui avait annoncé la création d’un nouveau groupe armé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Police et justice       Corse           Plusieurs militants nationalistes arrêtés en Corse      Les arrestations font suite à une conférence de presse de mai 2021 qui avait annoncé la création d’un nouveau groupe armé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Sarrola-Carcopino, en Corse, un graffiti affiche une grenade, le sigle du Front de libération nationale corse et « Piu che mai » (plus que jamais).  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP                 Plusieurs personnes, dont Pierre Paoli, militant de Corsica libera soupçonné d’avoir été le chef du Front de libération nationale corse (FLNC), ont été arrêtées jeudi 1er décembre en Corse par la sous-direction antiterroriste (SDAT), selon une association nationaliste et des sources proches du dossier.            « Corsica libera et ses militants sont de nouveau ciblés par la répression politique », a dénoncé sur les réseaux sociaux l’association de défense des prisonniers dits « politiques », Sulidarita, en annonçant ces arrestations. Elle précise, comme Corsica Libera sur les réseaux sociaux, que Pierre Paoli, l’un des leaders du parti indépendantiste qui avait été acquitté en juin 2018 par la cour d’assises de Paris pour des attentats en 2012, et « plusieurs autres personnes » ont été arrêtées jeudi matin en Corse-du-Sud par la sous-direction antiterroriste de la police judiciaire. Cette information a été confirmée à l’Agence France-Presse par deux sources proches du dossier. Selon une troisième source, la SDAT a effectué trois arrestations, en lien avec l’enquête sur une conférence de presse clandestine de 2021.                 En mai 2021, le parquet antiterroriste français (PNAT) s’était en effet saisi de l’enquête sur l’annonce de la création d’un nouveau groupe armé baptisé « FLNC Maghju 21 » − FLNC mai 2021 en français − lors d’une conférence de presse clandestine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FLNC revendique seize actions, dix jours avant la venue de Gérald Darmanin en Corse                   Pour Sulidarita, ces arrestations de jeudi « mettent en lumière la volonté de l’appareil d’Etat français d’engager en Corse un processus historique de soumission et non de négociations comme certains aimeraient le laisser croire ». Exigeant « la libération immédiate de tous les gardés à vue », l’association a appelé à un rassemblement devant le commissariat d’Ajaccio jeudi soir à 19 heures.            Une multiplication d’incidents cette année            Ces arrestations interviennent alors que la Corse connaît une multiplication d’incendies criminels depuis un an. Ces incendies, parfois assortis de tags, ont surtout visé des résidences secondaires appartenant le plus souvent à des Français habitant dans l’Hexagone, mais sans revendication officielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, un meurtre et des soupçons de règlement de comptes                   Le 11 juillet, seize « actions » visant deux véhicules de police, deux entreprises du bâtiment et douze résidences privées, dont l’incendie de trente-six mobil-homes dans un camping d’Aleria (Haute-Corse), avaient été revendiquées par le groupe clandestin du Front de libération nationale corse.                Le parquet national antiterroriste s’était saisi des enquêtes liées à ce communiqué du FLNC, enquêtes qui ont été confiées à la sous-direction antiterroriste de la police judiciaire. Contacté par l’AFP, le PNAT n’avait pas répondu dans l’immédiat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est temps d’oser l’avenir pour Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, mais aussi pour la Corse »                   Un climat tendu            Ces arrestations interviennent sur fond de tensions entre les élus nationalistes corses et l’Etat concernant la situation de Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, tous deux condamnés à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Erignac, qui se sont vu refuser à plusieurs reprises par la justice un aménagement de leur peine. L’agression mortelle en mars à la prison d’Arles d’Yvan Colonna, également condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Erignac, avait donné lieu à des semaines de manifestations et de heurts en Corse.                           Des heurts avaient éclaté en Corse le 22 mars 2022, jour de l’enterrement d’Yvan Colonna ; les militants auraient entendu les forces de l’ordre entonner « La Marseillaise ».  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP                 Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’était rendu sur l’île en mars et s’était engagé à discuter de son avenir, jusqu’à une possible autonomie. Il avait mis sur pied en juillet un comité stratégique, avec des réunions prévues toutes les six semaines. Mais, le 29 septembre, un nouveau refus de la justice d’accorder une libération conditionnelle à Pierre Alessandri avait grippé ce cycle de réunions, les élus corses demandant au gouvernement de recréer « les conditions politiques d’un dialogue serein et de la confiance réciproque », selon la motion solennelle de l’Assemblée de Corse prise le jour même. Le 4 octobre, M. Darmanin avait annulé une visite sur l’île, estimant que « les conditions d’un débat serein » n’étaient « pas réunies ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le commando Erignac fragilise les discussions entre la Corse et Paris                   Le ministre est désormais attendu en Corse les 8 et 9 décembre prochains, pour une visite qui n’aura pas lieu dans le cadre du cycle de concertations en cours sur l’avenir de l’île, a précisé son entourage à l’AFP. Les élus corses attendent la prise en compte de la situation des détenus dits « politiques » dans les négociations avec l’Etat.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/12/01/plusieurs-militants-nationalistes-arretes-en-corse_6152546_1653578.html"},"headline":"Plusieurs militants nationalistes arr\u00eat\u00e9s en Corse","dateCreated":"2022-12-01T16:07:03+01:00","datePublished":"2022-12-01T16:07:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Corse"],"keywords":["Corse","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les arrestations font suite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse de mai\u00a02021 qui avait annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau groupe arm\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/20/391/0/4694/2347/1342/671/60/0/390712a_1668941175999-000-1hv32p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-17">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ De fortes perturbations sont annoncées sur les TGV et les Intercités du vendredi 2 au dimanche 4 décembre. Plus de la moitié des trains seront annulés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Transports           Les contrôleurs de la SNCF en grève vendredi pour une reconnaissance de leur métier      De fortes perturbations sont annoncées sur les TGV et les Intercités du vendredi 2 au dimanche 4 décembre. Plus de la moitié des trains seront annulés.          Par Sophie Fay         Publié hier à 21h13, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A la gare de Marseille Saint-Charles, le 3 fevrier 2021.  MAGALI COHEN / HANS LUCAS VIA AFP               La page Facebook du Collectif national ASCT – pour « agent du service commercial train », soit « contrôleur », en langage courant – montre trois petits singes : le sourd, le muet et l’aveugle. Mais la légende précise que, grâce aux réseaux sociaux et à la mobilisation du groupe, tout ça, c’est fini. Les contrôleurs ont décidé de se faire entendre.          La direction de la SNCF et les voyageurs vont en faire l’expérience, du vendredi 2 au dimanche 4 décembre. Ils se mettent en grève et le mouvement sera très suivi : à 80 %, selon les syndicats. Or, pour des raisons de sécurité, un train ne peut rouler sans chef de bord.          De fortes perturbations sont donc annoncées sur les TGV et les Intercités : 60 % des trains seront annulés. Seulement un train sur quatre roulera sur l’axe Atlantique et les Ouigo, un sur trois sur les lignes TGV Est et Sud-Est, un sur deux sur le TGV Nord et les Intercités. Il n’y aura aucun train de nuit pendant le week-end.          Il faut s’attendre aussi à des perturbations dans les TER, car le mouvement ne touche pas seulement les lignes nationales, mais tout une profession. Il y aura aussi une moindre fréquence sur les lignes étrangères : aucune circulation vers l’Espagne, un train sur trois vers l’Italie et un sur deux vers l’Allemagne.          Un collectif « indépendant et très remonté »          Alors que tout le monde se préparait à la grève du 7 décembre, annoncée par les syndicats CGT, SUD-Rail et CFDT, au premier jour de la négociation annuelle sur les salaires, la révolte des contrôleurs a pris la direction de court.          Elle était pourtant prévisible. Voilà plusieurs semaines que les chefs de bord des trains se parlent sur une boucle Telegram – elle compte 670 membres – et sur leur page Facebook, un groupe de 2 922 membres, réservé « uniquement aux ASCT » et créé le 27 septembre. Il y a 3 000 contrôleurs pour les TGV et Intercités et 10 000 au total, si l’on compte leurs collègues des trains régionaux.                           Lire aussi :  Les contrôleurs de la SNCF seront en grève du 2 au 4 décembre, 60 % des TGV et Intercités annulés                 Le collectif se veut « apolitique et non syndiqué » et dit « travailler pour la reconnaissance de [son] métier ». Il est précisé, dans les règles définies par les administrateurs de la page Facebook, que « les ASCT se foutent complètement des guéguerres syndicales ». Le mouvement est né du terrain, comme les « gilets jaunes ». « Ce collectif est indépendant et très remonté », constate Olivier Armand, de l’UNSA-Ferroviaire. Les syndicats l’ont vu émerger à l’automne avant les élections professionnelles, mais n’ont pu en tirer profit.          Le collectif a tout de même dû accepter l’aide des organisations syndicales représentatives pour engager le dialogue avec la direction et lancer la procédure d’alarme sociale, qui, depuis la loi Sarkozy sur le service minimum, doit ouvrir un dialogue avant la grève. Cette demande de concertation immédiate a été déposée fin octobre par SUD-Rail, l’UNSA et la CFDT. La CGT, elle, a gardé ses distances, même si les contrôleurs cégétistes sont dans le collectif. Cela lui a sans doute coûté des voix aux dernières élections, où son score est passé à 32,44 %, contre 34 % en 2018, tandis que SUD-Rail a gagné 1,5 point, à 18,67 %, pour devenir numéro un sur l’axe sud-est du TGV. C’est d’ailleurs là que le collectif est né.        Il vous reste 38.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/les-controleurs-de-la-sncf-en-greve-pour-une-reconnaissance-de-leur-metier_6152429_3234.html"},"headline":"Les contr\u00f4leurs de la SNCF en gr\u00e8ve vendredi pour une reconnaissance de leur m\u00e9tier","dateCreated":"2022-11-30T21:13:19+01:00","datePublished":"2022-11-30T21:13:19+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:18:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","\u00c9conomie","Carri\u00e8res","Emploi"],"description":"De fortes perturbations sont annonc\u00e9es sur les TGV et les Intercit\u00e9s du vendredi\u00a02 au\u00a0dimanche 4\u00a0d\u00e9cembre. Plus de la moiti\u00e9 des trains seront annul\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/23/354/0/4252/2126/1342/671/60/0/9a24d20_882467981-080-hl-mcohen-1357970.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-18">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Au total, la part de la dette extérieure sri-lankaise détenue par Pékin est de 19,6 %, bien au-delà de ce qu’a toujours bien voulu admettre la Chine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Sri Lanka           Un rapport dissèque le rôle de la dette chinoise dans la crise économique du Sri Lanka      Au total, la part de la dette extérieure sri-lankaise détenue par Pékin est de 19,6 %, bien au-delà de ce qu’a toujours bien voulu admettre la Chine.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Colombo (Sri Lanka), le 15 septembre 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP               Les prêts chinois ont-ils plongé le Sri Lanka dans la crise économique et politique au printemps ? Leur rapide augmentation, de 1 % à 19,6 % du total de la dette publique extérieure sri-lankaise entre 2000 et 2021, a alimenté des soupçons d’un « piège » tendu par la Chine pour y étendre son influence. Celle-ci a déboursé entre 500 milliards et 1 000 milliards de dollars (entre 480 milliards et 960 milliards d’euros) à des dizaines de pays situés le long des « nouvelles routes de la soie » en à peine deux décennies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le retour de « Gota », ex-président déchu                 Les deux économistes sri-lankais Umesh Moramudali et Thilina Panduwawala ont voulu « séparer le mythe de la réalité » de cette aide à leur pays, en passant au peigne fin de nombreux contrats et documents officiels signés par Colombo. Leur rapport publié, jeudi 1er décembre, par le centre de recherche China Africa Research Initiative de l’université américaine Johns-Hopkins, bat en brèche de nombreuses idées reçues.          « Nous n’avons trouvé aucune “dette cachée” délibérée dans les prêts accordés par la Chine au secteur public du Sri Lanka », affirment les deux auteurs, en guise de réponse à tous ceux qui dénoncent son opacité. Si les chiffres sont dissimulés, c’est souvent du fait du pays emprunteur, qui, par exemple, réduit artificiellement son endettement en passant ses prêts dans le bilan des entreprises publiques.          Manque de transparence          Au total, les économistes estiment que la part de la dette extérieure sri-lankaise détenue par Pékin est de 19,6 %, bien au-delà de ce qu’a toujours bien voulu admettre la Chine (entre 10 % et 15 %), qui, en plein marasme économique au printemps, a cherché à minimiser son rôle. Non seulement elle est le premier pays créancier du Sri Lanka, mais ses taux d’intérêt sont bien supérieurs (3,2 % en moyenne, contre 1,6 % au maximum pour ceux du Japon ou de la Banque mondiale).          Les prêts chinois ne sont pas pour autant transparents, en raison des nombreuses clauses de confidentialité qui y figurent. D’autres posent problème. Les auteurs du rapport ont découvert qu’en cas de défaut de paiement, Colombo avait accepté de ne pas « chercher à obtenir des conditions comparables » de restructuration à celles accordées par les autres créanciers. Une entorse au principe d’égalité de traitement chère au Club de Paris (un groupe formé par des pays créanciers) et qui risque de compliquer les négociations en cours, sous l’égide du Fonds monétaire international (FMI).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le président déchu laisse derrière lui un pays en pleine faillite                 Cette montée en puissance de la Chine dans le financement du développement du Sri Lanka comble un vide laissé par les banques de développement. « Après avoir été élevé, en 1997, au rang de pays à revenu intermédiaire de la tranche inférieure, le Sri Lanka a progressivement perdu l’accès à la plupart des financements concessionnels », soulignent les deux économistes.        Il vous reste 37.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/01/un-rapport-disseque-le-role-de-la-dette-chinoise-dans-la-crise-economique-du-sri-lanka_6152541_3234.html"},"headline":"Un rapport diss\u00e8que le r\u00f4le de la dette chinoise dans la crise \u00e9conomique du Sri Lanka","dateCreated":"2022-12-01T15:55:55+01:00","datePublished":"2022-12-01T15:55:55+01:00","dateModified":"2022-12-01T17:04:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Sri Lanka"],"keywords":["Sri Lanka","International","Asie-Pacifique","\u00c9conomie"],"description":"Au total, la part de la dette ext\u00e9rieure sri-lankaise d\u00e9tenue par P\u00e9kin est de 19,6\u00a0%, bien au-del\u00e0 de ce qu\u2019a toujours bien voulu admettre la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/404/0/4846/2423/1342/671/60/0/05a99e7_1669906481984-000-32jg2a2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-19">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ L’écrivain, mort le 23 novembre, était réputé optimiste à tous crins. Une anthologie de son œuvre en « Quarto », parue cet automne, le révèle complexe et sombre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire           « Les Différentes régions du ciel » : un autre Christian Bobin      L’écrivain, mort le 23 novembre, était réputé optimiste à tous crins. Une anthologie de son œuvre en « Quarto », parue cet automne, le révèle complexe et sombre.          Par Jean-Louis Jeannelle(Spécialiste des études littéraires et collaborateur du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain Christian Bobin, au Creusot, en 2007.  JEAN-LUC PETIT/GAMMA-RAPHO                 « Les Différentes régions du ciel. Œuvres choisies », de Christian Bobin, Gallimard, « Quarto. Voix contemporaines », 1020 p., 26 €.            Entreprise pour célébrer Christian Bobin, la réunion de ses œuvres dans la collection « Quarto » prend des allures de testament après la disparition de l’écrivain ce 23 novembre. Que dire de celui qui ­parlait de la mort comme ce qu’il y a de plus secret et de plus précieux en nous ? Qui écrivait de la vie qu’elle est « la petite classe de l’éternel » ?          Beaucoup croient connaître ­Bobin. Ses zélateurs d’abord, ­conquis par l’évocation poétique de saint François d’Assise intitulée Le Très-Bas (Gallimard, 1992) : Bobin, dont l’œuvre était restée confidentielle, est soudain devenu une ­référence incontournable de lecteurs en quête de spiritualité. Mais ses détracteurs également, rebutés par ce qu’ils jugent être une littérature de sacristie – dans La Littérature sans estomac (L’Esprit des péninsules, 2002), Pierre Jourde lui consacra un chapitre intitulé « Le ravi de la crèche ».          A tous ceux-là, Les Différentes régions du ciel. Œuvres choisies, titre du « Quarto » paru récemment, révélera un nouvel écrivain, bien plus complexe, bien plus sombre que sa double caricature ne le veut. En ouverture au volume se trouve un texte inédit qui date de 1980. L’Eau des miroirs est une poignante apostrophe, sous forme d’appel ou de lettre : une femme vient de s’ouvrir les veines – « J’ai dénoué les lacets de mon sang. J’entre pieds nus dans l’eau glacée » – et interpelle, au seuil de la mort, un écrivain qui l’a aimée, mais s’est détourné d’elle. « Hémorragie des mots », sans reproches toutefois, comme une déclaration d’amour. Tout dans ce texte préfigure cet autre récit, à la deuxième personne, le plus beau peut-être : La Plus Que Vive (Gallimard, 1996), où Christian Bobin s’adresse cette fois-ci à Ghislaine Marion, qui lui fut tout seize ans durant, mais ­vient juste de mourir d’une ­rupture d’anévrisme. Brutale absence, source d’une « hémorragie de force dans le corps de ceux qui t’aiment ».          La tradition moraliste          La joie chez Bobin puisait sa source d’un amour comme celui-ci. Car ce qu’il nomme l’« enchantement simple » (titre d’un ­livre paru chez Lettres vives en 1986) n’est pas un donné ; il est une valeur conquise sur un violent pessimisme, ou ce que l’on pourrait décrire comme un fond pascalien : certitude que « nos vies sont perdues d’avance, puisqu’elles passent un peu plus, chaque seconde », et congé donné au monde, à tous ses divertissements. En sorte qu’en Bobin c’est la tradition moraliste qui se transmue en une expérience de la simplicité, dont Jean Giono (1895-1970) fut le grand initiateur en ­littérature française dans Que ma joie demeure (1935).        Il vous reste 50.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/12/01/les-differentes-regions-du-ciel-un-autre-christian-bobin_6152483_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Diff\u00e9rentes r\u00e9gions du ciel\u00a0\u00bb\u00a0: un autre Christian Bobin","dateCreated":"2022-12-01T10:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-01T10:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-01T15:30:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Critique litt\u00e9raire","Livres","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9crivain, mort le 23\u00a0novembre, \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 optimiste \u00e0 tous crins. Une anthologie de son \u0153uvre en \u00ab\u00a0Quarto\u00a0\u00bb, parue cet automne, le r\u00e9v\u00e8le complexe et sombre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Jeannelle","description":"Sp\u00e9cialiste des \u00e9tudes litt\u00e9raires et collaborateur du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/364/0/4368/2184/1342/671/60/0/94a7aa6_1669734481490-grk1610564.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  
