<FILE-date="2022/12/01/19">

<article-nb="2022/12/01/19-1">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président ukrainien a précisé que « des prisonniers qui se trouvaient à Olenivka », une prison contrôlée par la Russie dans l’est de l’Ukraine, avaient été également libérés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  A Kiev, le 1er décembre 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Dans la région de Kherson, une personne est morte et deux sont blessées. La ville de Kherson, fortement bombardée, est privée d’électricité, a aussi précisé le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.Plusieurs morts et blessés ont par ailleurs été répertoriés par les administrations militaires régionales pour la journée de mercredi : trois personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une a été blessée dans l’oblast de Zaporijia ; une est morte dans l’oblast de Soumy, a précisé le chef adjoint du cabinet de la présidence, jeudi sur Telegram.Presque la moitié du réseau électrique ukrainien était toujours en panne jeudi, une semaine après les derniers bombardements russes sur les infrastructures énergétiques du pays, a annoncé l’opérateur privé DTEK.Un échange de prisonniers entre la Russie et l’Ukraine a eu lieu. « Cinquante soldats ukrainiens ont été libérés », a précisé Andriy Yermak, le chef de cabinet de la présidence ukrainienne, jeudi sur Telegram.La Commission européenne a proposé mercredi de travailler à la création d’un tribunal spécial pour juger les « crimes de la Russie » en Ukraine et à des solutions pour mobiliser les avoirs russes gelés afin de reconstruire le pays. Le Kremlin a répondu jeudi que la création d’un tel tribunal n’aurait « aucune légitimité ».La Russie a accusé jeudi Berlin de chercher à la « diaboliser » après que les députés allemands ont voté une résolution qualifiant de « génocide » l’Holodomor, la famine orchestrée par Staline qui a fait environ 3,5 millions de morts en Ukraine en 1932 et 1933.Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les « principaux problèmes » sont les régions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crimée, et la frontière d’Etat. Le président ukrainien a annoncé mercredi en soirée que son pays préparait une « réponse encore plus puissante que maintenant » aux « intentions » des « occupants ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Près de Kherson, jeu du chat et de la souris sur la rive gauche du Dniepr         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-01T17:34:30+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T05:34:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont été libérés depuis le début de la guerre, annonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7047/4891/1342/931/3/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-01T17:34:30+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T05:34:30+00:00"
  Les \u00e9quipes \u00ab\u00a0ont r\u00e9par\u00e9 sans rel\u00e2che les lignes \u00e9lectriques de Kherson apr\u00e8s le bombardement ennemi du matin, [et] 65 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la ville est r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianuchevytch, chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kherson, sur Telegram jeudi soir.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e de mercredi, il avait d\u00e9clar\u00e9 que Kherson \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de lourds bombardements russes. \u00ab\u00a0La tension dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques a disparu\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans la soir\u00e9e,  ajoutant que la compagnie d\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0travaillait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant \u00e9lectrique est en cours de r\u00e9tablissement \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-12-01T17:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#767118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:01+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et d\u2019autres hauts responsables de l\u2019Union europ\u00e9enne ainsi que d\u2019ailleurs ont fait \u00ab\u00a0un pas de plus\u00a0\u00bb lors de leur r\u00e9union en Pologne vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.                    Des discussions ont eu lieu jeudi lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le \u00e0 la r\u00e9union annuelle de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) qui se tient \u00e0 Lodz. Le rassemblement se poursuit vendredi. La Pologne, qui pr\u00e9side l\u2019OSCE en\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0tous les outils disponibles\u00a0\u00bb devraient \u00eatre exploit\u00e9s pour attirer en particulier l\u2019attention sur l\u2019impact de la guerre de la Russie en Ukraine sur les enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un pas de plus\u00a0\u00bb vers la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour \u00e9valuer le crime d\u2019agression de la...","dateModified":"2022-12-01T17:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#766964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:55+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky apr\u00e8s la tenue d\u2019un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne nous arr\u00eaterons pas tant que nous ne [les] aurons pas tous r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9change d\u2019aujourd\u2019hui, ce sont d\u00e9j\u00e0\u00a01 319 h\u00e9ros qui sont rentr\u00e9s chez eux\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram. Selon son chef de cabinet Andriy Yermak, \u00ab\u00a0cinquante d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb jeudi, dont des \u00ab\u00a0d\u00e9fenseurs de Marioupol et d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, l\u2019aci\u00e9rie de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine pilonn\u00e9e au printemps par l\u2019arm\u00e9e russe avant de tomber.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0des prisonniers qui se trouvaient \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, une prison contr\u00f4l\u00e9e par la Russie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s. Ce centre p\u00e9nitentiaire avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 fin juillet, ce qui avait caus\u00e9 la mort de nombreux prisonniers de guerre ukrainiens. Kiev et Moscou s\u2019\u00e9taient rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la frappe.          La Russie et l\u2019Ukraine ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de multiples \u00e9changes de prisonniers depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier. Mais les deux camps se sont plusieurs fois aussi mutuellement accus\u00e9s d\u2019infliger de mauvais traitements aux d\u00e9tenus. Dans un rapport publi\u00e9 mi-novembre, l\u2019ONU avait affirm\u00e9 que les prisonniers de guerre ukrainiens \u00e9taient tortur\u00e9s de mani\u00e8re \u00ab\u00a0assez syst\u00e9matique\u00a0\u00bb par les forces russes et que des t\u00e9moignages faisaient \u00e9galement \u00e9tat de cas de mauvais traitements du c\u00f4t\u00e9 ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1 300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, annonce Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-12-01T17:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#766526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:39+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e survenue mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en Espagne, d\u2019autres lettres \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb ont donc \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et d\u00e9truites.          La premi\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse (Nord-Est), qui fabrique notamment des lance-grenades, dont le gouvernement espagnol a envoy\u00e9 plusieurs exemplaires \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. La deuxi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la base a\u00e9rienne militaire de\u00a0Torrejon de Ardoz, proche de Madrid, qui est notamment utilis\u00e9e pour les d\u00e9placements des membres du gouvernement espagnol.          Jeudi, une troisi\u00e8me lettre aux \u00ab\u00a0caract\u00e9ristiques similaires\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade des Etats-Unis, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Une autre lettre pi\u00e9g\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.             Lire aussi :   Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne, dont une adress\u00e9e au premier ministre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne ces derniers jours, dont une adress\u00e9e au premier ministre ","dateModified":"2022-12-01T16:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:39:51+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et la premi\u00e8re dame, Jill Biden, accueillent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son \u00e9pouse Brigitte Macron, \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 Washington, le 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. JIM WATSON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en visite d\u2019Etat \u00e0 Washington, a confirm\u00e9 jeudi qu\u2019il s\u2019entretiendrait dans les prochains jours avec son homologue russe, Vladimir Poutine, sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine ABC. \u00ab\u00a0Je voulais d\u2019abord faire la visite d\u2019Etat et avoir une discussion pouss\u00e9e avec le pr\u00e9sident [Joe] Biden et nos \u00e9quipes ensemble\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019Etat.          Parmi les nombreux sujets \u00e9voqu\u00e9s lors de cette visite qui a d\u00e9but\u00e9 mercredi, Joe Biden et Emmanuel Macron voudront certainement afficher leur entente sur la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 jeudi \u00e0 \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 ce conflit et a soulign\u00e9\u00a0:           Une paix juste n\u2019est pas une paix qui sera impos\u00e9e aux Ukrainiens. Une paix juste n\u2019est pas une paix qui ne serait pas accept\u00e9e \u00e0 moyen ou long terme par l\u2019une des deux parties. [Vladimir Poutine]\u00a0a fait une erreur.\u00a0Est-il impossible de revenir \u00e0 la table des discussions et n\u00e9gocier quelque chose\u00a0? Je pense que c\u2019est toujours possible.           Lors d\u2019une d\u00e9claration conjointe avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, M.\u00a0Macron a par ailleurs estim\u00e9 que la France et les Etats-Unis devaient \u00ab\u00a0redevenir fr\u00e8res d\u2019armes\u00a0\u00bb, face \u00e0 la guerre en Ukraine et aux \u00ab\u00a0crises multiples\u00a0\u00bb dans le monde.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/004cdf9_5893841-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme qu\u2019il parlera dans les prochains jours avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-01T16:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:25:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs immeubles et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par des bombardements dans la ville de Nikopol. \u00ab\u00a0Un appartement dans un immeuble a pris feu. Son propri\u00e9taire, un homme de 56\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, jeudi sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Nikopol bombard\u00e9e, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk","dateModified":"2022-12-01T14:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T14:11:13+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne a confirm\u00e9, jeudi sur Telegram, que l\u2019\u00e9change de prisonniers avait eu lieu entre Kiev et Moscou. \u00ab\u00a0Cinquante\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Andriy Yermak.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers a eu lieu entre Kiev et Moscou","dateModified":"2022-12-01T15:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:55:04+00:00","articleBody":"     N\u00e9 \u00e0 Lviv en\u00a01975, Andrij Melnyk fut ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne de janvier\u00a02015 \u00e0 octobre\u00a02022. A ce poste, il s\u2019est forg\u00e9 une r\u00e9putation de diplomate iconoclaste, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 admonester le gouvernement allemand dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. D\u00e9sormais \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, le 18\u00a0novembre, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: sur les livraisons d\u2019armes, Berlin \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrij Melnyk, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, juge la politique allemande envers Kiev","dateModified":"2022-12-01T15:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:40:34+00:00","articleBody":"     Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de mercredi\u00a0: trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0; une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans l\u2019oblast de Zaporijia\u00a0; une personne est morte dans l\u2019oblast de Soumy\u00a0; une personne est morte et deux\u00a0ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de Kherson, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, jeudi sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, mercredi, par les administrations militaires r\u00e9giona...","dateModified":"2022-12-01T13:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T13:24:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 jeudi les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles, \u00e0 la suite des bombardements massifs qui ont caus\u00e9 de lourds dommages aux infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine. En marge d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, \u00e0 Lodz, en Pologne, Dmytro Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Josep Borrell [le chef de la diplomatie europ\u00e9enne] et moi sommes d\u2019accord\u00a0: une guerre totale [de la Russie] contre l\u2019Ukraine signifie un soutien total \u00e0 l\u2019Ukraine. J\u2019ai remerci\u00e9 l\u2019UE [Union europ\u00e9enne] pour son aide continue en mati\u00e8re de d\u00e9fense et soulign\u00e9 que les prochaines sanctions de l\u2019UE devraient inclure (\u2026) l\u2019industrie russe de production de missiles\u00a0: il faut mettre un terme\u00a0[\u00e0 cette production].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev appelle les Occidentaux \u00e0 sanctionner l\u2019industrie russe de production de missiles","dateModified":"2022-12-01T13:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:56:55+00:00","articleBody":"     Un autre \u00e9change de prisonniers aura lieu jeudi entre la Russie et l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cinquante prisonniers de guerre\u00a0\u00bb seront remis de chaque c\u00f4t\u00e9 lors de l\u2019\u00e9change entre les deux\u00a0parties, a annonc\u00e9, jeudi sur Telegram, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident install\u00e9 par la Russie de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre \u00e9change de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine est pr\u00e9vu","dateModified":"2022-12-01T11:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:48:15+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 jeudi Berlin de chercher \u00e0 la \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb apr\u00e8s que les d\u00e9put\u00e9s allemands ont vot\u00e9 une r\u00e9solution qualifiant de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb l\u2019Holodomor, la famine orchestr\u00e9e par Staline qui a fait environ 3,5\u00a0millions de morts en Ukraine en\u00a01932 et\u00a01933.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a, par ailleurs, accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0chercher \u00e0 r\u00e9\u00e9crire sa propre histoire et d\u2019oublier de se repentir pour les atrocit\u00e9s commises pendant la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, une allusion \u00e0 l\u2019extermination des juifs sous le IIIe\u00a0Reich. Le Bundestag \u00ab\u00a0devrait avoir honte de ces d\u00e9cisions immorales qui redonnent vie \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie fasciste de la haine raciale et de la discrimination\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement les pays occidentaux de \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019Allemagne reconna\u00eet l\u2019Holodomor comme un g\u00e9nocide                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin de \u00ab\u00a0diaboliser\u00a0\u00bb la Russie","dateModified":"2022-12-01T12:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:35:30+00:00","articleBody":"     Le montant des avoirs russes gel\u00e9s en Suisse \u00e0 la suite des sanctions prises contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9levait \u00e0 7,5\u00a0milliards de francs suisses (7,6\u00a0milliards d\u2019euros) au 25\u00a0novembre, a fait savoir jeudi le secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie (SECO). C\u2019est presque un milliard de francs suisses de plus que le montant qui avait \u00e9t\u00e9 rendu public par le SECO en juillet. Aux 7,5\u00a0milliards s\u2019ajoutent quinze\u00a0biens immobiliers dans six\u00a0cantons suisses, a pr\u00e9cis\u00e9 le SECO, sans donner d\u2019autres pr\u00e9cisions sur la nature de ces biens.          Erwin Bollinger, qui est responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au secr\u00e9tariat d\u2019Etat, a n\u00e9anmoins expliqu\u00e9 que le montant \u00ab\u00a0ne refl\u00e8te pas l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions\u00a0\u00bb, lors d\u2019un point de presse. En effet, les autorit\u00e9s suisses sont parfois amen\u00e9es \u00e0 bloquer des fonds \u00e0 titre pr\u00e9ventif, le temps de faire les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires et d\u2019\u00e9valuer s\u2019ils tombent sous le coup des nombreuses sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie depuis son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Si les fonds s\u2019av\u00e8rent exempts des sanctions, apr\u00e8s un examen qui peut s\u2019av\u00e9rer compliqu\u00e9 et chronophage, ils sont alors d\u00e9bloqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7,5\u00a0milliards d\u2019avoirs russes gel\u00e9s en Suisse","dateModified":"2022-12-01T12:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:07:37+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a affirm\u00e9 jeudi que la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal pour juger les actions de Moscou en Ukraine, notamment de possibles crimes de guerre, n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, Bruxelles s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 la veille favorable \u00e0 un tel projet. \u00ab\u00a0En ce qui concerne ces tentatives de cr\u00e9er des tribunaux, (\u2026) nous ne les accepterons pas et nous les condamnerons\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Il a aussi affirm\u00e9 que les enqu\u00eateurs russes menaient un travail \u00ab\u00a0minutieux\u00a0\u00bb pour documenter en Ukraine \u00ab\u00a0tous les crimes du r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tribunal traitant de l\u2019intervention russe en Ukraine n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le...","dateModified":"2022-12-01T11:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:03:50+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLa Russie a t elle d\u00e9finie de fa\u00e7on officielle les fronti\u00e8res des territoires annex\u00e9es ?    Jean         Bonjour Jean,          Je vous invite \u00e0 aller sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui propose une carte du monde \u00e0 son avantage. Le territoire de la Russie, Russian Federation sur cette carte en anglais, y inclut la Crim\u00e9e et les nouveaux territoires revendiqu\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de 1\u00a0300 prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but...","dateModified":"2022-12-01T11:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T11:02:50+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il allait \u00e9tudier, avec ses partenaires de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), \u00ab\u00a0toutes les possibilit\u00e9s l\u00e9gales\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 contraindre la Russie \u00e0 payer pour la destruction de l\u2019Ukraine. Lors de la r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OSCE qui se tient \u00e0 Lodz, en Pologne, M.\u00a0Borrell a expliqu\u00e9\u00a0:           Nous avons saisi pr\u00e8s de 20\u00a0milliards d\u2019euros aupr\u00e8s d\u2019oligarques et de personnes soutenant la Russie, et nous contr\u00f4lons environ 300\u00a0milliards de ressources financi\u00e8res de la banque centrale russe. Cet argent doit \u00eatre utilis\u00e9 pour la reconstruction de l\u2019Ukraine.           Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne a fermement d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, rappelant qu\u2019elle constituait une violation du droit international et des principes de l\u2019OSCE. M.\u00a0Borrell a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Europe et le monde avaient \u00ab\u00a0besoin d\u2019un nouvel ordre de s\u00e9curit\u00e9 en Europe apr\u00e8s que la Russie eut compl\u00e8tement bris\u00e9 celui que nous avions\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement annonc\u00e9 une proposition \u00ab\u00a0visant \u00e0 soutenir la Cour p\u00e9nale internationale pour les crimes de guerre\u00a0\u00bb russes en Ukraine, une id\u00e9e qui \u00ab\u00a0doit \u00eatre discut\u00e9e et approuv\u00e9e d\u2019abord par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et ensuite par les Nations unies\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie doit payer pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, estime Josep Borrell","dateModified":"2022-12-01T11:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:53:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi les propos du pape Fran\u00e7ois, apr\u00e8s que ce dernier a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0cruels\u00a0\u00bb les soldats russes issus de certaines minorit\u00e9s ethniques et combattant en Ukraine. Il a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse\u00a0:           Le pape Fran\u00e7ois a fait il y a peu des d\u00e9clarations pas du tout compr\u00e9hensibles, absolument pas chr\u00e9tiennes, d\u00e9signant deux peuples de Russie, pour dire qu\u2019on doit s\u2019attendre de leur part \u00e0 des atrocit\u00e9s lors de combats militaires. \u00c7a n\u2019aide pas l\u2019autorit\u00e9 du Saint-Si\u00e8ge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce les propos \u00ab\u00a0pas chr\u00e9tiens\u00a0\u00bb du pape sur les minorit\u00e9s ethniques en Russie","dateModified":"2022-12-01T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:48:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la compagnie d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Etat Energoatom, Petro Kotine, a annonc\u00e9 sur Telegram avoir limog\u00e9 jeudi l\u2019ing\u00e9nieur en chef adjoint de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, l\u2019accusant de collaboration avec les forces de Moscou et de trahison.          La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e un jour apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 que l\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, avait accept\u00e9 de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s\u2019est appropri\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma d\u00e9cision. A mon avis, c\u2019est la seule d\u00e9cision possible et correcte\u00a0: accepter la proposition (\u2026)\u00a0de diriger la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Iouri Tchernitchouk dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le compte Telegram de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine limoge l\u2019ing\u00e9nieur de Zaporijia accus\u00e9 de collaboration","dateModified":"2022-12-01T10:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:45:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s espagnoles ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi 1er d\u00e9cembre qu\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e, semblable \u00e0 celle ayant explos\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid, avait \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re au premier ministre Pedro Sanchez. Ce courrier, envoy\u00e9 par la poste,\u00a0\u00ab\u00a0et son contenu sont similaires \u00e0 ceux re\u00e7us mercredi par l\u2019ambassade d\u2019Ukraine et par le si\u00e8ge de l\u2019entreprise Instalaza \u00e0 Saragosse, et \u00e0 un quatri\u00e8me intercept\u00e9 jeudi dans la nuit sur la base a\u00e9rienne de Torrej\u00f3n de Ardoz\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.          Mercredi, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019une lettre pi\u00e9g\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassadeur, amenant Kiev \u00e0 ordonner un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 dans toutes ses repr\u00e9sentations diplomatiques.          Depuis cette explosion, deux autres lettres\u00a0\u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb\u00a0ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es et neutralis\u00e9es. Une premi\u00e8re mercredi en fin de journ\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019entreprise d\u2019armement Instalaza, \u00e0 Saragosse. Celle-ci fabrique notamment des lance-grenades, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par le gouvernement espagnol peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.          Et une deuxi\u00e8me dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi dans l\u2019importante base militaire de Torrej\u00f3n de Ardoz, situ\u00e9e non loin de Madrid, qui est utilis\u00e9e notamment pour les d\u00e9placements en avion officiel des membres du gouvernement. La justice espagnole a annonc\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire portant sur des faits pr\u00e9sum\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es intercept\u00e9es en Espagne","dateModified":"2022-12-01T11:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:23:14+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien restait jeudi en panne, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK. \u00ab\u00a0La Russie a d\u00e9truit 40\u00a0% du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien avec des attaques (\u2026). Des dizaines de travailleurs de l\u2019\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019entreprise dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs-\u00e9lectriciens font tout ce qui est possible et impossible pour stabiliser la situation concernant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 DTEK, affirmant que ses \u00e9quipes techniques travaillaient \u00ab\u00a0de jour comme de nuit\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer rapidement ces infrastructures. L\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 a aussi dit \u00ab\u00a0tout faire pour qu\u2019il y ait de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans chaque maison de Kiev au moins une ou deux fois\u00a0\u00bb par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40\u00a0% du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien toujours en panne, selon l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK","dateModified":"2022-12-01T13:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T10:07:20+00:00","articleBody":"     A la suite des bombardements russes, \u00ab\u00a0une\u00a0personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux\u00a0autres habitants de la r\u00e9gion de Kherson ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 des degr\u00e9s divers de gravit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast. \u00ab\u00a0Des immeubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb dans les quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson, a aussi pr\u00e9cis\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, jeudi, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne est morte et deux bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-12-01T12:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:58:26+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019intenses bombardements russes, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, jeudi sur Telegram. Apr\u00e8s des semaines sans eau courante ni \u00e9lectricit\u00e9, le courant avait \u00e9t\u00e9 partiellement r\u00e9tabli la semaine derni\u00e8re dans cette ville rest\u00e9e pendant neuf mois sous occupation russe. Une partie de la ville est d\u00e9sormais soumise \u00e0 des bombardements r\u00e9guliers de l\u2019arm\u00e9e russe, qui s\u2019est repli\u00e9e sur la rive du fleuve Dniepr faisant face \u00e0 Kherson.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des hommes observent le lieu d\u2019un bombardement russe survenu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel de Kherson, en Ukraine. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/35cd35c_1669889393071-csharrock-kherson-bombardementshd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-12-01T10:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:45:17+00:00","articleBody":"           Des membres d'une unit\u00e9 de contre-espionnage de l'arm\u00e9e ukrainienne contr\u00f4lent un drone lors d'une operation de surveillance le long de la rivi\u00e8re Dnipro afin de surveiller les mouvements des forces russes situ\u00e9es sur l'autre rive. Kherson, en Ukraine, le 28 novembre. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR LE MONDE           Au niveau de la ville de Kherson, le large fleuve se divise en de multiples bras formant un delta semi-mar\u00e9cageux. D\u2019une ligne de front nette en amont, le Dniepr devient poreux et plus difficile \u00e0 contr\u00f4ler. S\u2019il peut geler dans le nord du pays, ce n\u2019est pas le cas \u00e0 Kherson, o\u00f9 le climat plus temp\u00e9r\u00e9 conna\u00eet tr\u00e8s rarement des p\u00e9riodes de gel assez longues pour figer son cours.          \u00ab\u00a0Nous avons appris qu\u2019un groupe de trente snipers russes vient d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Ils sont bien entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s. Ils op\u00e8rent sur la berge, ce qui rend tr\u00e8s dangereuse une bande de 2 kilom\u00e8tres en face d\u2019eux. Il y a deux jours, nous avons perdu un pilote de drone, abattu par un sniper russe \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres de distance\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Valeriy Borovyk, 50\u00a0ans, membre du contre-espionnage militaire ukrainien.          \u00ab\u00a0En th\u00e9orie, le fleuve constitue la ligne de front, mais il y a cette zone grise au milieu, o\u00f9 circulent \u00e0 la fois des civils et des groupes de reconnaissance des deux c\u00f4t\u00e9s. Bien s\u00fbr, les uns comme les autres se d\u00e9guisent en civils pour effectuer des missions de reconnaissance\u00a0\u00bb, explique cet homme d\u2019allure sportive, qui, dans le civil, dirige une soci\u00e9t\u00e9 fabriquant des drones de combat.          Le probl\u00e8me de logistique existe dans les deux sens, temp\u00e8re un officier ukrainien qui pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme\u00a0: \u00ab\u00a0Pilonner leurs positions sur l\u2019autre berge est facile, mener des raids nocturnes avec des petites embarcations, nous le faisons aussi. C\u2019est pourquoi les Russes ont fortifi\u00e9 plusieurs lignes de d\u00e9fense en \u00e9chelons loin du Dniepr. En revanche, il est trop risqu\u00e9 de lancer une op\u00e9ration amphibie avec du mat\u00e9riel lourd, qui serait imm\u00e9diatement pilonn\u00e9.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/d31cfde_1669888640141-f8a4e79-1669826355414-csharrock-kherson-rivierednipro-17.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr ","dateModified":"2022-12-01T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:36:00+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a lanc\u00e9 jeudi un appel de fonds record pour 2023 face aux besoins humanitaires qui s\u2019envolent \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, port\u00e9s par le conflit en Ukraine et les effets du changement climatique, tels que les risques de famine en Afrique. Les agences humanitaires des Nations unies auront besoin de 51,5\u00a0milliards de dollars (49,4\u00a0milliards d\u2019euros) l\u2019an prochain, un chiffre en hausse de 25\u00a0%.          \u00ab\u00a0L\u2019ann\u00e9e prochaine sera donc [celle du] plus vaste programme humanitaire\u00a0\u00bb jamais lanc\u00e9 au niveau mondial, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint aux affaires humanitaires de l\u2019ONU, Martin Griffiths, dans un communiqu\u00e9. Au total, 339\u00a0millions de personnes dans le monde devraient avoir besoin d\u2019une aide d\u2019urgence l\u2019an prochain, contre 274\u00a0millions en\u00a02022.          \u00ab\u00a0Des s\u00e9cheresses et des inondations meurtri\u00e8res font des ravages (\u2026) du Pakistan \u00e0 la Corne de l\u2019Afrique. La guerre en Ukraine a transform\u00e9 une partie de l\u2019Europe en champ de bataille. Plus de 100\u00a0millions de personnes sont d\u00e9plac\u00e9es dans le monde. Et tout cela en plus de la d\u00e9vastation que la pand\u00e9mie a entra\u00een\u00e9e chez les plus pauvres dans le monde\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Griffiths, qui s\u2019attend \u00e0 ce que 2023 soit semblable \u00e0 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU lance un appel record pour l\u2019aide humanitaire","dateModified":"2022-12-01T09:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T09:28:08+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a0les Russes ont bless\u00e9 [mercredi] trois\u00a0civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans la direction de Volnovakha, les Russes ont tir\u00e9 sur Vouhledar. Au moins six\u00a0maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, sans faire de victime\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 Pavlo Kyrylenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs ont fait trois bless\u00e9s \u00e0 Bakhmout, selon le chef de l\u2019administration militaire de Donetsk","dateModified":"2022-12-01T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:56:34+00:00","articleBody":"     Selon notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Emmanuel Grynszpan, Kherson est fortement bombard\u00e9e jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement confirm\u00e9 que les forces russes avaient tent\u00e9 d\u2019avancer dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entra\u00eenant des tirs de chars, de mortiers et d\u2019artillerie sur Kherson. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi sur Telegram, que \u00ab\u00a02\u00a0frappes de missiles [avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es] sur des cibles civiles dans la localit\u00e9 de Komychouvakha, r\u00e9gion de Zaporijia, 41\u00a0frappes a\u00e9riennes et 28\u00a0bombardements de lance-roquettes sur les positions de nos troupes et des zones peupl\u00e9es, y compris la ville de Kherson\u00a0\u00bb.                          Au matin du 1er\u00a0d\u00e9cembre, des habitants de Kherson constatent les d\u00e9gats des bombardements russes qui ont eu lieu dans la nuit sur un quartier r\u00e9sidentiel. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/478dbcf_1669887656386-csharrock-kherson-bombardements-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson fortement bombard\u00e9e ce jeudi","dateModified":"2022-12-01T10:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T08:47:09+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine a accord\u00e9 un contrat de 1,2\u00a0milliard de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Raytheon Technologies Corporation pour la fabrication de six syst\u00e8mes de missiles sol-air\u00a0Nasams (National Advanced Surface-to-Air Missile System) \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Les Etats-Unis ont ainsi approuv\u00e9 l\u2019envoi de huit Nasams \u00e0 Kiev au total, dont deux ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s en novembre.          Ces six Nasams suppl\u00e9mentaires font partie du cinqui\u00e8me paquet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, annonc\u00e9 pour un montant de 2,98\u00a0milliards de dollars le 24\u00a0ao\u00fbt. Ces livraisons sont effectu\u00e9es directement par les industriels, \u00e0 travers le dispositif Ukraine Security Assistance Initiative (USAI), ce qui permet aux Am\u00e9ricains de ne pas ponctionner les \u00e9quipements dans les stocks de leur arm\u00e9e.          Selon le Pentagone, les Nasams d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s sur le terrain en Ukraine affichent un taux de r\u00e9ussite de 100\u00a0% pour l\u2019interception des missiles russes. Au total, les Etats-Unis ont engag\u00e9 plus de 19\u00a0milliards de dollars dans l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis approuvent l\u2019envoi en Ukraine de six syst\u00e8mes de missiles sol-air Nasams suppl\u00e9mentaire...","dateModified":"2022-12-01T09:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:24:10+00:00","articleBody":"     Des paroles mena\u00e7antes en langue russe et l\u2019image d\u2019une grosse masse m\u00e9tallique tenue par un bourreau\u00a0: sur TikTok, des dizaines de vid\u00e9os haineuses de ce type circulent, faisant l\u2019apologie du Groupe Wagner, une milice russe pr\u00e9sente\u00a0sur le front ukrainien\u00a0et contr\u00f4l\u00e9e par Evgueni\u00a0Prigojine, un proche de Vladimir Poutine.          Ces contenus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par NewsGuard, une entreprise am\u00e9ricaine surveillant la propagation de la d\u00e9sinformation sur Internet, qui explique comment elle a proc\u00e9d\u00e9\u00a0dans un rapport publi\u00e9 aujourd\u2019hui.             Lire aussi :   Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur TikTok, des vid\u00e9os de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-12-01T05:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:10:00+00:00","articleBody":"     Dans son allocution de soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sur le front des combats se situaient dans les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, en Crim\u00e9e, et \u00e0 la fronti\u00e8re d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Nous analysons les intentions des occupants et pr\u00e9parons une r\u00e9ponse \u2013 une r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous avons examin\u00e9 la question de l\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e et de la fourniture de nouveaux \u00e9quipements et munitions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky annonce pr\u00e9parer une r\u00e9ponse militaire","dateModified":"2022-12-01T05:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:02:59+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi de travailler \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine et \u00e0 des solutions pour mobiliser les avoirs russes gel\u00e9s afin de reconstruire le pays. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement ce que nous proposions depuis longtemps\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak.          Sur le terrain des op\u00e9rations militaires, les Russes ont revendiqu\u00e9 mercredi la prise de trois villages pr\u00e8s de Bakhmout. Les forces de Moscou maintiennent la pression en vue de tenter de s\u2019emparer de cette ville de l\u2019oblast de Donetsk (Est) qui comptait 70\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre et qui est aujourd\u2019hui en grande partie d\u00e9truite.          La ville de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e ainsi que les villes environnantes continuent d\u2019\u00eatre bombard\u00e9es, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la ville.\u00a0Les forces russes visaient particuli\u00e8rement la ville de Naftohavan pour \u00ab\u00a0frapper les lignes \u00e9lectriques et la station de distribution de gaz\u00a0\u00bb, affirme-t-elle. Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9 mercredi que Kherson \u00e9tait aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%.          Selon Volodymyr Zelensky, les zones qui connaissent militairement les \u00ab\u00a0principaux probl\u00e8mes\u00a0\u00bb sont les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Zaporijia, Kherson, la Crim\u00e9e, et la fronti\u00e8re d\u2019Etat. Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 mercredi en soir\u00e9e que son pays pr\u00e9parait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse encore plus puissante que maintenant\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0intentions\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb.          A Paris, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a affirm\u00e9 mercredi son \u00ab\u00a0soutien le plus total\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev et condamn\u00e9 \u00ab\u00a0le crime d\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie envers l\u2019Ukraine, dans une r\u00e9solution adopt\u00e9e \u00e0 une forte majorit\u00e9.          Volodymyr Zelensky a chiffr\u00e9 \u00e0 six millions le nombre d\u2019abonn\u00e9s sans \u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine, en soir\u00e9e mercredi, notamment \u00e0 Kiev et dans plusieurs r\u00e9gions du pays.          Plus de 20\u00a0000\u00a0civils et plus de 100\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-01T05:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html#765054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/01/guerre-en-ukraine-en-direct-bombardement-sur-nikopol-echange-de-prisonniers-entre-kiev-et-moscou_6152466_3210.html","datePublished":"2022-12-01T05:00:34+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine et les \u00e9v\u00e9nements qui y sont li\u00e9s.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/7047/3523/1342/671/60/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-01T05:00:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7047/4891/1342/931/3/0/571567e_fb59857e134244049b18d104ddd8a5e7-0-32c2595e1f3e4b789541c60482c755c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-2">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l’avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au « Monde », que l’adoption par la Commission européenne de la directive pour obliger les grandes entreprises européennes à se montrer vigilantes quant à l’intégrité de leurs partenaires, constitue une avancée majeure pour l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Tribune        Hugues Bouthinon-Dumas  professeur à l’Essec          Franck Verdun  avocat au cabinet Verdun Verniole avocats        Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l’avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au « Monde », que l’adoption par la Commission européenne de la directive pour obliger les grandes entreprises européennes à se montrer vigilantes quant à l’intégrité de leurs partenaires, constitue une avancée majeure pour l’UE.   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Malgré les sanctions prises par l’Union européenne, les services russes, par l’intermédiaire de sociétés-écrans, ont réussi à acquérir des micropuces produites aux Pays-Bas pour équiper leurs missiles. Ce montage sophistiqué a été finalement démasqué par les services secrets néerlandais, mais on peut regretter que les producteurs de micropuces, intervenant dans un domaine sensible, n’aient pas su se protéger grâce à une évaluation systématique de la fiabilité de leurs partenaires.          Cette évaluation des partenaires est un des piliers des dispositifs de conformité mis en place ces dernières années dans les grandes entreprises pour lutter notamment contre la corruption, le blanchiment d’argent et le financement du terrorisme. Mais, dès l’origine, il s’est agi aussi, avec ces dispositifs, de défendre la souveraineté européenne face aux prétentions de la législation américaine anticorruption à s’appliquer en dehors du territoire des Etats-Unis.          En arguant simplement du manque d’engagement européen dans la lutte anticorruption, et sans avoir besoin d’autre prétexte que la facturation en dollars d’une transaction pour s’immiscer dans les affaires d’entreprises européennes, les autorités américaines ont ainsi condamné plusieurs sociétés (Ericsson, Total, Alcatel, Technip…) à des amendes records.          Une affirmation des valeurs de l’Europe          Dans certains cas, les poursuites exercées ont même pu faciliter la prise de contrôle de fleurons industriels européens par des groupes étatsuniens (comme la branche énergie d’Alstom rachetée par General Electric). Le lien entre les dispositifs de conformité et la défense de souveraineté est donc clairement posé, et il est heureux que l’Union européenne ait intégré cette technique dans son arsenal juridique.          Mais, aujourd’hui, ce n’est pas seulement des appétits de puissance étatsuniens qu’il s’agit de se protéger. Le moment historique que nous vivons se caractérise par une confrontation de plus en plus directe et vive entre les démocraties libérales et les puissances autoritaires qui tiennent l’Etat de droit pour une vue de l’esprit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                 Dans ce contexte, les dispositifs de conformité participent à l’affirmation et à la défense des valeurs, comme à la protection du marché européen. Les Européens ont longtemps été jugés naïfs face à des régimes autoritaires qui voyaient, dans leur marché ouvert, un ventre mou à investir aisément.          Faire rayonner l’Europe          Or, avec ces dispositifs de contrôles des partenaires, les institutions et les pays européens peuvent désormais avoir le moyen de conditionner l’entrée des biens et des services au respect de principes fondamentaux.        Il vous reste 21.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/les-dispositifs-de-conformite-participent-a-la-defense-des-valeurs-et-a-la-protection-du-marche-europeen_6152526_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les dispositifs de conformit\u00e9 participent \u00e0 la d\u00e9fense des valeurs et \u00e0 la protection du march\u00e9 europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T14:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-01T14:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le professeur de droit Hugues Bouthinon-Dumas et l\u2019avocat Franck Verdun estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019adoption par la Commission europ\u00e9enne de la directive pour obliger les grandes entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 se montrer vigilantes quant \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de leurs partenaires, constitue une avanc\u00e9e majeure pour l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Hugues Bouthinon-Dumas","description":"professeur \u00e0 l\u2019Essec"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Verdun","description":"avocat au cabinet Verdun Verniole avocats"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/15/1424/0/3495/1747/1342/671/60/0/47257e1_816962337-pns-6279567.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-3">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Un courrier piégé a fait un blessé léger, mercredi, à l’ambassade d’Ukraine à Madrid et d’autres ont été détectés, notamment à la présidence du gouvernement, au siège d’un fabricant d’armes et sur une base aérienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espagne           Quatre lettres piégées reçues en Espagne, dont une adressée au premier ministre      Un courrier piégé a fait un blessé léger, mercredi, à l’ambassade d’Ukraine à Madrid et d’autres ont été détectés, notamment à la présidence du gouvernement, au siège d’un fabricant d’armes et sur une base aérienne.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h46, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La police et la guarde civile montent la garde à l’entrée de la base aérienne de Torrejon de Ardoz, près de Madrid, le 1er décembre 2022, après la découverte puis la neutralisation, dans la nuit, d’une lettre piégée.  OSCAR DEL POZO / AFP                 Une lettre piégée, semblable à celle qui a explosé mercredi à l’ambassade d’Ukraine à Madrid, avait été adressée la semaine dernière au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a révélé jeudi 1er décembre le ministère de l’intérieur du pays.            Une « enveloppe contenant du matériel pyrotechnique » adressée « au président du gouvernement, Pedro Sanchez », a été « détectée et neutralisée par les services de sécurité de la présidence du gouvernement » le « 24 novembre », dit-il dans un communiqué. Ce courrier, envoyé par la poste, « et son contenu sont similaires à ceux reçus mercredi à l’ambassade d’Ukraine et au siège de l’entreprise Instalaza, à Saragosse, et à un quatrième intercepté jeudi dans la nuit sur la base aérienne de Torrejon de Ardoz », poursuit le ministère.                 Mercredi, le chef du service de sécurité de l’ambassade d’Ukraine en Espagne, sise à Madrid, a été légèrement blessé par l’explosion d’une lettre piégée destinée à l’ambassadeur, Sergi Pohoreltsev, ce qui a amené Kiev à ordonner un renforcement des mesures de sécurité dans toutes ses représentations diplomatiques.            « Le paquet contenait une boîte, ce qui a éveillé les soupçons du commandant, qui a décidé de la sortir, sans que personne se trouve à proximité, et de l’ouvrir », a déclaré M. Pohoreltsev au site d’information European Pravda. « Après avoir ouvert la boîte et avoir entendu un clic, il l’a jetée et a alors entendu l’explosion (…). Bien qu’il ne tienne pas la boîte au moment de l’explosion, le commandant a été blessé aux mains. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre : l’Allemagne et l’Espagne ouvrent des enquêtes contre la Russie                   Enquête pour « terrorisme »            Les mesures de sécurité ont également été renforcées autour des autres représentations étrangères en Espagne, selon le ministère de l’intérieur, qui a confirmé avoir été destinataire d’un colis piégé. Mercredi, la justice a annoncé l’ouverture d’une enquête préliminaire portant sur des faits présumés de « terrorisme ».                Depuis l’explosion survenue à l’ambassade d’Ukraine, d’autres lettres « suspectes » ont donc été interceptées et détruites. La première l’a été mercredi en fin de journée au siège de l’entreprise d’armement Instalaza, à Saragosse (Nord-Est), qui fabrique notamment des lance-grenades, dont le gouvernement espagnol a envoyé plusieurs exemplaires à l’Ukraine pour l’aider à faire face à l’offensive russe lancée le 24 février. La deuxième a été découverte dans la nuit de mercredi à jeudi sur la base militaire de Torrejon de Ardoz, proche de Madrid, qui est notamment utilisée pour les déplacements des membres du gouvernement espagnol.            « Des effectifs de la police nationale et de la garde civile se sont rendus sur la base pour sécuriser la zone et les enquêteurs de la police analysent cette enveloppe qui était adressée au Centre satellitaire de l’Union européenne », précise le ministère de l’intérieur. Dans les deux cas, les unités de déminage ont procédé à des explosions contrôlées.            Jeudi, une lettre aux « caractéristiques similaires » a été interceptée à l’ambassade des Etats-Unis, selon le ministère de l’intérieur. Le secrétaire d’Etat espagnol à la sécurité, Rafael Pérez, a déclaré lors d’une conférence de presse que de « premiers indices » laissaient penser que ces courriers ont été envoyés d’Espagne.  « La substance utilisée dans l’enveloppe interceptée à la présidence du gouvernement est un composant ou un ingrédient aux caractéristiques similaires à ceux utilisés en matière de pyrotechnie », a-t-il précisé, avant de refuser de donner plus d’éléments sur l’enquête.                             Lire aussi :  Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/espagne-des-lettres-piegees-adressees-a-l-ambassade-d-ukraine-et-a-pedro-sanchez_6152519_3210.html"},"headline":"Quatre lettres pi\u00e9g\u00e9es re\u00e7ues en Espagne, dont une adress\u00e9e au premier ministre","dateCreated":"2022-12-01T12:46:42+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:46:42+01:00","dateModified":"2022-12-01T15:56:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Un courrier pi\u00e9g\u00e9 a fait un bless\u00e9 l\u00e9ger, mercredi, \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid et d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s, notamment \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement, au si\u00e8ge d\u2019un fabricant d\u2019armes et sur une base a\u00e9rienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/232/0/2762/1381/1342/671/60/0/3318464_5892047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-4">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqué le patriotisme économique américain, qui met à mal une industrie européenne déjà fragilisée. Mais ce discours révèle en creux le manque de consensus des Vingt-sept à définir une riposte commune.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Union européenne         La souveraineté européenne en test à Washington   Éditorial   Le Monde    Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqué le patriotisme économique américain, qui met à mal une industrie européenne déjà fragilisée. Mais ce discours révèle en creux le manque de consensus des Vingt-sept à définir une riposte commune.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sur la forme, la visite d’Etat d’Emmanuel Macron à Washington se présente sous les meilleurs auspices. Il s’agit de la deuxième du genre pour le président français, un honneur inédit sous la Ve République. Surtout, elle positionne le chef de l’Etat comme le leader naturel d’une Europe qui cherche à consolider son partenariat avec les Etats-Unis.            Le voyage s’annonce plus compliqué sur le fond des dossiers. La mission d’Emmanuel Macron consiste à présenter à Joe Biden les doléances de l’Union européenne (UE) au moment où elle est tiraillée entre sa dépendance de fait vis-à-vis de Washington et ses velléités légitimes de souveraineté.            Si le conflit en Ukraine a montré un alignement sans faille entre les deux alliés, il en va différemment sur le plan économique. L’adoption en août d’un gigantesque paquet de subventions pour attirer aux Etats-Unis les investissements nécessaires à la transition énergétique constitue une menace pour l’industrie européenne déjà fragilisée par la perte de compétitivité liée à la crise énergétique. « Des choix qui vont fragmenter l’Occident », prévient Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Depuis Washington, Emmanuel Macron fustige les subventions américaines « super agressives » à l’égard des entreprises françaises                   L’UE est fondée à protester contre ce protectionnisme flagrant qui contrevient aux règles de l’Organisation mondiale du commerce (OMC). Mais, dans un monde où les préoccupations sécuritaires et stratégiques prennent le pas sur le multilatéralisme, les Européens ne sont pas les mieux armés pour faire respecter leurs intérêts.            Etroitesse des marges de manœuvre            Ceux-ci pèsent bien peu face aux deux préoccupations actuelles des Etats-Unis : la rivalité avec la Chine et la polarisation de la société américaine, que Joe Biden tente de surmonter grâce à une politique protectionniste. Dans ce contexte, les règles équitables dans les échanges mondiaux sont en voie d’obsolescence, et le président français n’a pas tort lorsqu’il affirme qu’il existe un risque que « la France et l’Europe deviennent une variable d’ajustement ».                 Si la phrase est offensive, elle décrit malheureusement en creux l’étroitesse des marges de manœuvre européennes. D’abord, difficile de critiquer les Etats-Unis au moment où ils se donnent enfin les moyens d’atteindre leurs objectifs climatiques. Ensuite, l’UE est bien en peine d’élaborer une riposte à l’offensive américaine, sans renier ses principes de libre-échange et d’ouverture sur le monde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                   Déclencher une guerre commerciale au moment où le camp occidental a besoin d’unité n’est pas la meilleure option. Le processus serait long et les résultats aléatoires, d’autant plus que les Etats-Unis paralysent le mécanisme d’arbitrage de l’OMC. Répliquer avec les mêmes armes, c’est-à-dire en instaurant une sorte de « Buy European Act », comme le propose le président français, ne paraît pas plus plausible, étant donné le manque de consensus sur le sujet au sein des Vingt-Sept. Faute d’autonomie stratégique dans de nombreux domaines, l’Europe sait qu’elle ne peut pas déployer les barbelés commerciaux le long de ses frontières sans déclencher des mesures de rétorsion aux effets désastreux.            La pandémie, la crise énergétique, la menace russe aux portes de l’Europe ont su provoquer un réflexe de solidarité au sein de l’UE, tout en faisant progresser dans les esprits la nécessité d’une Europe souveraine. Sauf que celle-ci ne se décrète pas. Elle se construit à partir d’intérêts communs que chacun doit défendre, parfois au détriment des siens propres. Les dossiers plaidés à Washington constituent un test crucial pour savoir si les Européens ont atteint ce degré de maturité et sont enfin prêts à faire leur aggiornamento. Finalement, dans ce voyage, Emmanuel Macron s’adresse davantage à ses partenaires européens qu’à Joe Biden lui-même.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en allié non aligné                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/la-souverainete-europeenne-en-test-a-washington_6152510_3232.html"},"headline":"La souverainet\u00e9 europ\u00e9enne en test \u00e0 Washington","dateCreated":"2022-12-01T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Emmanuel Macron","Industrie","\u00c9tats-Unis","Editoriaux","Politique","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Aux Etas-Unis, Emmanuel Macron a critiqu\u00e9 le patriotisme \u00e9conomique am\u00e9ricain, qui met \u00e0 mal une industrie europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e. Mais ce discours r\u00e9v\u00e8le en creux le manque de consensus des Vingt-sept \u00e0 d\u00e9finir une riposte commune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/534e9e9_1669885732604-macron-washington-20221130-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-5">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères, ancien ambassadeur en Allemagne, juge la politique allemande envers Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           Guerre en Ukraine : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »      Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères, ancien ambassadeur en Allemagne, juge la politique allemande envers Kiev.          Propos recueillis par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrij Melnyk avant une cérémonie d’accueil officielle du premier ministre ukrainien dans la cour de la chancellerie à Berlin (Allemagne), le 4 septembre 2022.  JENS SCHLUETER / AFP               Né à Lviv en 1975, Andrij Melnyk fut ambassadeur d’Ukraine en Allemagne de janvier 2015 à octobre 2022. A ce poste, il s’est forgé une réputation de diplomate iconoclaste, n’hésitant pas à admonester le gouvernement allemand dans les médias et sur les réseaux sociaux. Désormais à Kiev, il a été nommé, le 18 novembre, vice-ministre des affaires étrangères.          Mercredi 30 novembre, le Bundestag a reconnu comme génocide l’Holodomor [la grande famine organisée par le régime stalinien de 1932-1933 en Ukraine ]. Quelle est votre réaction ?          J’en suis extrêmement heureux. Cela restera un jour historique. Comme ambassadeur, j’ai plaidé pendant des années pour cela. Malheureusement, la « grande coalition » [de la chancelière Angela Merkel] ne voulait rien savoir, le sujet a été mis sous le tapis et négligé. Si cette reconnaissance avait eu lieu plus tôt, par exemple en 2019, quand le Bundestag a été saisi d’une pétition ayant recueilli plus de 70 000 signatures, l’Allemagne aurait peut-être reconnu le projet génocidaire de Vladimir Poutine à l’égard des Ukrainiens et évité cette guerre barbare.          Neuf mois après le début de la guerre, l’Allemagne soutient-elle assez l’Ukraine ?          Il faut distinguer la société et le gouvernement. Au sein de la population, mais c’est particulièrement vrai chez les experts et dans les médias, j’ai toujours senti, comme ambassadeur, une vraie solidarité à l’égard de l’Ukraine. Depuis l’attaque de la Russie, la grande majorité des Allemands a compris que Poutine ne cherche pas seulement à nous détruire, les Ukrainiens, mais que c’est l’Europe dans son ensemble et, au-delà, l’Occident tout entier en tant que communauté de valeurs, qu’il veut réduire à néant. Pour cela, je suis très reconnaissant envers nos amis allemands. On a craint, cet été, que la crise énergétique et la flambée des prix fassent flancher ce soutien. Dieu merci, la solidarité est restée intacte. La société allemande a fait son Zeitenwende [« tournant historique », formule utilisée par le chancelier Olaf Scholz, le 27 février, à la tribune du Bundestag]. Chapeau !          Et le gouvernement ?          Je ne vous étonnerai pas en vous disant que je suis plus sceptique. Prenez le « fonds spécial » de 100 milliards d’euros pour moderniser la Bundeswehr. Depuis que le chancelier l’a annoncé, le 27 février, il y a eu très peu commandes de nouveaux équipements, selon les personnes bien informées. Par ailleurs, cette enveloppe exceptionnelle ne s’est pas accompagnée d’une augmentation du budget de la défense jusqu’à 2 % du PIB. Or si l’Allemagne veut vraiment devenir une grande puissance militaire, 100 milliards d’euros ne suffiront pas. Il ne faut pas que des belles paroles. Il faut que les actes suivent et bien plus vite qu’aujourd’hui.        Il vous reste 58.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/guerre-en-ukraine-sur-les-livraisons-d-armes-berlin-manque-de-volonte-politique_6152509_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: sur les livraisons d\u2019armes, Berlin \u00ab\u00a0manque de volont\u00e9 politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-01T12:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne"],"description":"Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, ancien ambassadeur en Allemagne, juge la politique allemande envers Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/448/0/5382/2691/1342/671/60/0/6c943cd_1669828166859-000-32hm6yl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-6">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Seuls les élus de Die Linke et de l’AfD se sont abstenus au Bundestag lors du vote sur la famine de 1932-1933 orchestrée en Ukraine par Staline.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           L’Allemagne reconnaît l’Holodomor comme un génocide      Seuls les élus de Die Linke et de l’AfD se sont abstenus au Bundestag lors du vote sur la famine de 1932-1933 orchestrée en Ukraine par Staline.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 26 novembre 2022, à Kiev, des personnes dépose des fleurs lors d’une cérémonie au monument des victimes de l’Holodomor, terme ukrainien signifiant « mort par famine ».  GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »               Entre une discussion sur la protection des forêts contre les incendies et une autre sur une candidature de leur pays aux Jeux olympiques d’hiver 2030, les députés allemands avaient à débattre, mercredi 30 novembre, d’une épineuse question d’histoire : l’Holodomor, la grande famine qui fit environ 3,5 millions de morts en Ukraine en 1932-1933, fut-elle un génocide ? Après cinquante minutes d’échanges, ils ont voté à main levée, et la réponse a été claire : à part Die Linke (gauche radicale) et l’AfD (Alternative pour l’Allemagne, extrême droite), qui se sont abstenus, tous les autres groupes ont dit oui.          A vrai dire, il n’y avait guère de suspense. En amont, les trois groupes de la majorité – Parti social-démocrate (SPD), Verts, Parti libéral-démocrate (FDP) – s’étaient associés à celui de l’opposition conservatrice (CDU/CSU) pour déposer une résolution reconnaissant l’Holodomor (« extermination par la faim ») comme génocide. « Je remercie les députés du Bundestag pour cette décision historique. La vérité gagne toujours », a réagi, sur Twitter, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Neuf mois après le début de la guerre en Ukraine, les défenseurs du texte n’ont pas manqué de faire le lien entre le passé et le présent, établissant une filiation directe entre Joseph Staline et Vladimir Poutine. « La cause de l’horreur que fut l’Holodomor n’est pas à chercher dans la nature, mais au Kremlin : là, le dictateur prit la décision cruelle de collectiviser les terres par la force et de provoquer une famine », a rappelé le député écologiste Robin Wagener. « La mort par la faim avait pour objectif de réprimer politiquement l’identité, la langue et la culture ukrainiennes. Les parallèles avec aujourd’hui sont évidents. A nouveau, un dictateur, depuis le Kremlin, cherche à asservir et à anéantir l’Ukraine », a-t-il poursuivi.          « Une tradition historique »          « Aujourd’hui encore, la faim est utilisée comme arme contre les civils dans les régions occupées par les Russes. En agissant ainsi il y a quatre-vingt-dix ans, Staline a échoué. Poutine, lui aussi, échouera », a enchaîné le libéral Ulrich Lechte (FDP). « La guerre d’agression que mène actuellement la Russie contre l’Ukraine s’inscrit dans une tradition historique. Ceux qui se disent aujourd’hui aux côtés de l’Ukraine doivent reconnaître cette vérité », a également insisté le conservateur bavarois Volker Ullrich (CSU).                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  La relecture de la seconde guerre mondiale, autre front entre la Russie et l’Ukraine                 En face, l’AfD et Die Linke, tout en qualifiant la grande famine de 1932-1933 de « crime contre l’humanité », ont dénoncé les « raccourcis historiques ». « Comme d’habitude, la politique allemande se drape dans sa supériorité morale. Oui au souvenir de l’Holodomor, mais non à l’instrumentalisation de l’histoire », a répliqué le député d’extrême droite Marc Jongen (AfD). « La résolution qui nous est proposée part du présupposé que le pouvoir soviétique avait des motivations racistes et ethniques pour affamer les Ukrainiens. La vérité est que Staline s’est dressé contre tous ceux qui étaient contre sa politique d’industrialisation et de collectivisation forcée, indépendamment de leur nationalité ou de leur origine ethnique », a quant à lui insisté Gregor Gysi (Die Linke), rappelant que la grande famine de 1932-1933 toucha aussi d’autres parties de l’URSS, comme l’Oural du Sud ou le Kazakhstan.        Il vous reste 20.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/l-allemagne-reconnait-reconnait-l-holodomor-comme-un-genocide_6152499_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne reconna\u00eet l\u2019Holodomor comme un g\u00e9nocide","dateCreated":"2022-12-01T11:09:31+01:00","datePublished":"2022-12-01T11:09:31+01:00","dateModified":"2022-12-01T11:49:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne"],"description":"Seuls les \u00e9lus de Die Linke et de l\u2019AfD se sont abstenus au Bundestag lors du vote sur la famine de 1932-1933 orchestr\u00e9e en Ukraine par Staline.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/11d49d7_1669543122757-dsc-3406.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-7">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Budapest devra poursuivre ses efforts en matière d’Etat de droit pour obtenir leur dégel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Hongrie           Hongrie : la Commission gèle plus de 13 milliards d’euros de fonds européens      Budapest devra poursuivre ses efforts en matière d’Etat de droit pour obtenir leur dégel.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, envoyé spécial) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, lors d’une conférence de presse, le 16 novembre 2022, à Belgrade (Serbie).  DARKO VOJINOVIC / AP               Le gouvernement de Viktor Orban est passé maître dans l’art de présenter le moindre revers en victoire éclatante. Ainsi, il a bien accueilli, mercredi 30 novembre, la préconisation annoncée le même jour par la Commission européenne de geler plus de 13 milliards d’euros de fonds européens qui lui étaient destinés, en raison de ses dérives en matière d’Etat de droit. Cette décision « n’a pas surpris le gouvernement », a ainsi minoré le ministre chargé des fonds européens hongrois, Tibor Navracsics, lors d’une conférence de presse, au cours de laquelle il a préféré insister sur le fait que Bruxelles aurait classé le plan de relance post-Covid-19 hongrois « parmi les meilleurs » de toute l’Union européenne (UE).                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                 Se voulant rassurant, le ministre a dit espérer que « dans six mois » un « accord sera conclu avec la Commission » pour permettre à la Hongrie de toucher l’argent européen « en 2023 ». A 1 500 kilomètres de Budapest, c’est pourtant une tout autre musique qui a été jouée à Bruxelles.          Pour la première fois de l’histoire de la construction européenne, la Commission a officiellement demandé un gel des fonds européens dans le cadre de deux procédures parallèles déclenchées en raison des dérives autoritaires de Viktor Orban. D’un côté, la suspension de 7,5 milliards de fonds de cohésion, qui devra encore être approuvée par un vote des Etats membres dans les prochains jours avant d’entrer en application. Et, de l’autre, le gel de 5,8 milliards de fonds de relance européen post-Covid-19, pour lesquels la Commission a certes approuvé le versement sur le principe, mais en le conditionnant à 27 mesures censées permettre le rétablissement d’un Etat de droit fonctionnel en Hongrie. « Aucun versement n’aura lieu tant que ces conditions essentielles ne seront pas correctement remplies », a déclaré le vice-président exécutif de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d’une conférence de presse.          Prête à de nouveaux compromis          L’exécutif communautaire a beaucoup hésité à franchir un tel pas, mais face à la pression du Parlement européen, qui a laissé planer la menace d’une motion de censure, il a finalement opté pour la ligne dure. Il y a une « haine ouverte des Hongrois » au Parlement européen, a dénoncé en retour Gergely Gulyas, le chef de cabinet de M. Orban. La Hongrie fait face à une situation économique difficile avec une inflation record, une chute de sa monnaie (le forint) et une hausse brutale des taux d’intérêt, ce qui limite ses marges de négociation. Derrière les messages fanfarons surtout destinés à alimenter les médias de propagande locaux, elle semble ainsi prête à faire de nouveaux compromis.        Il vous reste 55.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/hongrie-la-commission-gele-plus-de-13-milliards-d-euros-de-fonds-europeens_6152490_3210.html"},"headline":"Hongrie\u00a0: la Commission g\u00e8le plus de 13\u00a0milliards d\u2019euros de fonds europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-01T10:36:34+01:00","datePublished":"2022-12-01T10:36:34+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:36:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"Budapest devra poursuivre ses efforts en mati\u00e8re d\u2019Etat de droit pour obtenir leur d\u00e9gel.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/458/0/5273/2636/1342/671/60/0/c833fca_af6df6d3ad974e0d94e9ad28757a86b6-0-0a345ffc106241bab8a49a9a8f961b8b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-8">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Umar Kremlev, un fidèle de Vladimir Poutine, préside la fédération internationale de boxe amateur, l’IBA, depuis 2020. Ce quadragénaire à la réputation sulfureuse et aux moyens financiers colossaux ne craint pas de défier le puissant Comité international olympique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             DMITRY AZAROV/KOMMERSANT/POLARIS STARFACE                         Sport       Russie         Le Kremlin sur le ring   Par Thomas Saintourens   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h15     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUmar Kremlev, un fidèle de Vladimir Poutine, préside la fédération internationale de boxe amateur, l’IBA, depuis 2020. Ce quadragénaire à la réputation sulfureuse et aux moyens financiers colossaux ne craint pas de défier le puissant Comité international olympique.                Au 199e jour de l’« intervention » en Ukraine, Vladimir Poutine a détourné les yeux de la ligne de front, et il a même souri. C’était le 10 septembre, un samedi. Ce jour-là, le président russe passe en revue d’un pas conquérant d’autres de ses combattants, réunis pour l’inauguration du Centre international de boxe, dans les entrailles du stade Loujniki, à Moscou.          Tout au long de l’inspection des lieux, un colosse aux cheveux ras l’escorte dans un pas de deux complice. Umar Kremlev, 40 ans, peut se permettre pareille familiarité avec le maître du Kremlin : c’est un fidèle, décoré de l’ordre de Saint-Georges, la plus haute distinction militaire nationale. Cet ancien boxeur amateur au passé trouble – il a été condamné en 2004 puis en 2006 pour « actes de violence » – a fait fortune aussi bien dans les taxis que dans la construction ou la sécurité. Il est aussi connu pour sa proximité avec un groupe de motards patriotes, les Loups de la nuit.          En ce samedi de fin d’été, tandis que ses troupes sont à la peine en Ukraine, Vladimir Poutine soutient son poulain dans une bataille d’un autre genre : la mainmise sur la boxe amateur mondiale. Cet empire tient en trois lettres : IBA, pour International Boxing Association, la dernière fédération sportive internationale encore dirigée par un Russe, la seule à autoriser les athlètes de la Fédération de Russie à combattre sous leur drapeau et à diffuser leur hymne. Présidée par Umar Kremlev, l’IBA porte haut les couleurs russes sur les rings de la planète entière, tout en défiant le Comité international olympique (CIO).          Vladimir Poutine lui-même en a fait une affaire personnelle, poursuivant ainsi un duel à distance contre Thomas Bach, le président du CIO, en riposte aux sanctions infligées à la Russie à la suite de la révélation d’un système de « dopage d’Etat » après les Jeux olympiques (JO) de Sotchi (2014). Régenter la boxe amateur, une discipline populaire sur tous les continents, est une aubaine pour le soft power russe, un outil d’influence.          Forte de 203 pays membres, l’IBA traîne une histoire sulfureuse. Le trombinoscope de ses dirigeants récents a des allures de liste de most wanted. Citons, par exemple, l’Ouzbek Gafur Rakhimov : considéré par les autorités judiciaires américaines comme « le plus grand trafiquant d’héroïne au monde », il avait pris la place, en 2018, du Taïwanais Wu Ching-kuo, un autocrate resté au pouvoir durant onze ans avant de démissionner en raison de manquements à l’éthique et de détournements de fonds. Pendant leur règne, des décisions arbitrales iniques, conséquences d’intrigues de couloirs, firent parfois couler les larmes sur les joues des cogneurs les plus endurcis.        Il vous reste 77.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/01/le-kremlin-sur-le-ring_6152470_3242.html"},"headline":"Le Kremlin sur le ring","dateCreated":"2022-12-01T06:15:06+01:00","datePublished":"2022-12-01T06:15:06+01:00","dateModified":"2022-12-01T06:15:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Russie"],"keywords":["Boxe","International","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sports de combat","Russie","Europe","Sport"],"description":"Umar Kremlev, un fid\u00e8le de Vladimir Poutine, pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, l\u2019IBA, depuis 2020. Ce quadrag\u00e9naire \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse et aux\u00a0moyens financiers colossaux ne craint pas de d\u00e9fier le puissant Comit\u00e9 international olympique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/949/0/5042/2521/1342/671/60/0/e1877d3_1669735211017-starface-star-284016-003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-9">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Depuis la reprise de la ville par Kiev, les forces russes se sont installées de l’autre côté du fleuve, qui tient lieu de ligne de front.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la « zone grise » du Dniepr   Par Emmanuel Grynszpan (Kherson, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 11h10     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis la reprise de la ville par Kiev, les forces russes se sont installées de l’autre côté du fleuve, qui tient lieu de ligne de front.                Un homme habillé de noir rame à contre-courant dans les eaux du Dniepr, un matin brumeux, lundi 28 novembre. Deux cents mètres plus loin, sur la rive droite reconquise par l’armée ukrainienne le 11 novembre, une femme sans âge, l’air maussade, balaie les feuilles mortes sur un terrain de jeu pour enfants désert, sans prêter attention à ce qui l’entoure.          Entre ces deux personnages du quotidien, quatre militaires ukrainiens, dissimulés dans ce qui est d’ordinaire un cabanon pour plaisanciers, préparent leur drone pour une opération de reconnaissance. « Ce rameur est totalement inconscient », observe doucement Pacha, un jeune engagé volontaire barbu, qui suit des yeux la barque glissant sur l’eau grise. « Je ne vous conseille pas de glisser la tête hors de ce cabanon. Sur la rive d’en face, des snipers russes travaillent. Vous voyez cette île au milieu du fleuve ? Nous y faisons souvent des incursions, hier par exemple. Mais eux aussi. C’est une zone grise », poursuit ce militaire originaire de Kherson, dont le centre-ville n’est qu’à quatre kilomètres.          Une détonation retentit au loin, apparemment venant de la rive gauche du Dniepr, tenue par les forces russes, suivie quelques secondes plus tard d’un léger sifflement quelque part dans les airs. Après un bref silence, l’obus de mortier termine sa course en arc de cercle par un fracas sourd sur la rive droite. Le phénomène se répète plusieurs fois dans les minutes qui suivent, sans troubler le moins du monde le groupe de reconnaissance ukrainien, affairé à piloter son drone au-dessus de la « zone grise ».                              Un membre d’une unité de contre-espionnage de l’armée ukrainienne pilote un drone lors d’une opération de surveillance le long du Dniepr, à Kherson (Ukraine), le 28 novembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Au niveau de la ville de Kherson, le large fleuve se divise en de multiples bras formant un delta semi-marécageux. D’une ligne de front nette en amont, le Dniepr devient poreux et plus difficile à contrôler. S’il peut geler dans le nord du pays, ce n’est pas le cas à Kherson, où le climat plus tempéré connaît très rarement des périodes de gel assez longues pour figer son cours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : à Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre                 « Nous avons appris qu’un groupe de trente snipers russes vient d’être déployé de l’autre côté. Ils sont bien entraînés et équipés. Ils opèrent sur la berge, ce qui rend très dangereuse une bande de 2 kilomètres en face d’eux. Il y a deux jours, nous avons perdu un pilote de drone, abattu par un sniper russe à 2 kilomètres de distance », déplore Valeriy Borovyk, 50 ans, membre du contre-espionnage militaire. « En théorie, le fleuve constitue la ligne de front, mais il y a cette zone grise au milieu, où circulent à la fois des civils et des groupes de reconnaissance des deux côtés. Bien sûr, les uns comme les autres se déguisent en civils pour effectuer des missions de reconnaissance », explique cet homme d’allure sportive, qui, dans le civil, dirige une société fabriquant des drones de combat.        Il vous reste 59.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/pres-de-kherson-jeu-du-chat-et-de-la-souris-sur-la-rive-gauche-du-dniepr_6152455_3210.html"},"headline":"A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr","dateCreated":"2022-12-01T05:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-01T05:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-01T11:10:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Depuis la reprise de la ville par Kiev, les forces russes se sont install\u00e9es de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve, qui tient lieu de ligne de front.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kherson, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/735/0/4903/2451/1342/671/60/0/f8a4e79_1669826355414-csharrock-kherson-rivierednipro-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-10">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La Commission européenne estime que la Cour pénale internationale de La Haye n’est pas compétente pour juger les dirigeants russes pour « crime d’agression » contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine      La Commission européenne estime que la Cour pénale internationale de La Haye n’est pas compétente pour juger les dirigeants russes pour « crime d’agression » contre l’Ukraine.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Berlin, le 25 octobre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Faut-il créer un tribunal spécial pour juger le crime d’agression commis par les dirigeants Russes en Ukraine ? Depuis le 24 février et le début de l’invasion russe, le débat est lancé entre capitales et chez les juristes. Mercredi 30 novembre, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, a officiellement arrêté la position de l’exécutif bruxellois et proposé la création d’un tel tribunal.          La Cour pénale internationale (CPI), elle, continuerait d’enquêter et de poursuivre les auteurs de crimes contre l’humanité et de crimes de guerre commis sur le territoire ukrainien, comme elle le fait depuis le 2 mars, à la demande de Kiev. Elle pourrait même lancer, d’ici à la fin de l’année, ses premiers mandats d’arrêt dans le pays en partie occupé.          « Tout en continuant à soutenir la Cour pénale internationale, nous proposons de mettre en place un tribunal spécial soutenu par les Nations unies pour enquêter et poursuivre en justice les crimes d’agression de la Russie » contre l’Ukraine, a déclaré, mercredi, sur Twitter, Mme von der Leyen. Réagissant à l’horreur des crimes de Boutcha, début avril, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait réclamé la création d’un tel tribunal parallèlement à un mécanisme de réparations. En Ukraine, Andriy Yermak, son chef de cabinet, a d’ailleurs salué dès mercredi la décision sur Telegram. « La Russie paiera pour ses crimes et les destructions, c’est inévitable », a-t-il affirmé. Depuis plusieurs mois, les Ukraniens mènent une intense campagne pour convaincre les gouvernements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Boutcha et dans la région de Kiev, des scènes de carnage                 « La question des immunités personnelles »          Dans une étude juridique très attendue à Kiev et adressée mercredi aux Etats membres, les juristes de la Commission rappellent que la CPI ne peut juger les dirigeants russes pour le crime d’agression. Il y a plus de dix ans, les Etats ont drastiquement limité les pouvoirs de cette Cour sur ce crime en particulier, en imposant de nombreuses conditions pour que son procureur puisse s’en saisir. Dans son avis, dont les Vingt-Sept doivent maintenant débattre, la Commission souligne d’ailleurs « la nature hautement politique » du crime d’agression, qui criminalise l’usage de la force. Londres, Paris et Washington, qui estiment que certaines guerres seraient « justes », s’opposent de longue date à un projet de tribunal spécial, par crainte de créer un précédent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « crime d’agression », objet de débat juridique international                 Selon l’avis de la Commission, la CPI ne pourrait pas davantage poursuivre Vladimir Poutine pour les crimes de guerre ou contre l’humanité sur lesquels elle enquête. Parce que Moscou n’a pas adhéré à la Cour, le chef de l’Etat russe et certains de ses ministres restent couverts par leur immunité. Mais, parmi les juristes, la question fait débat. Certains estiment au contraire que puisque les crimes sont commis sur le territoire d’un Etat, l’Ukraine, qui a saisi cette Cour, alors l’immunité des responsables serait levée.        Il vous reste 45.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/guerre-en-ukraine-bruxelles-recommande-la-creation-d-un-tribunal-special-pour-poursuivre-vladimir-poutine_6152454_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Bruxelles recommande la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-12-01T05:15:04+01:00","datePublished":"2022-12-01T05:15:04+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:34:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Russie","Europe"],"description":"La Commission europ\u00e9enne estime que la Cour p\u00e9nale internationale de La\u00a0Haye n\u2019est pas comp\u00e9tente pour juger les dirigeants russes pour \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/1178/0/6064/3032/1342/671/60/0/b6ec980_1669710194208-000-32m38nc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-11">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Vladimir Poutine s’est placé dans une situation où toute concession territoriale aura des allures de défaite pour la Russie et, plus grave pour cet autocrate, d’humiliation personnelle, observe, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       International         Guerre en Ukraine : l’impossible négociation   Chronique            Alain Frachon  éditorialiste au « Monde »        Vladimir Poutine s’est placé dans une situation où toute concession territoriale aura des allures de défaite pour la Russie et, plus grave pour cet autocrate, d’humiliation personnelle, observe, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Russes et Ukrainiens devront bien négocier un jour et le plus tôt sera le mieux, disait récemment le chef d’état-major de l’armée américaine, le général Mark Milley – un homme qui connaît la guerre. La négociation consiste à trouver un point d’équilibre, si imparfait soit-il, entre les revendications des belligérants. Si tel est le cas, il faut regarder la réalité en face : Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue.          Hormis la destruction ou la soumission totale de Kiev à Moscou, on ne sait pas ce que veut le président russe. On connaît la position du pays agressé, qui est celle de la communauté internationale. L’Ukraine entend vivre à l’intérieur de ses frontières – celles dont la Russie s’est engagée par traité à garantir l’intégrité. Officiellement comme en privé, Volodymyr Zelensky ne peut défendre aucune autre position et il en irait de même de n’importe quel dirigeant ukrainien.          Alors négocier quoi ? Un cessez-le-feu en contrepartie d’une promesse de référendum libre, sous contrôle international ? Dans dix, vingt ou trente ans, la population des territoires sous occupation russe se prononcerait sur son avenir : avec Kiev ou avec Moscou ? On peut encore imaginer un échange : l’Ukraine recouvre sa pleine souveraineté territoriale mais consent à un statut de neutralité stratégique ?          Une guerre aux civils          Trop tard. En annexant quatre provinces du Donbass – déclarées russes pour l’éternité, au même titre que la Crimée, occupée en 2014 –, Poutine ferme la porte à une solution acceptable pour les Ukrainiens. Il s’est placé dans une situation où toute concession territoriale aura des allures de défaite pour la Russie et, plus grave pour cet autocrate à l’ego fragile, d’humiliation personnelle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe                 « Quelle est la porte de sortie de Poutine ?, demandait le président américain, Joe Biden, à New York, en octobre. Comment peut-il retrouver une situation qui lui permette à la fois de ne pas perdre la face ni une partie de son pouvoir en Russie ? »          Le général Milley réfléchissait récemment à la possibilité d’une négociation. Les succès de l’armée ukrainienne (de la défense de Kiev aux batailles de Kharkiv et de Kherson) ne modifient pas une situation stratégique plus large : « La probabilité d’une victoire totale, qui verrait Kiev chasser toutes les troupes russes hors d’Ukraine, n’est à court terme pas très élevée. » Faut-il alors profiter des victoires obtenues à ce jour par les Ukrainiens pour imaginer une issue politique ?        Il vous reste 55.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/01/vladimir-poutine-est-a-lui-seul-un-mur-contre-lequel-se-brise-toute-possibilite-de-dialogue_6152447_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019impossible n\u00e9gociation","dateCreated":"2022-12-01T04:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-01T04:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-01T15:19:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Russie","Europe"],"description":"Vladimir Poutine s\u2019est plac\u00e9 dans une situation o\u00f9 toute concession territoriale aura des allures de d\u00e9faite pour la Russie et, plus grave pour cet autocrate, d\u2019humiliation personnelle, observe, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"\u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/973/1438/4449/2225/1342/671/60/0/6cecb46_5870740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-12">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le camp de Lichterfelde, où furent détenus plusieurs milliers de Français entre 1940 et 1945, a refait parler de lui à l’occasion d’un projet immobilier menaçant ses vestiges. Une passionnante exposition lui est consacrée au Centre de documentation sur le travail forcé sous le IIIᵉ Reich.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           A Berlin, l’histoire « redécouverte » d’un camp de prisonniers de guerre      Le camp de Lichterfelde, où furent détenus plusieurs milliers de Français entre 1940 et 1945, a refait parler de lui à l’occasion d’un projet immobilier menaçant ses vestiges. Une passionnante exposition lui est consacrée au Centre de documentation sur le travail forcé sous le IIIᵉ Reich.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h01, mis à jour à 02h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BERLIN                         Des prisonniers de guerre français distribuent des repas à la baraque où se trouve la cuisine, le 15 novembre 1940, au camp de Lichterfelde. L’homme avec un brassard (le deuxième en partant de la droite) fait partie de la police du camp.  CICR               C’est une zone boisée d’une centaine d’hectares, qui n’est plus tout à fait la ville mais n’est pas encore la campagne. Un espace de transition entre les derniers immeubles de Berlin et les premiers champs du Brandebourg. Une vaste étendue de verdure à la végétation un peu anarchique, où se succèdent clairières et taillis mais aussi d’austères baraques plus ou moins délabrées : les vestiges du camp de Lichterfelde, où furent internés plusieurs milliers de prisonniers de guerre français entre 1940 et 1945.          L’existence de ce camp était connue. Mais il aura fallu attendre trois quarts de siècle pour que l’on commence à s’intéresser sérieusement à son histoire. A l’origine de cette « redécouverte » : l’achat du terrain, en 2012, par un grand groupe immobilier. Dans le quartier, le projet, qui comprend la construction de 2 000 appartements, de 400 maisons individuelles, d’une école, de trois crèches, d’un gymnase et de commerces, soulève de vives résistances. Parmi les critiques : le nombre jugé trop faible de logements sociaux, la menace que représenterait le chantier sur la biodiversité et le risque de voir disparaître les dernières traces du camp de prisonniers de Lichterfelde.          Sur ce dernier point, des années de bras de fer entre le promoteur et deux associations de citoyens permettront d’aboutir à un compromis : après intervention du service du patrimoine du Land de Berlin, il sera décidé de conserver deux des cinq baraques encore existantes – il y en avait une vingtaine pendant la guerre – ainsi que les restes d’un mirador. Selon les derniers plans, arrêtés en 2019, l’une des deux baraques sera consacrée à l’histoire du lieu, tandis que la seconde sera aménagée en salle des loisirs pour les jeunes du quartier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On voit et on entend des choses qu’on n’aurait jamais imaginées avant » : en Allemagne, la mémoire des camps malmenée                 Sinistres baraques en rang d’oignons          Cela n’est toutefois pas pour demain. En raison des multiples recours qui ont été déposés, le chantier, dont le démarrage était initialement prévu en 2016, n’a toujours pas débuté. Reste que, si les travaux n’ont pas avancé, la connaissance du camp de Lichterfelde, entre-temps, a considérablement progressé. En témoigne la passionnante exposition que lui consacre, jusqu’au 31 mai 2023, le Centre de documentation sur le travail forcé sous le IIIᵉ Reich.          Située à 15 kilomètres de Lichterfelde, cette institution, qui est à la fois un musée et un lieu de recherche, donne une idée de ce à quoi pouvait ressembler l’ancien camp de prisonniers de guerre. Même si ce sont des travailleurs forcés qui étaient internés dans ce lieu, les sinistres baraques alignées en rang d’oignons ont la même forme que celles de Lichterfelde. A cela près qu’elles ont été beaucoup mieux conservées : construites en 1943 par les nazis, elles furent ensuite utilisées comme entrepôts par les troupes soviétiques entrées à Berlin en 1945, avant de servir de centre de vaccination sous la République démocratique allemande (RDA).        Il vous reste 63.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/a-berlin-l-histoire-redecouverte-d-un-camp-de-prisonniers-de-guerre_6152443_3210.html"},"headline":"A Berlin, l\u2019histoire \u00ab\u00a0red\u00e9couverte\u00a0\u00bb d\u2019un camp de prisonniers de guerre","dateCreated":"2022-12-01T02:01:17+01:00","datePublished":"2022-12-01T02:01:17+01:00","dateModified":"2022-12-01T02:01:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Lettres de","Europe","Allemagne"],"description":"Le camp de Lichterfelde, o\u00f9 furent d\u00e9tenus plusieurs milliers de Fran\u00e7ais entre 1940 et 1945, a refait parler de lui \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un projet immobilier mena\u00e7ant ses vestiges. Une passionnante exposition lui est consacr\u00e9e au Centre de documentation sur le travail forc\u00e9 sous le III\u1d49 Reich.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/307/0/3774/1887/1342/671/60/0/a11c45e_1669805734259-franza-sische-kriegsgefangene-bei-der-essensausgabe-1940-archiv-des-internationalen-komitees-vom-roten-kreuz.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-13">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Sur le millier de personnes tirées au sort, douze ont été retenues comme titulaires et vingt-quatre comme suppléantes pour juger, à parti de lundi, les dix accusés du procès du double attentat qui a fait 32 morts et 340 blessés dans la capitale belge.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Belgique           A Bruxelles, le jury populaire du procès des attentats de 2016 a été difficilement constitué      Sur le millier de personnes tirées au sort, douze ont été retenues comme titulaires et vingt-quatre comme suppléantes pour juger, à parti de lundi, les dix accusés du procès du double attentat qui a fait 32 morts et 340 blessés dans la capitale belge.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 00h46, mis à jour à 00h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Avant l’ouverture du procès des attentats de mars 2016, au palais de justice de Bruxelles, le 30 novembre 2022.  DIDIER LEBRUN / AFP               Ils étaient 1 000 au départ ; 339 avaient obtenu une dispense d’office. Tous les autres étaient répartis dans neuf salles du Justitia, l’ancien siège de l’OTAN transformé en palais de justice « bis », à Bruxelles, mercredi 30 novembre. Dans cette foule, il fallait trouver les douze membres et les vingt-quatre suppléants du jury populaire qui sera appelé à se prononcer sur la culpabilité des dix accusés, dans le procès du double attentat qui causa la mort de trente-deux personnes et en blessa trois-cent-quarante le 22 mars 2016, à l’aéroport de Bruxelles et dans le métro de la capitale belge.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, un procès d’une ampleur inédite pour juger les attentats de 2016                 Cette fois, Salah Abdeslam et ses comparses ne seront plus enfermés dans les boxes individuels et totalement vitrés dont la présidente, Laurence Massart, cédant à l’instance des avocats et contredisant le parquet fédéral, avait ordonné le démontage en septembre, lors d’audiences préliminaires.          Aujourd’hui, Mme Massart affronte une autre difficulté : convaincre des citoyens que siéger durant six à neuf mois – la durée estimée de ce procès – relève d’un indispensable « exercice démocratique ». « Bien des jurés que j’ai connus ont été ravis d’y participer », assure-t-elle. Confrontée durant une dizaine d’heures au défilé des jurés potentiels qui, un à un, défilaient, la présidente aura constaté que son message ne convainquait qu’une minorité d’entre eux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats de 2016 à Bruxelles : les accusés ne comparaîtront pas dans des box séparés et vitrés                 « Je suis allergique au lactose »          La confrontation a été très révélatrice, mêlant vraies difficultés sociales (les enfants à garder faute de places en crèche, les parents malades à soigner, les employeurs qui menacent de licencier, de fragiles statuts d’indépendant menacés par la crise…), d’innombrables problèmes de santé (réels ou visiblement fictifs) et des situations que la justice appréhende avec difficulté : une mère célibataire ignorant qui pourrait s’occuper toute la journée des enfants que leur père néglige, un père qui souligne que son assurance-vie protégerait sa famille s’il devait décéder mais ne couvrirait pas une présence obligatoire à ce procès qui entraînerait, pour lui, la perte de son unique client. Et sa faillite.          Certains ont simplement peur, comme cette dame qui fond en larmes devant les magistrats. D’autres tentent le tout pour le tout pour se faire exempter : « J’ai eu une relation très proche avec un des avocats présents », dit l’une. « Je suis asthmatique, je suis allergique au lactose, au fructose, au gluten », souligne un autre.          Un quidam arrive un casque sur les oreilles, affirmant ne comprendre que le néerlandais, alors que sa mairie l’a renseigné comme francophone. « Mon jugement est déjà fait, il leur faut une condamnation à vie », essaye un autre en montrant les accusés, encadrés par des policiers masqués. « Ce sont des propos de comptoir, s’insurge la présidente. Quand on entre dans un dossier, les choses changent et on écoute les éléments à charge et à décharge. »        Il vous reste 32.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/01/a-bruxelles-le-jury-populaire-du-proces-des-attentats-de-2016-a-ete-difficilement-constitue_6152439_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, le jury populaire du proc\u00e8s des attentats de 2016 a \u00e9t\u00e9 difficilement constitu\u00e9","dateCreated":"2022-12-01T00:46:17+01:00","datePublished":"2022-12-01T00:46:17+01:00","dateModified":"2022-12-01T00:46:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"Sur le millier de personnes tir\u00e9es au sort, douze ont \u00e9t\u00e9 retenues comme titulaires et vingt-quatre comme suppl\u00e9antes pour juger, \u00e0 parti de lundi, les dix accus\u00e9s du proc\u00e8s du double attentat qui a fait 32\u00a0morts et 340\u00a0bless\u00e9s dans la capitale belge.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/448/0/5044/2522/1342/671/60/0/902fefa_5881482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-14">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ En octobre, le milliardaire américain s’était attiré la réprobation des Ukrainiens en en faisant des propositions allant dans le sens de Moscou. Il suggérait que la Crimée reste partie intégrante de la Russie ou encore que l’Ukraine devienne un pays neutre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Les points importants en ce mercredi 30 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky lors de son adresse en visioconférence au cours du sommet « DealBook » organisé par le journal américain le « New York Times », le 30 novembre 2022.

<article-nb="2022/12/01/19-15">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le dispositif verra dans un deuxième temps l’arrivée de drones aériens, « qui participeront à une meilleure appréhension en temps réel de la situation maritime », a précisé mercredi le secrétariat général de la mer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           Migrants dans la Manche : la France va affréter deux navires de sauvetage supplémentaires      Le dispositif verra dans un deuxième temps l’arrivée de drones aériens, « qui participeront à une meilleure appréhension en temps réel de la situation maritime », a précisé mercredi le secrétariat général de la mer.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h16, mis à jour hier à 20h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Face aux risques de naufrage d’embarcations de migrants voulant rejoindre les côtes anglaises, la France va affréter deux navires supplémentaires dans la Manche pour effectuer des opérations de sauvetage, a annoncé, mercredi 30 novembre, le secrétariat général de la mer. Cette année, plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni à bord de petites embarcations.            Le secrétariat général à la mer, organisme placé sous l’autorité du premier ministre, a précisé dans un communiqué :            « Face à l’augmentation du nombre de tentatives de traversées (…) malgré les risques encourus sur des embarcations précaires, la première ministre a décidé le renforcement du dispositif de sauvetage en mer dans les prochaines semaines. »            Ce renforcement « repose tout d’abord sur l’affrètement de deux navires supplémentaires spécifiquement dédiés à cette mission, une procédure de réquisition étant envisagée afin que la disponibilité de ces moyens supplémentaires destinés à sauver des vies soit la plus rapide possible », a poursuivi le secrétariat général, dirigé par l’ancien préfet de police de Paris Didier Lallement.                             Lire aussi :  Migrations transmanche : l’impossible statu quo                   Drones aériens            L’organisme a justifié ces moyens supplémentaires et le calendrier de l’annonce par « l’arrivée d’un temps plus froid » et des « possibilités d’accidents graves » qui « augmentent pour les migrants qui utilisent des moyens nautiques les mettant en danger sur la route maritime la plus fréquentée du monde ».                 « Le dispositif verra dans un deuxième temps l’arrivée de drones aériens, qui participeront à une meilleure appréhension en temps réel de la situation maritime, notamment lors de tentatives de traversées simultanées de plusieurs embarcations », souligne le communiqué.            L’annonce intervient un an après la mort d’au moins vingt-sept migrants le 24 novembre 2021 lors du naufrage de leur bateau. Mi-novembre, Le Monde, qui a consulté des éléments de l’enquête judiciaire menée à Paris sur ce drame, a expliqué que les naufragés ont appelé à une quinzaine de reprises les autorités maritimes françaises pour demander de l’aide, en vain.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                   Dans une conversation téléphonique avec ces autorités maritimes, un migrant déclare : « Au secours s’il vous plaît (…) je suis dans l’eau. » « Oui, mais vous êtes dans les eaux anglaises, monsieur », lui répond son interlocutrice. « Non, non pas les eaux anglaises, les eaux françaises, s’il vous plaît, pouvez-vous venir vite », supplie-t-il encore, avant que la conversation ne soit coupée.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  La colère des associations après la mort de 27 migrants dans la Manche : « C’étaient des hommes, des femmes, des enfants, des humains »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/migrants-dans-la-manche-la-france-va-affreter-deux-navires-de-sauvetage-supplementaires_6152423_3210.html"},"headline":"Migrants dans la Manche\u00a0: la France va affr\u00e9ter deux\u00a0navires de sauvetage suppl\u00e9mentaires","dateCreated":"2022-11-30T20:16:38+01:00","datePublished":"2022-11-30T20:16:38+01:00","dateModified":"2022-11-30T20:44:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le dispositif verra dans un deuxi\u00e8me temps l\u2019arriv\u00e9e de drones a\u00e9riens, \u00ab\u00a0qui participeront \u00e0 une meilleure appr\u00e9hension en temps r\u00e9el de la situation maritime\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 mercredi le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la mer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/272/0/3500/1750/1342/671/60/0/b1ef3a8_gggpr03-europe-migrants-channel-1129-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-16">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Selon l’exécutif européen, ce marché pourrait peser 14,5 milliards d’euros sur le continent en 2030.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Drones           Drones : Bruxelles veut mettre de l’ordre dans un marché qui pourrait bientôt peser 14,5 milliards d’euros      Selon l’exécutif européen, ce marché pourrait peser 14,5 milliards d’euros sur le continent en 2030.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 18h18, mis à jour hier à 20h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils permettent d’inspecter des infrastructures, de venir en aide aux pompiers dans les montagnes ou d’assurer une surveillance… Les drones sont entrés dans le paysage il y a une dizaine d’années, et la Commission européenne entend mieux accompagner leur développement. Mercredi 30 novembre, l’exécutif bruxellois a dévoilé sa nouvelle stratégie, dite « drone 2.0 », pour accompagner l’essor d’un marché qui pourrait peser, selon ses estimations, 14,5 milliards d’euros en 2030. Et employer près de 145 000 personnes sur le continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise sanitaire dynamise la livraison par drone                 Au niveau communautaire, des réglementations ont été prises dès 2014 afin d’harmoniser les normes, règles et autres procédures quant à l’exploitation de ces engins de tailles variées. « Les normes européennes sont déjà très avancées, mais nous avons décidé de mettre à jour nos exigences », souligne Adina Valean, la commissaire aux transports. Pas moins de dix-neuf actions ont été identifiées en vue de « créer l’environnement réglementaire et commercial adéquat pour l’espace aérien et le marché des drones de demain ».          A terme, Bruxelles souhaite que ces engins offrent des services d’urgences, de cartographie, d’imagerie, d’inspection ainsi que de livraison urgente de petits envois, tels que des échantillons biologiques ou des médicaments. En parallèle, la Commission européenne veut encadrer le développement des taxis aériens.          S’assurer de l’acceptabilité des nouveaux aéronefs          « Avec l’arrivée d’une nouvelle génération d’aéronefs à propulsion électrique capables de fonctionner dans un environnement urbain et régional, nous devons veiller, outre au maintien de la sécurité des opérations dans notre espace aérien, à ce que les conditions répondent à la fois aux besoins commerciaux des exploitants et aux attentes des citoyens en matière de respect de la vie privée et de sécurité », précise la commissaire roumaine.          Bruxelles anticipe notamment les Jeux olympiques de Paris, en 2024, qui souhaitent étrenner les premiers taxis volants. Le 11 novembre, le prototype VoloCity de l’entreprise Volocopter, en lien avec Groupe ADP et la RATP, a effectué ses premiers tests grandeur nature sur l’aéroport de Pontoise (Val-d’Oise), dans la banlieue parisienne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’armée française fera voler des drones Parrot                 Pour s’assurer de l’acceptabilité de ces nouveaux aéronefs, Bruxelles va créer une plate-forme en ligne visant à aider l’ensemble des parties prenantes – des pouvoirs publics aux entreprises, en passant par les ONG – à mettre en œuvre cette mobilité aérienne innovante. « Avant de faire progresser ces technologies, il faut s’assurer que les drones obtiennent l’appui de la société », précise l’exécutif.        Il vous reste 32.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/bruxelles-veut-mettre-de-l-ordre-dans-la-frenesie-des-drones_6152404_3234.html"},"headline":"Drones\u00a0: Bruxelles veut mettre de l\u2019ordre dans un march\u00e9 qui pourrait bient\u00f4t peser 14,5 milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-11-30T18:18:23+01:00","datePublished":"2022-11-30T18:18:23+01:00","dateModified":"2022-11-30T20:14:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Drones"],"keywords":["Drones","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Selon l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, ce march\u00e9 pourrait peser 14,5\u00a0milliards d\u2019euros sur le continent en\u00a02030.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/6a00cf6_ggg-bte09-france-flying-taxi-volocopter-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drones","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drones/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-17">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Si l’inflation reste à très haut niveau et qu’une récession demeure probable, la conjoncture résiste mieux que prévu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne           L’inflation en zone euro se stabilise et la croissance résiste      Si l’inflation reste à très haut niveau et qu’une récession demeure probable, la conjoncture résiste mieux que prévu.          Par Eric Albert(Londres, correspondance) et Béatrice Madeline         Publié hier à 18h07, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Enfin le pic de l’inflation en zone euro ? Après les Etats-Unis, où le rythme de la hausse des prix a commencé à ralentir, la même tendance pourrait être en train d’apparaître sur le Vieux Continent. La hausse des prix a atteint 10 % sur un an en novembre, contre 10,6 % au mois d’octobre. Il s’agit du premier reflux depuis juin 2021 et d’une lueur d’espoir que la crise commence à se stabiliser. Cette statistique, publiée mercredi 30 novembre par Eurostat, rejoint une série d’indicateurs économiques ces dernières semaines qui montrent que si la croissance ralentit, et qu’une récession reste probable cet hiver, elle résiste plutôt mieux que prévu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la zone euro, une inflation record de 10 % sur un an en septembre                 Cette légère respiration sur les prix est la conséquence logique du reflux sur les matières premières depuis la mi-2022. Le gaz, qui a atteint des records historiques quand Vladimir Poutine a commencé à fermer les vannes cet été, est passé d’un pic à près de 350 euros du mégawatt-heure fin août en Europe à 136 euros actuellement. Le pétrole a baissé d’un tiers depuis son pic de juin. Autre amélioration : les goulots d’étranglement dans les chaînes d’approvisionnement, qui se sont multipliés lors de la sortie de la pandémie de Covid-19, rentrent progressivement dans l’ordre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Chacun de ces prix reste très élevé par rapport à la moyenne des années précédentes, mais le choc s’atténue. En conséquence, l’inflation de l’énergie en zone euro, qui était de 41,5 % en octobre, n’est « plus que » de 34,9 % en novembre. Neuf pays – sur dix-neuf – ont enregistré un recul ou une stagnation de l’inflation pendant ce mois, dont l’Allemagne, l’Espagne et les Pays-Bas. En France, l’inflation est stable, à 7,1 %, selon l’indicateur harmonisé (contre 6,2 % pour l’indice national), demeurant la deuxième moins élevée de la zone euro. « Nous ne serions pas surpris que l’inflation augmente à nouveau en décembre ou janvier [2023], parce que les chiffres sont très volatils, mais il n’y a guère de doute qu’elle va baisser rapidement l’année prochaine », estime Andrew Kenningham, économiste à Capital Economics.          Violent pour les ménages          Bien sûr, le choc des prix pour les ménages n’en reste pas moins violent. En zone euro, les salaires ont augmenté d’environ 5,2 %, selon les estimations d’Indeed, un site Internet de recrutement. Soit une perte de pouvoir d’achat d’au moins cinq points pour les ménages. Les difficultés sont amorties par les aides d’Etat (bouclier tarifaire, allocations aux ménages les plus pauvres…), qui se sont multipliées à travers le continent, mais elles demeurent réelles.        Il vous reste 53.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/zone-euro-l-inflation-se-stabilise-et-la-croissance-resiste_6152403_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation en zone euro se stabilise et la croissance r\u00e9siste","dateCreated":"2022-11-30T18:07:26+01:00","datePublished":"2022-11-30T18:07:26+01:00","dateModified":"2022-12-01T09:09:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Si l\u2019inflation reste \u00e0 tr\u00e8s haut niveau et qu\u2019une r\u00e9cession demeure probable, la conjoncture r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/650c610_1669822728718-000-32nk7uv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-18">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Une ONG allemande demande l’ouverture d’une enquête sur le rôle de l’ancienne cheffe de la diplomatie européenne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l’UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           Migrants : une plainte pour crime contre l’humanité déposée à l’encontre de hauts fonctionnaires européens      Une ONG allemande demande l’ouverture d’une enquête sur le rôle de l’ancienne cheffe de la diplomatie européenne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l’UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.          Par Jean-Philippe Lefief         Publié hier à 17h31, mis à jour hier à 17h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une plainte pour crime contre l’humanité a été déposée à la Cour pénale internationale (CPI) à l’encontre d’anciens représentants des institutions européennes et de plusieurs membres de gouvernements de l’Union accusés d’avoir refoulé illégalement, avec le concours des gardes-côtes libyens, des migrants qui cherchaient à traverser la Méditerranée.            Parmi les personnalités visées figurent l’ancienne porte-parole de la diplomatie européenne Federica Mogherini, le ministre de l’intérieur italien, Matteo Piantedosi, et ses deux prédécesseurs, ainsi que l’ancien directeur exécutif de Frontex, Fabrice Leggeri.            Le Centre européen pour les droits constitutionnels et humains (ECCHR), une ONG allemande, qui a saisi la CPI avec le soutien de Sea-Watch, leur reproche, dans un communiqué de presse accompagnant l’annonce de la plainte, mercredi 30 novembre, d’avoir commis plusieurs « crimes contre l’humanité sous la forme de privation grave de liberté physique » entre 2018 et 2021, en interceptant systématiquement des migrants en Méditerranée pour les renvoyer en Libye, où ils sont souvent détenus dans des conditions jugées inhumaines, y compris par les Nations unies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre la Libye et l’Italie, petits arrangements contre les migrants                   Le gouvernement italien a conclu en février 2017 avec Tripoli un accord aussitôt entériné par le Conseil européen pour financer, équiper et former les gardes-côtes libyens afin qu’ils procèdent eux-mêmes à l’interception des bateaux de migrants, ce qui a permis de réduire de 81 % le nombre d’arrivées sur les côtes italiennes dès le premier semestre 2018. Il a été reconduit pour deux ans en 2020, puis pour un an début novembre, malgré l’appel de quarante ONG, dont Médecins sans frontières, en faveur de son abrogation.            « Exploitation et mauvais traitements systématiques »            Marco Minniti, ministre de l’intérieur italien au moment de la signature de l’accord, fait partie des personnalités citées par l’ECCHR, tout comme son successeur Matteo Salvini, chef de file de la Ligue (extrême droite) devenu depuis vice-président du conseil, et son chef de cabinet de l’époque, Matteo Piantedosi, désormais à son tour ministre de l’intérieur. L’actuel premier ministre maltais, Robert Abela, et son prédécesseur, Joseph Muscat, sont également du nombre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des appareils de surveillance de Frontex sont utilisés par les gardes-côtes libyens pour intercepter illégalement des migrants                   « L’exploitation et les mauvais traitements systématiques des migrants et des réfugiés sont omniprésents en Libye depuis au moins 2011 et comprennent des actes de détention arbitraire, de torture, de meurtre, de persécution, de violence sexuelle, ainsi que d’esclavage. Ces atteintes peuvent constituer des crimes contre l’humanité », écrit l’ONG, avant de poursuivre : « Malgré la connaissance de ces crimes, les responsables des agences de l’Union européenne ainsi que de l’Italie et de Malte ont renforcé leur collaboration avec Libye pour empêcher les réfugiés et les migrants de fuir la Libye par voie maritime. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment l’UE a fermé la route migratoire entre la Libye et l’Italie                   « Le traitement inhumain et les conditions de détention des migrants et des réfugiés en Libye sont bien connus depuis de nombreuses années. Le pays n’est pas un endroit sûr pour les migrants et les réfugiés. En vertu du droit maritime international, les personnes secourues en mer doivent être débarquées dans un lieu sûr. Personne ne devrait être renvoyé en Libye après avoir été secouru en mer », ajoute Andreas Schüller, directeur du programme de l’ECCHR pour les crimes internationaux et la responsabilité.                 Si la plainte de l’ONG est jugée recevable, les membres des institutions européennes cités pourraient être appelés à comparaître devant la CPI, où l’immunité liée à leurs fonctions peut être levée à certaines conditions en vertu d’un accord conclu avec la Commission européenne.            L’ECCHR avait déjà saisi la CPI en novembre 2021 avec le soutien de la Fédération internationale pour les droits humains et de Lawyers for Justice in Libya pour l’inviter à enquêter sur la responsabilité des groupes armés, des milices et des acteurs étatiques libyens impliqués dans la commission de crimes contre l’humanité aux dépens de migrants et de réfugiés. La juridiction enquête sur la situation en Libye mais n’a pas ouvert d’instruction spécifique à ce sujet.                 Jean-Philippe Lefief           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/migrants-une-plainte-pour-crime-contre-l-humanite-deposee-a-l-encontre-de-hauts-fonctionnaires-europeens_6152393_3210.html"},"headline":"Migrants\u00a0: une plainte pour crime contre l\u2019humanit\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-11-30T17:31:01+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:31:01+01:00","dateModified":"2022-11-30T17:31:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Droits humains","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Une ONG allemande demande l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur le r\u00f4le de l\u2019ancienne cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l\u2019UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe Lefief"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/20/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/5b49e43_22278-q0ocw7.6y1coqd7vi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-19">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Hongrie           La Hongrie en passe de perdre 13 milliards de fonds européens en raison de problèmes de corruption      La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président hongrois, Viktor Orban, assiste à une session parlementaire, à Budapest, le 26 septembre 2022.  BERNADETT SZABO / REUTERS                 Les réformes engagées par Viktor Orban n’auront pas suffi : la Commission européenne a recommandé mercredi 30 novembre le gel de plus de 13 milliards d’euros de fonds européens destinés à la Hongrie, en réponse aux problèmes de corruption identifiés dans ce pays. L’exécutif européen a finalement choisi de rester ferme face au dirigeant nationaliste, et ce malgré le « chantage » dont ce dernier est accusé, Budapest bloquant le plan d’aide commun de 18 milliards d’euros à l’Ukraine et l’imposition minimale sur les bénéfices des multinationales.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                   En réaction, le gouvernement hongrois s’est dit prêt mercredi à « convaincre la Commission européenne » de sa volonté de lutter contre la corruption, afin d’obtenir l’an prochain ces fonds européens.  « Nous allons mettre en place les mesures supplémentaires exigées et, en 2023, nous ne doutons pas que nous parviendrons à convaincre la Commission (…) qu’il n’est pas nécessaire de suspendre les fonds », a ainsi déclaré le négociateur Tibor Navracsics, devant la presse à Budapest.                 La Hongrie − qui dément tout lien entre ces blocages et la question des fonds européens − s’oppose par ailleurs à de nouvelles sanctions contre la Russie, avec laquelle elle maintient des liens, et reste le seul pays de l’OTAN, avec la Turquie, à ne pas avoir ratifié l’adhésion à cette alliance de la Suède et de la Finlande.            Des améliorations insuffisantes            Sous la pression du Parlement européen, la Commission européenne a proposé aux Etats membres, qui ont jusqu’au 19 décembre pour se prononcer, de suspendre 7,5 milliards de fonds de cohésion qui devaient être versés à la Hongrie dans le cadre du budget 2021-2027 de l’Union européenne (UE), cela représente environ 20 % des fonds que le pays devait recevoir. Une procédure dite de « conditionnalité » destinée à protéger le budget européen des atteintes à l’Etat de droit a été lancée contre ce pays en avril – une première pour l’UE –, en raison, entre autres, « d’irrégularités systématiques dans les passations de marchés publics », de « défaillances » en matière de poursuites judiciaires et de lutte contre la corruption.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban défend la cause de Moscou contre « les sanctions de Bruxelles »                   La perspective de se voir privée de fonds a poussé la Hongrie à engager dix-sept mesures pour répondre aux inquiétudes de Bruxelles, dont la mise en place d’une « autorité indépendante » destinée à mieux contrôler l’utilisation des fonds de l’UE, soupçonnés d’enrichir des proches de Viktor Orban. La Commission européenne estime cependant que les réformes n’ont pas été menées de façon satisfaisante à la date butoir du 19 novembre. En septembre, elle avait fixé cette échéance pour offrir une chance à la Hongrie d’échapper au gel de 7,5 milliards d’euros.                L’exécutif européen a par ailleurs décidé de valider le plan de relance post-Covid-19 de la Hongrie (5,8 milliards d’euros) mais en l’assortissant de vingt-sept conditions, qui reprennent les dix-sept mesures de lutte anticorruption, ainsi que des réformes pour améliorer l’indépendance de la justice. « Aucun versement de fonds n’aura lieu tant que ces conditions essentielles ne seront pas correctement remplies », a déclaré le vice-président exécutif de la Commission européenne Valdis Dombrovskis lors d’une conférence de presse.            La pression des députés et une décision des Etats membres            L’exécutif européen, qui semblait privilégier une approche conciliante à l’égard de la Hongrie en soulignant les progrès réalisés par cette dernière, a finalement durci sa position. Selon plusieurs sources européennes, l’influence des eurodéputés, réunis en session plénière la semaine dernière et largement partisans de la sévérité face à Viktor Orban, a été décisive. L’éventualité d’une motion de censure de la Commission européenne en cas de dégel des fonds a même été évoquée, en particulier par le groupe centriste Renew Europe.            Le négociateur hongrois Tibor Navracsics a dénoncé mardi cette « énorme pression politique » du Parlement européen. A un an et demi des élections européennes, de nombreux eurodéputés sont soucieux de faire campagne pour la défense de l’Etat de droit face aux dérives antidémocratiques dans l’UE. Reste à savoir si cette ligne dure sera suivie par les Etats membres, qui doivent prendre leur décision à la majorité qualifiée (quinze pays sur vingt-sept, représentant au moins 65 % de la population totale de l’UE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, le pouvoir vise les journalistes et les patrons de presse                   Une réunion des ministres de l’économie et des finances est prévue pour le 6 décembre. Si les pays scandinaves et le Benelux sont traditionnellement sourcilleux sur les questions d’Etat de droit et de lutte anticorruption, de nombreux pays de l’est et du sud de l’Europe pourraient être plus réticents à un gel des fonds.                La Hongrie, en proie à une inflation galopante et à une monnaie (le forint) en chute libre, a un besoin criant de cet argent, et son gouvernement pourrait faire usage de tous les recours possibles contre une telle mesure, par exemple en portant la question devant la justice de l’UE. Il pourrait aussi demander que la question soit tranchée au prochain sommet des dirigeants, prévu pour les 15 et 16 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les engagements de Bruxelles, l’utilisation des fonds du plan de relance européen manque de transparence                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/la-hongrie-en-passe-de-perdre-13-milliards-de-fonds-europeens_6152363_3210.html"},"headline":"La Hongrie en passe de perdre 13\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens en raison de probl\u00e8mes de corruption","dateCreated":"2022-11-30T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T19:00:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne a jug\u00e9 les concessions de Budapest insuffisantes. La d\u00e9cision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre la Commission\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/205/0/2459/1229/1342/671/60/0/072d080_fw1-ukraine-crisis-hungary-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-20">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies fossiles           La Pologne entre dans l’hiver orpheline de son charbon      Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un quartier résidentiel de Varsovie, le 25 novembre 2022.  JAAP ARRIENS/SIPA USA/SIPA               A peine la première semaine de températures hivernales passée, la Pologne est déjà tombée en queue de peloton des classements européens de qualité de l’air. Sur le site Internet Airly, qui met en réseaux des milliers de stations de mesure à travers le globe, la Pologne apparaît, sur un continent européen aux teintes vertes et jaunes, comme une tache orange et rouge. Chaque année à la même période, dans le pays, où 50 % des maisons individuelles se chauffent au charbon, la question du smog, le brouillard de particules qui couvre le pays, fait les titres de la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En tournée en Pologne, Jaroslaw Kaczynski fait son show                 Mais, dans le contexte de la crise énergétique, les questions de pénuries et de précarité énergétique ont pris le dessus sur le débat sur la qualité de l’air. Longtemps perçue au sein de l’Union européenne comme le dernier bastion d’un secteur charbonnier puissant, la Pologne se retrouve désormais confrontée aux déficiences d’une source d’énergie historiquement signe d’indépendance et de fierté nationale. Car si la totalité des approvisionnements de charbon pour la production d’électricité est encore assurée par la production intérieure, le charbon destiné au chauffage des ménages provient à 100 % des importations. Avant l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, 80 % de ces importations provenaient de Russie.          Dès le mois d’avril et avant même le premier « paquet » de sanctions européennes, le gouvernement polonais a décrété un embargo sur le charbon russe, sans avoir pris le soin d’assurer un minimum de réserves stratégiques. Résultat : la pénurie s’est fait sentir dès l’été et les importations de destinations aussi lointaines que l’Australie, l’Afrique du Sud ou la Colombie, qui avaient déjà cours dans le passé, ont explosé, tout comme l’empreinte carbone des chauffages polonais. Le gouvernement a dû trouver, dans l’urgence, quelque 8 millions de tonnes de combustible.          « Mesures chaotiques »          Le prix de la tonne de charbon est ainsi passé d’en moyenne 700-900 zlotys les années précédentes (150-190 euros) à 3 000-4 000 zlotys (640-850 euros), mettant en grandes difficultés les ménages les plus modestes, qui en sont les premiers consommateurs. Une maison de taille moyenne ayant besoin de trois à quatre tonnes de charbon chaque hiver, la question est devenue un problème politique et social. Selon certaines expertises, seul un tiers des ménages a pu constituer des stocks pour l’intégralité de la saison hivernale.          « Cet hiver a fait tomber le mythe de la Pologne comme puissance charbonnière, estime Joanna Mackowiak-Pandera, présidente du centre d’analyse Forum Energii, spécialisé dans la transition énergétique. Le discours du secteur charbonnier a toujours été de dire : “Consommez notre charbon local, c’est le moins cher, il y en a beaucoup, c’est patriotique.” Cette illusion, longtemps entretenue par les politiques, est définitivement tombée. » Le secteur, sous constante perfusion financière de l’Etat, voit désormais apparaître au grand jour toutes ses défaillances : des mines surexploitées et devenues non rentables, un charbon de mauvaise qualité et une dépendance à la Russie difficile à pallier.        Il vous reste 52.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/la-pologne-entre-dans-l-hiver-orpheline-de-son-charbon_6152328_3234.html"},"headline":"La Pologne entre dans l\u2019hiver orpheline de son charbon","dateCreated":"2022-11-30T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:17:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Pologne","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Face aux p\u00e9nuries et \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix, le pays se voit oblig\u00e9 d\u2019importer massivement du charbon de Colombie, d\u2019Afrique du Sud ou d\u2019Australie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des m\u00e9nages.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/377/0/3846/1923/1342/671/60/0/9bb1ee9_1669739685788-sipausa30332022-000003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  
