<FILE-date="2022/12/01/19">

<article-nb="2022/12/01/19-1">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Battus par les Japonais, puis tenus en échec par les Espagnols, les Allemands sont obligés de gagner pour rejoindre les huitièmes de finale et doivent espérer une victoire espagnole dans l’autre match, jeudi 1er décembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Ceci étant dit, ça n'a pas l'air de déclencher les passions ici...    isa         Restez donc avec nous.                         18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, l'Allemagne a une vraie chance de se refaire, au vu des joueurs titulaires, ou c'est cuit ?    Ch'tiot          L’Allemagne a une vraie chance de se refaire. Les Allemands avaient cartonné lors de leurs éliminatoires (neuf victoires, une défaite) et ils restaient sur une seule défaite lors de leurs seize derniers matchs avant d’aborder cette Coupe du monde. Mais les Allemands ne sont pas maîtres de leur destin et  seront à la merci d’une victoire japonaise (voire d’un nul) ce soir.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Costa Rica toujours en vie        Et si les Costaricains étaient les invités surprise de ces huitièmes de finale ? Lourdement battus lors du premier match face à l’Espagne (7-0), les coéquipiers de Keylor Navas se sont rattrapés contre le Japon (1-0) et peuvent toujours espérer se qualifier.                    Pour cela, les Costaricains devront battre les Allemands et espérer un nul ou une défaite japonaise (à moins d’un énorme carton contre la Nationalmannschaft). Ils peuvent même se contenter d’un nul si les Japonais venaient à s’incliner contre l’Espagne.                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hello ! Pour ma culture G, l'Allemagne a déjà quitté une cdm aussi tôt que ça ?     Margot          La seule élimination allemande dès le premier tour remonte à il y a quatre ans, en Russie.                    Sinon, il y a le cas de 1938, quand les équipes commençaient directement en huitièmes de finale. Les Allemands avaient alors été éliminés d’entrée par la Suisse.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne condamnée à gagner        Quatre ans après son élimination surprise dès le premier tour, les champions du monde 2014 vont-ils à nouveau prendre la porte prématurément ? Battus dès leur premier match par le Japon (2-1), les Allemands n’ont ensuite pu qu’accrocher le nul face à l’Espagne (1-1), dimanche.                    Quatrièmes du groupe E après deux journées, les Allemands doivent battre les Costaricains et espérer un nul ou une défaite japonaise dans l’autre rencontre. Tout en sachant qu’en cas de nul, cela pourrait se jouer au but ou au carton près.          Le classement après deux journées :                                            18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Buenas tardes, guten Abend         Et bienvenue pour suivre cette rencontre entre le Costa Rica et l’Allemagne. Deux sélections bien mal embarquées, mais qui ont toujours l’occasion de se qualifier pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Au coup d’envoi, elles occuperont les troisième et quatrième place, synonymes d’élimination. On aura donc évidemment un œil attentif sur Japon-Espagne, qui se jouera en même temps.          On vous attend nombreux et nombreuses pour suivre cette rencontre en notre compagnie. Échauffez-vous bien, on compte sur vos meilleurs jeux de mots, questions et remarques pour cette rencontre !                                          Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Costa Rica et l’Allemagne, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la dernière rencontre de cette phase de groupes pour le Costa Rica et l’Allemagne, deux équipes mal embarquées mais toujours en course pour la qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde.         Où ? Au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 2.         Qui live ? Florian Lefèvre et Grégor Brandy, depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Costa Rica         Navas (cap.) – Waston, Duarte, Calvo, Oviedo – Fuller, Borges, Tejeda, Torres – Campbell, Contreras.         Sélectionneur : Luis Fernando Suarez.         Allemagne         Neuer (cap.) – Süle, Kehrer, Rüdiger, Raum – Goretzka, Kimmich – Musiala, Gündogan, Gnabry – Müller.         Sélectionneur : Hansi Flick.         Qui arbitre ? La Française Stéphanie Frappart.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la baguette de pain française inscrite au Patrimoine immatériel de l’humanité par l’Unesco.         A lire en attendant         Avec Niclas Füllkrug, l’Allemagne se remet à « 9 »         L’Allemagne entretient l’espoir contre l’Espagne, et augure d’un final fou dans le groupe         Stéphanie Frappart, la tête la première         La fiche « non officielle » de l’équipe du Costa Rica         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Allemagne         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-01T17:06:26+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T05:06:26+00:00","headline":"Costa Rica-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","description":"Battus par les Japonais, puis tenus en \u00e9chec par les Espagnols, les Allemands sont oblig\u00e9s de gagner pour rejoindre les huiti\u00e8mes de finale et doivent esp\u00e9rer une victoire espagnole dans l\u2019autre match, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Costa Rica-Allemagne en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Battus par les Japonais, puis tenus en \u00e9chec par les Espagnols, les Allemands sont oblig\u00e9s de gagner pour rejoindre les huiti\u00e8mes de finale et doivent esp\u00e9rer une victoire espagnole dans l\u2019autre match, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-01T17:06:26+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T05:06:26+00:00"
  Il y a quand m\u00eame beaucoup de gardiens de but capitaines, ne trouvez-vous pas ?    Pasfooteuxmais          Je viens de faire les comptes et j\u2019en d\u00e9nombre cinq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Costa Rica-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#767349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:51:45+00:00","articleBody":"    Dans ce groupe, ne vaudrait-il pas mieux terminer deuxi\u00e8me que premier ? Autrement dit, affronter le Maroc en huiti\u00e8me en huiti\u00e8me de finale n'est-il pas pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 un match contre la Croatie ? S'ajouterait \u00e0 cela l'objectif d'\u00e9viter la moiti\u00e9 de tableau o\u00f9 se retrouveraient le Br\u00e9sil et l'Argentine...    Matthias Titicien         Au-del\u00e0 du fait que je ne sois pas s\u00fbr que le Maroc soit plus facilement battable que la Croatie actuellement, c\u2019est toujours tr\u00e8s risqu\u00e9 de calculer, et surtout c\u2019est tr\u00e8s mal vu. J\u2019ai en t\u00eate un scandaleux Espagne-Br\u00e9sil lors des JO 2012, o\u00f9 les Espagnols, pour \u00e9viter de tomber dans la partie de tableau des Am\u00e9ricains, avaient l\u00e2ch\u00e9 compl\u00e8tement le quatri\u00e8me quart-temps pour s\u2019incliner. Ceci dit\u00a0, bien leur en avait pris. Ils avaient d\u2019ailleurs fait plus que douter les Am\u00e9ricains, en finale.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Costa Rica-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#762052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:45:01+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde, avant chacun de nos lives, nous vous faisons d\u00e9couvrir l\u2019une des archives du Monde. Aujourd\u2019hui, un article d\u2019Alain Constant, titr\u00e9 \u00ab \u00a0L\u2019Allemagne fait le spectacle\u00a0\u00bb, publi\u00e9 dans le quotidien du 12 juin 2006, lors de la Coupe du monde en Allemagne                       En ouverture de leur Mondial, les Allemands s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s 4 \u00e0 2 contre le Costa Rica, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un match d\u00e9brid\u00e9. \u00ab\u00a0M\u00eame avec le retour attendu de l\u2019indispensable Ballack, la finale berlinoise semble encore bien loin pour les joueurs allemands\u00a0\u00bb, concluait pourtant l\u2019auteur \u00e0 l\u2019issue de cette rencontre, \u00e9voquant notamment les carences d\u00e9fensives. La Nationalmannschaft \u00e9tait finalement tomb\u00e9e en demi-finales, au bout de la prolongation, face \u00e0 une s\u00e9lection italienne qui finirait par remporter le titre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/5ff4b75_1669813561382-annotation-2022-11-30-140546.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-01T17:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#767309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:38:09+00:00","articleBody":"    Bonsoir, guten Abend depuis Cologne. Dilemme pour ce soir. Je suis le match sur TF1, ARD ou le live du Monde?\r\nCeci \u00e9tant dit, \u00e7a n'a pas l'air de d\u00e9clencher les passions ici...    isa         Restez donc avec nous.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Costa Rica-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#767297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:33:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'Allemagne a une vraie chance de se refaire, au vu des joueurs titulaires, ou c'est cuit ?    Ch'tiot          L\u2019Allemagne a une vraie chance de se refaire. Les Allemands avaient cartonn\u00e9 lors de leurs \u00e9liminatoires (neuf victoires, une d\u00e9faite) et ils restaient sur une seule d\u00e9faite lors de leurs seize derniers matchs avant d\u2019aborder cette Coupe du monde. Mais les Allemands ne sont pas ma\u00eetres de leur destin et  seront \u00e0 la merci d\u2019une victoire japonaise (voire d\u2019un nul) ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Costa Rica-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#761957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:30:02+00:00","articleBody":"     Et si les Costaricains \u00e9taient les invit\u00e9s surprise de ces huiti\u00e8mes de finale\u00a0? Lourdement battus lors du premier match face \u00e0 l\u2019Espagne (7-0), les co\u00e9quipiers de Keylor Navas se sont rattrap\u00e9s contre le Japon (1-0) et peuvent toujours esp\u00e9rer se qualifier.                    Pour cela, les Costaricains devront battre les Allemands et esp\u00e9rer un nul ou une d\u00e9faite japonaise (\u00e0 moins d\u2019un \u00e9norme carton contre la Nationalmannschaft). Ils peuvent m\u00eame se contenter d\u2019un nul si les Japonais venaient \u00e0 s\u2019incliner contre l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Costa Rica toujours en vie","dateModified":"2022-12-01T17:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#767280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:28:58+00:00","articleBody":"    Hello ! Pour ma culture G, l'Allemagne a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 une cdm aussi t\u00f4t que \u00e7a ?     Margot          La seule \u00e9limination allemande d\u00e8s le premier tour remonte \u00e0 il y a quatre ans, en Russie.                    Sinon, il y a le cas de 1938, quand les \u00e9quipes commen\u00e7aient directement en huiti\u00e8mes de finale. Les Allemands avaient alors \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u2019entr\u00e9e par la Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Costa Rica-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#761939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:15:03+00:00","articleBody":"     Quatre ans apr\u00e8s son \u00e9limination surprise d\u00e8s le premier tour, les champions du monde 2014 vont-ils \u00e0 nouveau prendre la porte pr\u00e9matur\u00e9ment\u00a0? Battus d\u00e8s leur premier match par le Japon (2-1), les Allemands n\u2019ont ensuite pu qu\u2019accrocher le nul face \u00e0 l\u2019Espagne (1-1), dimanche.                    Quatri\u00e8mes du groupe E apr\u00e8s deux journ\u00e9es, les Allemands doivent battre les Costaricains et esp\u00e9rer un nul ou une d\u00e9faite japonaise dans l\u2019autre rencontre. Tout en sachant qu\u2019en cas de nul, cela pourrait se jouer au but ou au carton pr\u00e8s.          Le classement apr\u00e8s deux journ\u00e9es\u00a0:                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/3c3283b_1669809301606-annotation-2022-11-30-125444.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne condamn\u00e9e \u00e0 gagner","dateModified":"2022-12-01T17:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html#761933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/costa-rica-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152560_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:04+00:00","articleBody":"     Et bienvenue pour suivre cette rencontre entre le Costa Rica et l\u2019Allemagne. Deux s\u00e9lections bien mal embarqu\u00e9es, mais qui ont toujours l\u2019occasion de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Au coup d\u2019envoi, elles occuperont les troisi\u00e8me et quatri\u00e8me place, synonymes d\u2019\u00e9limination. On aura donc \u00e9videmment un \u0153il attentif sur Japon-Espagne, qui se jouera en m\u00eame temps.          On vous attend nombreux et nombreuses pour suivre cette rencontre en notre compagnie. \u00c9chauffez-vous bien, on compte sur vos meilleurs jeux de mots, questions et remarques pour cette rencontre\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buenas tardes, guten Abend ","dateModified":"2022-12-01T17:16:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/254e77c_1669049231371-2-3-costarica-allemagne.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-2">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ L’Espagne, en tête du groupe E, va tenter d’assurer sa qualification contre le Japon, également en lice pour se qualifier pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde, jeudi 1er décembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Japon-Espagne en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022 L’Espagne, en tête du groupe E, va tenter d’assurer sa qualification contre le Japon, également en lice pour se qualifier pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde, jeudi 1er décembre.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il était une fois dans « Le Monde »                     En 1982, Pierre Georges raconte la défaite inattendue de l’Espagne face à l’Irlande du Nord (1-0), lors de « sa » Coupe du monde. Les mauvais esprits verront peut-être un lien avec cette rencontre entre le Japon et l’Espagne. Disons-le, une victoire japonaise serait aussi inattendue que celle de l’Irlande du Nord en 1982, mais pourrait être bien plus embêtante pour la Roja.             Lire aussi :     Dieu est-il encore espagnol ?                        18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’autre match de la soirée oppose l’Allemagne au Costa Rica, et il est à suivre ici :             Lire aussi :   Costa Rica-Allemagne en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                                  18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ô esprits foot(b)a(ll)visés, devrais-je rompre le boycott du foyer et suivre le live du Monde des deux rencontres décisives de ce soir ?    Une germano-nippone...         Si vous le faites, on ne le dira à personne ! Promis !                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous pariez en ligne vous ? Ou il y a une déontologie du journaliste sportif ?     Canapé vert          Je parlais d’un concours de pronostics interne à la rédaction, sans aucune mise d’argent. Et heureusement vu le niveau déplorable que Vincent propose.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir, je crois à une qualif. de l'Allemagne et de l'Espagne, les grandes nations ont tant d:expérience ....    AMADOU          J’allais dire que la Belgique est un contre-exemple mais vous avez dit « grande nation » !                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant ce temps-là au Qatar...         Le sélectionneur belge, Roberto Martinez, annonce sa démission après l’élimination des Diables Rouges. Il occupait son poste depuis 2016.                Roberto Marinez a dirigé son dernier match sur le banc de la Belgique, contre la Croatie, jeudi 1er décembre 2022. (AP Photo/Francisco Seco) FRANCISCO SECO / AP           On était plutôt habitués à ce que Martinez demande des démissions...                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Japon, une surprise et une déception        Un peu comme son adversaire du soir, le Japon a vécu deux premiers matchs bien différents dans cette Coupe du monde. Pour leur entrée en lice, les Samourai Blue ont renversé l’Allemagne (2-1) grâce à deux buts en huit minutes dans le dernier quart d’heure.          Tout le monde pensait alors que le Japon allait enchaîner face au Costa Rica, facilement battu par l’Espagne en ouverture (7-0). Il n’en a rien été et les Japonais ont été surpris (1-0). Les Japonais auront donc fort à faire pour se qualifier pour les huitièmes de finale pour la quatrième fois de son histoire.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Japon                        18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Espagne, une raclée puis un nul !        La Roja est entrée pied au plancher dans la Coupe du monde par une lourde victoire face au Costa Rica (7-0), où elle avait impressionné. Quatre jours plus tard, l’Espagne a dominé pendant une partie de la rencontre, mais n’a pas pu faire mieux qu’un match nul face à l’Allemagne (1-1), arraché par Niclas Füllkrug dans les dernières minutes (83e).          Cela change pas mal de choses pour les joueurs de Luis Enrique, qui ne sont pas encore assurés de la qualification avant de défier le Japon.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Espagne                        18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel jour le prochain match bleu, svp ?    Baxter          Les Bleus affronteront la Pologne, dimanche à 16 heures, en huitièmes de finale.                    18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc une victoire du Japon et du Costa Rica éliminerait l’Allemagne ET l’Espagne? On y croit, à ce scénario de dingue?    On croise les doigts!         Vous avez tout compris ! Dans cette Coupe du monde, tout est possible mais pour le classement des pronos de la rédaction, ça ne nous arrangerait pas vraiment...                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement du groupe E :         Espagne : 4 points        Japon : 3 points        Costa Rica : 3 points        Allemagne : 1 point           Voici les deux affiches de la troisième et dernière journée du groupe E : Japon - Espagne et Costa Rica - Allemagne.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, Kon’nichiwa, buenos dias !        Bonjour à toutes et à tous et bienvenue sur ce live consacré à la rencontre entre le Japon et l’Espagne, troisième et dernière journée du groupe E de la Coupe du monde 2022. Une rencontre décisive pour la qualification en huitièmes de finale.          À l’instant, dans le groupe F, le Maroc (victoire contre le Canada, 2-1) et la Croatie (match nul contre la Belgique, 0-0) se sont qualifiés pour les huitièmes de finale.          On vous espère nombreux et nombreuses pour nous accompagner avant, pendant et après cette rencontre. Envoyez-nous un maximum de commentaires. Bon match !                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Japon et l’Espagne, pour la Coupe du monde 2022. L’autre match de la soirée, entre l’Allemagne et le Costa Rica, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? De la troisième journée du groupe E, décisive pour la qualification en huitièmes de finale.         Où ? Au stade Khalifa International, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Hortense Leblanc depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Japon         Gonda – Nagatomo, Yoshida (cap.), Itakura, Yamane – J. Ito, Tanaka, Kamada, Endo, Kubo – Maeda.         Sélectionneur : Hajime Moriyasu.         Espagne         Simon – Azpilicueta, P. Torres, Laporte, Alba – Soler, Busquets (cap.), Pedri – Sarabia, Morata, Olmo.         Sélectionneur : Luis Enrique.         Qui arbitre ? Le Sud-Africain Victor Gomes.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du tricot, nouvel étendard féministe         A lire en attendant :         Stéphanie Frappart, la tête la première         Coupe du monde 2022 : les organisateurs évoquent « entre 400 et 500 » morts sur les chantiers du Mondial         « Porteur d’eau », « cadre », « ambianceur »… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence         Coupe du monde 2022 : au jeu de qui perd gagne, la Pologne, prochain adversaire des Bleus         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-01T17:55:17+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T05:55:17+00:00","headline":"Japon-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","description":"L\u2019Espagne, en t\u00eate du groupe E, va tenter d\u2019assurer sa qualification contre le Japon, \u00e9galement en lice pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Japon-Espagne en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Espagne, en t\u00eate du groupe E, va tenter d\u2019assurer sa qualification contre le Japon, \u00e9galement en lice pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-12-01T17:55:17+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T05:55:17+00:00"
                En 1982, Pierre Georges raconte la d\u00e9faite inattendue de l\u2019Espagne face \u00e0 l\u2019Irlande du Nord (1-0), lors de \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde. Les mauvais esprits verront peut-\u00eatre un lien avec cette rencontre entre le Japon et l\u2019Espagne. Disons-le, une victoire japonaise serait aussi inattendue que celle de l\u2019Irlande du Nord en 1982, mais pourrait \u00eatre bien plus emb\u00eatante pour la Roja.             Lire aussi :     Dieu est-il encore espagnol ?          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/739f765_1669815663785-capture-da-ei-cran-2022-11-30-ai-14-36-34.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-01T18:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#767396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:55:32+00:00","articleBody":"     L\u2019autre match de la soir\u00e9e oppose l\u2019Allemagne au Costa Rica, et il est \u00e0 suivre ici\u00a0:             Lire aussi :   Costa Rica-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#767394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:53:53+00:00","articleBody":"    \u00d4 esprits foot(b)a(ll)vis\u00e9s, devrais-je rompre le boycott du foyer et suivre le live du Monde des deux rencontres d\u00e9cisives de ce soir ?    Une germano-nippone...         Si vous le faites, on ne le dira \u00e0 personne\u00a0! Promis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#767378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:49:02+00:00","articleBody":"    Vous pariez en ligne vous ? Ou il y a une d\u00e9ontologie du journaliste sportif ?     Canap\u00e9 vert          Je parlais d\u2019un concours de pronostics interne \u00e0 la r\u00e9daction, sans aucune mise d\u2019argent. Et heureusement vu le niveau d\u00e9plorable que Vincent propose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#767376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:48:14+00:00","articleBody":"    Bonsoir, je crois \u00e0 une qualif. de l'Allemagne et de l'Espagne, les grandes nations ont tant d:exp\u00e9rience ....    AMADOU          J\u2019allais dire que la Belgique est un contre-exemple mais vous avez dit \u00ab\u00a0grande nation\u00a0\u00bb\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#767360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:45:57+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9lectionneur belge, Roberto Martinez, annonce sa d\u00e9mission apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination des Diables Rouges. Il occupait son poste depuis 2016.                Roberto Marinez a dirig\u00e9 son dernier match sur le banc de la Belgique, contre la Croatie, jeudi 1er d\u00e9cembre 2022. (AP Photo\/Francisco Seco) FRANCISCO SECO \/ AP           On \u00e9tait plut\u00f4t habitu\u00e9s \u00e0 ce que Martinez demande des d\u00e9missions...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/638d426_bff5ec7667dd4c40851be25f26df7520-0-4b68efd91d244ade87f1b11df84d20f4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0 au Qatar... ","dateModified":"2022-12-01T17:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#765226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:45:01+00:00","articleBody":"     Un peu comme son adversaire du soir, le Japon a v\u00e9cu deux premiers matchs bien diff\u00e9rents dans cette Coupe du monde. Pour leur entr\u00e9e en lice, les Samourai Blue ont renvers\u00e9 l\u2019Allemagne (2-1) gr\u00e2ce \u00e0 deux buts en huit minutes dans le dernier quart d\u2019heure.          Tout le monde pensait alors que le Japon allait encha\u00eener face au Costa Rica, facilement battu par l\u2019Espagne en ouverture (7-0). Il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9 et les Japonais ont \u00e9t\u00e9 surpris (1-0). Les Japonais auront donc fort \u00e0 faire pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale pour la quatri\u00e8me fois de son histoire.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du Japon          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/f83592e_1668598723966-fiche-japon-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon, une surprise et une d\u00e9ception","dateModified":"2022-12-01T17:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#762248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:30:02+00:00","articleBody":"     La Roja est entr\u00e9e pied au plancher dans la Coupe du monde par une lourde victoire face au Costa Rica (7-0), o\u00f9 elle avait impressionn\u00e9. Quatre jours plus tard, l\u2019Espagne a domin\u00e9 pendant une partie de la rencontre, mais n\u2019a pas pu faire mieux qu\u2019un match nul face \u00e0 l\u2019Allemagne (1-1), arrach\u00e9 par Niclas F\u00fcllkrug dans les derni\u00e8res minutes (83e).          Cela change pas mal de choses pour les joueurs de Luis Enrique, qui ne sont pas encore assur\u00e9s de la qualification avant de d\u00e9fier le Japon.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Espagne          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/ea2291b_1668596720482-fiche-espagne-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne, une racl\u00e9e puis un nul\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T17:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#767294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:28:19+00:00","articleBody":"    Quel jour le prochain match bleu, svp ?    Baxter          Les Bleus affronteront la Pologne, dimanche \u00e0 16 heures, en huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#767292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:27:56+00:00","articleBody":"    Donc une victoire du Japon et du Costa Rica \u00e9liminerait l\u2019Allemagne ET l\u2019Espagne? On y croit, \u00e0 ce sc\u00e9nario de dingue?    On croise les doigts!         Vous avez tout compris\u00a0! Dans cette Coupe du monde, tout est possible mais pour le classement des pronos de la r\u00e9daction, \u00e7a ne nous arrangerait pas vraiment...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Espagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-01T17:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#762265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:15:03+00:00","articleBody":"      Espagne\u00a0: 4 points          Japon\u00a0: 3 points          Costa Rica\u00a0: 3 points          Allemagne\u00a0: 1 point           Voici les deux affiches de la troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe E\u00a0: Japon - Espagne et Costa Rica - Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe E\u00a0:","dateModified":"2022-12-01T17:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html#762075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/japon-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152558_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre entre le Japon et l\u2019Espagne, troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe E de la Coupe du monde 2022. Une rencontre d\u00e9cisive pour la qualification en huiti\u00e8mes de finale.          \u00c0 l\u2019instant, dans le groupe F, le Maroc (victoire contre le Canada, 2-1) et la Croatie (match nul contre la Belgique, 0-0) se sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale.          On vous esp\u00e8re nombreux et nombreuses pour nous accompagner avant, pendant et apr\u00e8s cette rencontre. Envoyez-nous un maximum de commentaires. Bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, Kon\u2019nichiwa, buenos dias\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T17:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/708e44e_1669049231374-2-3-japon-espagne.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-3">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ C’est une première dans l’histoire de la Coupe du monde de football : la rencontre du 1er décembre, opposant le Costa Rica à l’Allemagne sera arbitrée par une équipe constituée de femmes. L’arbitre centrale sera la Française Stéphanie Frappart.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                            Sport       Coupe du monde 2022           Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes      vidéo   C’est une première dans l’histoire de la Coupe du monde de football : la rencontre du 1er décembre, opposant le Costa Rica à l’Allemagne sera arbitrée par une équipe constituée de femmes. L’arbitre centrale sera la Française Stéphanie Frappart.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h28        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le coup d’envoi sera sifflé à 20 heures, jeudi 1er décembre par une femme, lors de la rencontre prévue entre le Costa Rica et l’Allemagne. C’est une première dans l’histoire de la Coupe du monde de football, et c’est la Française Stéphanie Frappart qui sera l’arbitre centrale de ce match du groupe E.            « Si nous sommes ici, c’est que nous le méritons », insiste l’arbitre rwandaise Salima Mukansanga, qui assistera sur la ligne de touche. Elle fait partie des trois femmes sélectionnées par la FIFA pour être arbitre centrale, parmi les trente-six arbitres sélectionnés. « Ce n’est pas une question de chance ou parce que nous sommes des femmes », souligne-t-elle.            Les instances de la FIFA ne disent pas autre chose. Le président de la commission des arbitres de la FIFA, Pierluigi Collina, reconnaît qu’il s’agit de « quelque chose de nouveau » qui « attire l’attention », mais que ces femmes sont avant tout « des arbitres » comme tous ceux qui officient lors du mondial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Stéphanie Frappart, la tête la première                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/video/2022/12/01/mondial-2022-pour-la-premiere-fois-un-match-sera-arbitre-par-des-femmes_6152555_3242.html"},"headline":"Mondial 2022\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, un match sera arbitr\u00e9 par des femmes","dateCreated":"2022-12-01T17:28:03+01:00","datePublished":"2022-12-01T17:28:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","L'actualit\u00e9","Football","Vid\u00e9os","Sport"],"description":"C\u2019est une premi\u00e8re dans l\u2019histoire de la Coupe du monde de football\u00a0: la rencontre du 1er\u00a0d\u00e9cembre, opposant le Costa Rica \u00e0 l\u2019Allemagne sera arbitr\u00e9e par une \u00e9quipe constitu\u00e9e de femmes. L\u2019arbitre centrale sera la Fran\u00e7aise St\u00e9phanie Frappart.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/27/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/e5e8857_ef3a65da641c425e9abb724249f92450-ef3a65da641c425e9abb724249f92450-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Mondial 2022\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, un match sera arbitr\u00e9 par des femmes","uploadDate":"2022-12-01T17:28:03+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fzaah?pubtool=oembed","duration":"02:19"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2021/03/27/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/e5e8857_ef3a65da641c425e9abb724249f92450-ef3a65da641c425e9abb724249f92450-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-4">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Buteur providentiel contre l’Espagne, le joueur de 29 ans pourrait être l’avant-centre d’un tournoi dans un pays qui avait pris l’habitude de jouer sans ces dernières années et joue sa qualification face au Costa Rica.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Avec Niclas Füllkrug, l’Allemagne se remet à « 9 »      Buteur providentiel contre l’Espagne, le joueur de 29 ans pourrait être l’avant-centre d’un tournoi dans un pays qui avait pris l’habitude de jouer sans ces dernières années et joue sa qualification face au Costa Rica.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’avant-centre de l’Allemagne, Niclas Füllkrug, célèbre son but contre l’Espagne, le 27 novembre à Al Khor (Qatar)  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Le football, ce n’est parfois pas bien compliqué. Un ballon traîne dans la surface, un attaquant flaire l’occasion et envoie une frappe sèche et méchante en direction de la lucarne opposée. Avec Niclas Füllkrug, l’Allemagne a retrouvé sur une action un « bomber », ce « bombardier », soit ce numéro 9 à l’ancienne pour arracher le nul contre l’Espagne (1-1) à la 82e minute.            Un but pour le point de l’espoir avant d’affronter le Costa Rica, jeudi 1er décembre à Al-Khor dans le nord du Qatar. Pour s’extraire de ce groupe E et éviter de prendre la porte avant les huitièmes de finale comme en 2018, la Mannschaft doit battre les Ticos et espère que le Japon ne domine pas l’Espagne dans le même temps. Or pour gagner, il faut marquer, une tâche historiquement dévolue outre-Rhin à l’avant-centre. D’ailleurs, le pays (déjà du temps de la RFA) en était aussi fier que de ses autoroutes sans limitation de vitesse, de son Deutsche Mark fort ou de la fiabilité légendaire de son industrie.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Allemagne                   La preuve, deux des meilleurs buteurs de l’histoire des Coupes du monde sont allemands : Miroslav Klose et le regretté Gerd Müller (16 et 14 buts). Mais Helmut Rahn, Horst Hrubesch, Rudi Völler, Karl-Heinz Rummenigge ou Oliver Bierhoff ont aussi torpillé quelques défenses lors des précédentes éditions. Et puis le football allemand a cassé le moule, autant par choix idéologique que par un trou générationnel ces dernières années.                 Son jeu a gagné en subtilité, les passes se sont multipliées et le « bomber » a fini par devenir un anachronisme. « On a voulu s’inspirer de l’Espagne : avoir non pas un attaquant de pointe, mais plusieurs joueurs offensifs qui peuvent porter le danger. Cela a été une erreur », estime Ulf Kristen (20 buts en sélection dans les années 1990) interrogé par le magazine So Foot.            « J’aime le fait qu’il ne réfléchisse pas trop »            Cette influence espagnole (ou plutôt catalane) doit aussi beaucoup au passage de Pep Guardiola à la tête du Bayern Munich entre 2013 et 2016, avec son goût pour les numéros 9 qui n’en sont pas. Après la brillante parenthèse polonaise de Robert Lewandowki, le Bayern (matrice éternelle de la sélection nationale) évolue à nouveau sans avant-centre classique à la demande son jeune entraîneur, allemand, Julian Nagelsmann, convaincu que son équipe était devenue « trop lisible » avec le grand Robert.            Au Qatar, Hansi Flick a aussi été frappé de « guardiolisme » comme Joachim Löw son prédécesseur lors du dernier Euro, terminé par une élimination en huitièmes de finale et l’impression déjà d’un sentiment d’impuissance dans les derniers mètres. L’actuel sélectionneur a débuté sans avant-centre avec Kai Havertz face au Japon et l’éternel Thomas Müller (33 ans), très souvent perdu au milieu de la défense de la Roja.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/01/19-5">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Malgré des occasions en toute fin de match, la Belgique n’a pas réussi à marquer à l’issue d’un match intense et disputé face à la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en tête devant la Croatie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Croatie-Belgique : les Croates qualifiés, les Diables rouges sont éliminés, Roberto Martinez démissionne Malgré des occasions en toute fin de match, la Belgique n’a pas réussi à marquer à l’issue d’un match intense et disputé face à la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en tête devant la Croatie.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Résumé de Croatie-Belgique :          Les Belges n’avaient pas le choix : ils devaient s’imposer pour accéder aux huitièmes de finale (ou espérer une improbable victoire du Canada dans l’autre match du groupe). Mais la deuxième nation au classement FIFA n’a pas pu faire mieux qu’un match nul, jeudi 1er décembre, face à des Croates (0-0), qui n’avaient besoin que d’un point au coup d’envoi pour assurer leur qualification. Les Vatreni retrouvent les huitièmes quatre ans après leur finale perdue contre la France à Moscou.        Dans ce choc décisif, les Croates ont démarré la partie tambour battant, avec une première alerte sonnée par Ivan Perisic, dès les premières secondes de jeu, qui a failli prendre à défaut Thibaut Courtois. Ensuite, les Vatreni ont maintenu la pression, et auraient pu être récompensés dès le premier quart d’heure par un penalty pour une faute de Yannick Carrasco sur Andrej Kramaric. Un penalty finalement annulé après recours à l’assistance vidéo pour un hors-jeu au départ du coup franc.                 Le Croate Dejan Lovren OZAN KOSE / AFP          La rencontre s’est ensuite nettement équilibrée. Une physionomie confirmée par les statistiques, avec 46 % de possession pour chaque équipe (les 8 % restants concernant les « situations de match ») et quatre tentatives cadrées de part et d’autre.        Roberto Martinez a entrepris des choix forts, en laissant ses deux stars Eden Hazard et Romelu Lukaku, les deux meilleurs buteurs de l’édition précédente, symboles d’une « génération 2018 », stoppée par la France à l’issue d’une demi-finale serrée (1-0).        Entré en jeu au retour des vestiaires, Romelu Lukaku (qui était délicatesse avec sa cuisse au début du tournoi) a dynamisé son équipe et pesé par sa présence dans la surface. Il se signale une première fois sur une tête aux cinq mètres captée par Livakovic et une remise tout en justesse sur De Bruyne qui ne cadre pas à l’entrée de la surface.                 Le Croate Luka Modric (à gauche) et le Belge Eden Hazard à la fin du match. MANAN VATSYAYANA  / AFP          La Belgique et ses supporteurs vont longtemps se remémorer les deux occasions manquées par le buteur de l’Inter Milan. Il manque d’abord une première balle de match à la 87e, en mettant son pied en opposition d’un geste réflexe sur une remise puissante de Thomas Meunier. Mais c’est surtout la situation de la 90e minute qui restera comme peut-être le plus gros raté de cette première partie de compétition : seul face au but, l’avant-centre en manque de rythme et de lucidité, choisit la poitrine pour propulser le ballon dans la cage vide. Il manque totalement sa tentative qui termine dans les bras du tout heureux Livakovic.        C’en était déjà fini des espoirs belges, qui, après deux qualifications de rang pour les huitièmes, ne verront pas le prochain tour. Peut-être la fin d’une génération, symbolisée par Eden Hazard, brillant en 2018 et à la peine quatre ans plus tard.                 La déception du Belge Romelu Lukaku après une occasion ratée en fin de match. LUCA BRUNO / AP                     18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé vidéo du match :                             18:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sélectionneur de la Belgique Roberto Martinez annonce sa démission        « C’était mon dernier match comme sélectionneur des Diables Rouges », a déclaré Roberto Martinez en conférence de presse.          « Je dis au-revoir à l’équipe nationale, et c’est plein d’émotion comme vous pouvez l’imaginer », a déclaré l’Espagnol Il avait pris en mains les Diables Rouges en 2016, les conduisant notamment jusqu’en demi-finale du Mondial 2018 et en quart de finale de l’Euro 2020.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jérémy Doku : « On a bien joué mais il a juste manqué la finition »        « C’est fini, c’est dommage, on voulait aller beaucoup plus loin, pour nous, pour le peuple belge, pour tout le monde », a déclaré l’ailier de la Belgique à l’issue de l’élimination de son équipe, dans des propos rapportés par l’AFP. « On est tous déçus que ce soit déjà fini. On a bien joué mais il a juste manqué la finition. On a eu des occasions, après on n’a pas de chance. Il fallait juste les mettre au fond. »          Au sujet de son coéquipier Romelu Lukaku, le joueur du Stade Rennais ajoute : « Il a eu des occasions mais ce n’est pas que lui, c’est tout le monde, on a tous essayé de se mettre dans les meilleures positions pour marquer. Oui, il a raté des occasions mais je ne pense pas que ce soit de sa faute. On voulait tous gagner, on savait tous ce qu’il y avait à faire. »                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Luka Modric, la qualification de la Croatie est « méritée »        Le capitaine des Vatreni s’est exprimé après le match nul 0-0 contre la Belgique synonyme de qualification pour son équipe :           « Nous sommes fous de joie d’être en huitièmes. Au vu de notre match, nous le méritons... Nous avons fait un bon match, avec des moments compliqués puisque nous jouions face à une équipe formidable. Nous avons atteint notre premier objectif, continuons. Nous avons montré que nous sommes une très bonne équipe, que nous pouvons jouer contre n’importe qui. Quel que soit notre adversaire, ce ne sera pas facile de nous affronter. »                     18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les résultats du #CQTP (C’est quoi ton prono ?)       Résultats du #CQTP ?    jdisça...         Vous étiez plusieurs à miser sur un match nul, mais personne n’avait prévu le 0-0. Rassurez-vous, nous non plus à la rédaction (on était unanimes sur une victoire de la Croatie #LesExperts).         #CQTP match âpre et verrouillé par la Croatie. Je vois un 1-1 où les Belges se font avoir sur contre.    Coucou        #CQTP ?  Match nul 1-1    Cathare aux US        #CQTP: 2-2. Faudra sortir les calculettes à la fin du match!    Ovali_e                   18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 France Croatie en finale ?     2018         En tout cas, les deux finalistes de l’édition 2018 ne pourront pas se rencontrer avant la finale. Pour rappel, le vainqueur de France-Pologne affrontera le vainqueur d’Angleterre-Sénégal en quart de finale.          Les Croates, eux, connaîtront leur prochain adversaire ce soir. Ce sera l’Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l’Allemagne.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La détresse Romelu Lukaku         L’attaquant des Diables rouges risque de ressasser longtemps ses occasions manquées en toute fin de rencontre. A la fin du match, Thierry Henry, l’un des adjoints de Roberto Martinez dans le staff de la sélection de Belgique, a tenté de le consoler.                                    Romelu Lukaku JACK GUEZ / AFP                     18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre ans après sa finale, la Croatie de Luka Modric se hisse vers les huitièmes              Luka Modric serre les poing devant les supporteurs des Vatreni après la qualification. LUCA BRUNO / AP                     18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin d’une ère pour les Diables rouges de Roberto Martinez         L’entraîneur espagnol avait pris la succession de Marc Wilmots après l’Euro 2016. Sous son ère, les Belges sont allés en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et en quart de finale de l’Euro 2020. Cette élimination au premier tour du Mondial est une vraie désillusion.                 MANAN VATSYAYANA / AFP                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A noter dans les agendas         Le Maroc jouera son huitième de finale mardi 6 décembre, à 16 heures, au stade Education City, à Al Rayyan, face au deuxième du groupe E.        La Croatie sera opposée au premier du groupe E lundi 5 décembre, à 16 heures, au stade Al-Janoub, à Al Wakrah.        Leurs adversaires potentiels : l’Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l’Allemagne                     17:57   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tableau des huitièmes de finale         Pays-Bas - Etats-Unis        Argentine - Australie        1er du groupe E - Croatie        1er du groupe G - 2e du groupe H           -           Angleterre-Sénégal        France - Pologne        Maroc - 2e du groupe E        1er du groupe H - 2e du groupe G                     17:55   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement final du groupe F         Maroc 7 points (+3) QUALIFIÉ        Croatie 5 points (+3) QUALIFIÉ        Belgique 4 points (-1)        Canada 0 point (-5)                          17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini, tenue en échec, la Belgique est éliminée du Mondial                                  17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Croates tremblent !        Il reste encore une minute et demi dans le temps additionnel.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE SAUVETAGE DE PASALIC !         Les Belges tentent tout et le centre côté gauche revient sur Lukaku aux cinq mètres qui pense pouvoir conclure, mais le tacle de Gvardiol prive le joueur du but !                         17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Lovro Majer remplace Mateo Kovacic. Ça va faire plaisir à tous les supporteurs du Stade Rennais, désormais partagés entre Majer côté croate et Doku côté belge.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              4 minutes de temps additionnel                             17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ENORME LOUPÉ DE LUKAKU ! ! ! !             Superbe boulot de Doku tout en percussion à l’entrée de la surface. Il trouve le décalage à droite sur Throgan Hazard qui centre devant le but. Lukaku tout seul, manque totalement son geste de la poitrine. Le ballon revient sur le portier Livakovic, alors que le cadre et les huitièmes étaient grand ouverts !                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Belges et les Croates se disputent une place en huitièmes de finale du Mondial !        C’est la Croatie qui tient sa qualification pour l’instant, mais un but belge inverserait les positions au classement du groupe F.                                Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Croatie et la Belgique, dans le groupe F de la Coupe du monde 2022 au Qatar.  L’autre match du groupe C, la rencontre Canada-Maroc, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? Du dénouement de la phase de poules du Mondial du groupe F. Les Croates et les Belges sont engagés dans une lutte à trois avec les Marocains dans la course à la qualification pour les huitièmes de finale.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, sur le pont du paquebot Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Croatie         Livakovic – Juranovic, Lovren, Gvardiol, Sosa – Modric (cap.), Brozovic, Kovacic – Kramaric, Livaja, Perisic.         Sélectionneur : Zlatko Dalic         Belgique         Courtois - Dendoncker, Alderweireld, Vertonghen - Meunier, Witsel, De Bruyne, Castagne - Carrasco, Mertens, Trossard.         Sélectionneur : Roberto Martinez         Qui arbitre ? L’Anglais Anthony Taylor         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du volcan Mauna Loa, entré en éruption à Hawaï         A lire en attendant :         Chez les supporteurs des Diables rouges, l’heure est au désenchantement         La fiche « non officielle » de la Croatie         La fiche « non officielle » de la Belgique         Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »         Insultes et banderoles xénophobes de certains supporteurs croates : la FIFA engage une procédure         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-01T17:48:34+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T05:48:34+00:00","headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","description":"Malgr\u00e9 des occasions en toute fin de match, la Belgique n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer \u00e0 l\u2019issue d\u2019un match intense et disput\u00e9 face \u00e0 la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en t\u00eate devant la Croatie.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Belgique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Croatie-Belgique : les Croates qualifiés, les Diables rouges sont éliminés, Roberto Martinez démissionne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 des occasions en toute fin de match, la Belgique n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer \u00e0 l\u2019issue d\u2019un match intense et disput\u00e9 face \u00e0 la Croatie. Score final 0-0. Dans ce groupe F, le Maroc termine finalement en t\u00eate devant la Croatie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7619/5079/1342/894/3/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-01T17:48:34+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T05:48:34+00:00"
  Les Belges n\u2019avaient pas le choix\u00a0: ils devaient s\u2019imposer pour acc\u00e9der aux huiti\u00e8mes de finale (ou esp\u00e9rer une improbable victoire du Canada dans l\u2019autre match du groupe). Mais la deuxi\u00e8me nation au classement FIFA n\u2019a pas pu faire mieux qu\u2019un match nul, jeudi 1er d\u00e9cembre, face \u00e0 des Croates (0-0), qui n\u2019avaient besoin que d\u2019un point au coup d\u2019envoi pour assurer leur qualification. Les Vatreni retrouvent les huiti\u00e8mes quatre ans apr\u00e8s leur finale perdue contre la France \u00e0 Moscou.          Dans ce choc d\u00e9cisif, les Croates ont d\u00e9marr\u00e9 la partie tambour battant, avec une premi\u00e8re alerte sonn\u00e9e par Ivan Perisic, d\u00e8s les premi\u00e8res secondes de jeu, qui a failli prendre \u00e0 d\u00e9faut Thibaut Courtois. Ensuite, les Vatreni ont maintenu la pression, et auraient pu \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s d\u00e8s le premier quart d\u2019heure par un penalty pour une faute de Yannick Carrasco sur Andrej Kramaric. Un penalty finalement annul\u00e9 apr\u00e8s recours \u00e0 l\u2019assistance vid\u00e9o pour un hors-jeu au d\u00e9part du coup franc.                 Le Croate Dejan Lovren OZAN KOSE \/ AFP          La rencontre s\u2019est ensuite nettement \u00e9quilibr\u00e9e. Une physionomie confirm\u00e9e par les statistiques, avec 46\u00a0% de possession pour chaque \u00e9quipe (les 8\u00a0% restants concernant les \u00ab\u00a0situations de match\u00a0\u00bb) et quatre tentatives cadr\u00e9es de part et d\u2019autre.          Roberto Martinez a entrepris des choix forts, en laissant ses deux stars Eden Hazard et Romelu Lukaku, les deux meilleurs buteurs de l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente, symboles d\u2019une \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration 2018\u00a0\u00bb, stopp\u00e9e par la France \u00e0 l\u2019issue d\u2019une demi-finale serr\u00e9e (1-0).          Entr\u00e9 en jeu au retour des vestiaires, Romelu Lukaku (qui \u00e9tait d\u00e9licatesse avec sa cuisse au d\u00e9but du tournoi) a dynamis\u00e9 son \u00e9quipe et pes\u00e9 par sa pr\u00e9sence dans la surface. Il se signale une premi\u00e8re fois sur une t\u00eate aux cinq m\u00e8tres capt\u00e9e par Livakovic et une remise tout en justesse sur De Bruyne qui ne cadre pas \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface.                 Le Croate Luka Modric (\u00e0 gauche) et le Belge Eden Hazard \u00e0 la fin du match. MANAN VATSYAYANA  \/ AFP          La Belgique et ses supporteurs vont longtemps se rem\u00e9morer les deux occasions manqu\u00e9es par le buteur de l\u2019Inter Milan. Il manque d\u2019abord une premi\u00e8re balle de match \u00e0 la 87e, en mettant son pied en opposition d\u2019un geste r\u00e9flexe sur une remise puissante de Thomas Meunier. Mais c\u2019est surtout la situation de la 90e minute qui restera comme peut-\u00eatre le plus gros rat\u00e9 de cette premi\u00e8re partie de comp\u00e9tition\u00a0: seul face au but, l\u2019avant-centre en manque de rythme et de lucidit\u00e9, choisit la poitrine pour propulser le ballon dans la cage vide. Il manque totalement sa tentative qui termine dans les bras du tout heureux Livakovic.          C\u2019en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fini des espoirs belges, qui, apr\u00e8s deux qualifications de rang pour les huiti\u00e8mes, ne verront pas le prochain tour. Peut-\u00eatre la fin d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, symbolis\u00e9e par Eden Hazard, brillant en\u00a02018 et \u00e0 la peine quatre ans plus tard.                 La d\u00e9ception du Belge Romelu Lukaku apr\u00e8s une occasion rat\u00e9e en fin de match. LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/6ac6f1b_5896194-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 de Croatie-Belgique\u00a0: ","dateModified":"2022-12-01T17:59:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:50:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o du match\u00a0: ","dateModified":"2022-12-01T17:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:43:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait mon dernier match comme s\u00e9lectionneur des Diables Rouges\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Roberto Martinez en conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Je dis au-revoir \u00e0 l\u2019\u00e9quipe nationale, et c\u2019est plein d\u2019\u00e9motion comme vous pouvez l\u2019imaginer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Espagnol Il avait pris en mains les Diables Rouges en 2016, les conduisant notamment jusqu\u2019en demi-finale du Mondial 2018 et en quart de finale de l\u2019Euro 2020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9lectionneur de la Belgique Roberto Martinez annonce sa d\u00e9mission","dateModified":"2022-12-01T17:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:34:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est fini, c\u2019est dommage, on voulait aller beaucoup plus loin, pour nous, pour le peuple belge, pour tout le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ailier de la Belgique \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9limination de son \u00e9quipe, dans des propos rapport\u00e9s par l\u2019AFP. \u00ab\u00a0On est tous d\u00e9\u00e7us que ce soit d\u00e9j\u00e0 fini. On a bien jou\u00e9 mais il a juste manqu\u00e9 la finition. On a eu des occasions, apr\u00e8s on n\u2019a pas de chance. Il fallait juste les mettre au fond.\u00a0\u00bb          Au sujet de son co\u00e9quipier Romelu Lukaku, le joueur du Stade Rennais ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Il a eu des occasions mais ce n\u2019est pas que lui, c\u2019est tout le monde, on a tous essay\u00e9 de se mettre dans les meilleures positions pour marquer. Oui, il a rat\u00e9 des occasions mais je ne pense pas que ce soit de sa faute. On voulait tous gagner, on savait tous ce qu\u2019il y avait \u00e0 faire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"J\u00e9r\u00e9my Doku\u00a0: \u00ab\u00a0On a bien jou\u00e9 mais il a juste manqu\u00e9 la finition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-01T17:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:28:21+00:00","articleBody":"     Le capitaine des Vatreni s\u2019est exprim\u00e9 apr\u00e8s le match nul 0-0 contre la Belgique synonyme de qualification pour son \u00e9quipe\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous sommes fous de joie d\u2019\u00eatre en huiti\u00e8mes. Au vu de notre match, nous le m\u00e9ritons... Nous avons fait un bon match, avec des moments compliqu\u00e9s puisque nous jouions face \u00e0 une \u00e9quipe formidable. Nous avons atteint notre premier objectif, continuons. Nous avons montr\u00e9 que nous sommes une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe, que nous pouvons jouer contre n\u2019importe qui. Quel que soit notre adversaire, ce ne sera pas facile de nous affronter.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Luka Modric, la qualification de la Croatie est \u00ab\u00a0m\u00e9rit\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-01T17:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:24:43+00:00","articleBody":"    R\u00e9sultats du #CQTP ?    jdis\u00e7a...         Vous \u00e9tiez plusieurs \u00e0 miser sur un match nul, mais personne n\u2019avait pr\u00e9vu le 0-0. Rassurez-vous, nous non plus \u00e0 la r\u00e9daction (on \u00e9tait unanimes sur une victoire de la Croatie #LesExperts).         #CQTP match \u00e2pre et verrouill\u00e9 par la Croatie. Je vois un 1-1 o\u00f9 les Belges se font avoir sur contre.    Coucou        #CQTP ?  Match nul 1-1    Cathare aux US        #CQTP: 2-2. Faudra sortir les calculettes \u00e0 la fin du match!    Ovali_e     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #CQTP (C\u2019est quoi ton prono\u00a0?)","dateModified":"2022-12-01T17:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:21:58+00:00","articleBody":"    France Croatie en finale ?     2018         En tout cas, les deux finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018 ne pourront pas se rencontrer avant la finale. Pour rappel, le vainqueur de France-Pologne affrontera le vainqueur d\u2019Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal en quart de finale.          Les Croates, eux, conna\u00eetront leur prochain adversaire ce soir. Ce sera l\u2019Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T17:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:14:33+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant des Diables rouges risque de ressasser longtemps ses occasions manqu\u00e9es en toute fin de rencontre. A la fin du match, Thierry Henry, l\u2019un des adjoints de Roberto Martinez dans le staff de la s\u00e9lection de Belgique, a tent\u00e9 de le consoler.                                    Romelu Lukaku JACK GUEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/a8bb341_5895859-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9tresse Romelu Lukaku ","dateModified":"2022-12-01T17:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:09:30+00:00","articleBody":"           Luka Modric serre les poing devant les supporteurs des Vatreni apr\u00e8s la qualification. LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/4bdaf3b_4cc600c6c8744b78994adeffcc257fbc-0-1ae6b3d9376b4b7abaa28e24675be531.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre ans apr\u00e8s sa finale, la Croatie de Luka Modric se hisse vers les huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-12-01T17:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:04:14+00:00","articleBody":"     L\u2019entra\u00eeneur espagnol avait pris la succession de Marc Wilmots apr\u00e8s l\u2019Euro 2016. Sous son \u00e8re, les Belges sont all\u00e9s en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et en quart de finale de l\u2019Euro 2020. Cette \u00e9limination au premier tour du Mondial est une vraie d\u00e9sillusion.                 MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/fd6a283_5895953-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin d\u2019une \u00e8re pour les Diables rouges de Roberto Martinez ","dateModified":"2022-12-01T17:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:59:40+00:00","articleBody":"      Le Maroc jouera son huiti\u00e8me de finale\u00a0mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 16\u00a0heures, au stade Education City, \u00e0 Al Rayyan, face au deuxi\u00e8me du groupe E.          La Croatie sera oppos\u00e9e au premier du groupe E\u00a0lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 16\u00a0heures, au stade Al-Janoub, \u00e0 Al Wakrah.          Leurs adversaires potentiels\u00a0: l\u2019Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l\u2019Allemagne       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A noter dans les agendas","dateModified":"2022-12-01T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:57:05+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          1er du groupe E -\u00a0Croatie          1er du groupe G - 2e du groupe H           -         Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          Maroc\u00a0- 2e du groupe E          1er du groupe H - 2e du groupe G       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:55:23+00:00","articleBody":"      Maroc 7 points (+3) QUALIFI\u00c9          Croatie 5 points (+3) QUALIFI\u00c9          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du groupe F","dateModified":"2022-12-01T16:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:53:53+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini, tenue en \u00e9chec, la Belgique est \u00e9limin\u00e9e du Mondial ","dateModified":"2022-12-01T16:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:35+00:00","articleBody":"     Il reste encore une minute et demi dans le temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Croates tremblent\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:36+00:00","articleBody":"     Les Belges tentent tout et le centre c\u00f4t\u00e9 gauche revient sur Lukaku aux cinq m\u00e8tres qui pense pouvoir conclure, mais le tacle de Gvardiol prive le joueur du but\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE SAUVETAGE DE PASALIC\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T16:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:22+00:00","articleBody":"          Lovro Majer remplace Mateo Kovacic. \u00c7a va faire plaisir \u00e0 tous les supporteurs du Stade Rennais, d\u00e9sormais partag\u00e9s entre Majer c\u00f4t\u00e9 croate et Doku c\u00f4t\u00e9 belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:50:11+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel ","dateModified":"2022-12-01T16:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:49+00:00","articleBody":"          Superbe boulot de Doku tout en percussion \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Il trouve le d\u00e9calage \u00e0 droite sur Throgan Hazard qui centre devant le but. Lukaku tout seul, manque totalement son geste de la poitrine. Le ballon revient sur le portier Livakovic, alors que le cadre et les huiti\u00e8mes \u00e9taient grand ouverts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ENORME LOUP\u00c9 DE LUKAKU\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est la Croatie qui tient sa qualification pour l\u2019instant, mais un but belge inverserait les positions au classement du groupe F.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Belges et les Croates se disputent une place en huiti\u00e8mes de finale du Mondial\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:32+00:00","articleBody":"          Eden Hazard remplace Thomas Meunier pour ces derni\u00e8res minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique s\u2019en remet au Hazard","dateModified":"2022-12-01T16:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:25+00:00","articleBody":"     Centre d\u00e9gag\u00e9 par Sosa de la t\u00eate. Meunier s\u2019applique du plat du pied droit pour mettre le ballon devant les cages. Lukaku d\u00e9vie d\u2019un r\u00e9fl\u00e8xe du pied droit aux cinq m\u00e8tres. Le ballon meurt au pied du poteau.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku manque la balle de huiti\u00e8mes\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:45:28+00:00","articleBody":"     Le coup de pied de coin rebondit sur le cr\u00e2ne de Vertongen, surpris, qui n\u2019attaque pas son ballon. Les Croates se relancent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:44:57+00:00","articleBody":"     Mesentente Gvardiol-Livakovic qui offre un corner \u00e0 la Belgique. Attention....      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:59+00:00","articleBody":"     Eden Hazard pr\u00e9pare son entr\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:23+00:00","articleBody":"    qui avait pronostiqu\u00e9 la victoire des Belges \u00e0 CDM ?    le seum         Le youtubeur Seb La Frite\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#767008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:00+00:00","articleBody":"    Comment s\u2019appelait le d\u00e9fenseur belge qui jouait \u00e0 l\u2019OM et au Bayern?    Plus de m\u00e9moire          Daniel Van Buyten\u00a0! Le grand pote de Franck Rib\u00e9ry, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, au Bayern.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:35+00:00","articleBody":"    Eden ne joue pas ?    Goepf         Titulaire et capitaine des Diables rouges lors des deux premi\u00e8res journ\u00e9es, Eden Hazard est en effet sur le banc. Il reste un dernier changement au s\u00e9lectionneur Roberto Martinez...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:03+00:00","articleBody":"     Enorme travail de Kovacic qui rentre dans le coeur du jeu et aspire la d\u00e9fense pour lib\u00e9rer le c\u00f4t\u00e9 droit et servir Juranovic qui a tout le loisir de rentrer dans la surface pour frapper. Il se pr\u00e9cipite et choisit un centre totalement rat\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie g\u00e2che une munition ","dateModified":"2022-12-01T16:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:40:41+00:00","articleBody":"     C\u2019est la 80e minute. Les Belges poussent pour se qualifier, les Croates, eux, semblent partag\u00e9s entre le fait de pr\u00e9server leur qualification et d\u2019aller marquer le but qui pourrait leur permettre de finir premiers du groupe.         Ca manque un peu de tut tut tut par ici.\r\nPeut \u00eatre que cela ferait \u00e9voluer la marque?\r\n    tututut          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est une fin de match \u00e0 suspense ","dateModified":"2022-12-01T16:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:38:28+00:00","articleBody":"     Superbe jeu sans ballon de Perisic qui laisse passer le ballon entre ses jambes pour s\u2019appuyer sur Petkovic qui remise en une touche sur son co\u00e9quipier qui a du champ dans le camp adverse. Il tente de fixer Vertongen qui ne tombe pas dans la combien pour neutraliser son vis-\u00e0-vis et l\u2019emp\u00eacher de frapper. Un mod\u00e8le du genre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perisic gache une contre-attaque","dateModified":"2022-12-01T16:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:36:31+00:00","articleBody":"     M\u00eame avec un bloc bas, les Croates usent de leur qualit\u00e9 technique collective pour faire redescendre la pression et gagner de pr\u00e9cieuses secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:34:42+00:00","articleBody":"     Il n\u2019a pas boug\u00e9 depuis la mi-temps... Dans l\u2019autre match du groupe, le Maroc m\u00e8ne toujours 2-1 contre le Canada. Si on en reste l\u00e0, le Maroc et la Croatie seraient qualifi\u00e9s.         Maroc 7 points (+3)          Croatie 5 points (+3)          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)                La Croatie sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle ne perd pas contre la Belgique.          - Elle perd contre la Belgique ET le Maroc perd contre le Canada ET EN PLUS la Croatie conserve une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.          La Belgique sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle gagne contre la Croatie.          - Elle fait match nul face \u00e0 la Croatie ET le Maroc perd ET EN PLUS la Belgique obtient une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement du groupe F","dateModified":"2022-12-01T16:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:42+00:00","articleBody":"     Dernier quart d\u2019heure ind\u00e9cis entre les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:32:00+00:00","articleBody":"     Entr\u00e9es de Doku et Tielemans.  Sorties de Carrasco et Dedoncker.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:31:18+00:00","articleBody":"     Perisic a du champ c\u00f4t\u00e9 gauche mais il \u00e9crase une fois de plus son centre. La Belgique se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:31:14+00:00","articleBody":"    Y'a un petit probl\u00e8me avec le chrono du live. On en est \u00e0 la 67\u00e8me mi-temps ?    Aegolius        je sais que les temps additionnels sont importants dans cette CDM mais votre chrono idique que nous sommes  \u00e0  3938e minutes de la 1ere  MT, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup :)    astronino        Vous avez pas un petit probl\u00e8me de chrono?     lespendules\u00e0lheure         Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous signaler des soucis avec le minutage de la rencontre sur le live. Vous pouvez essayer de rafra\u00eechir la page pour retrouver le bon chrono. Et on vous vous prie de nous excuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:34+00:00","articleBody":"     Romelu Lukaku, auteur d\u2019une belle entr\u00e9e,  s\u2019est surement inspir\u00e9 du tranchant micro en main du rappeur anglais Stormzy, souvent mentionn\u00e9 sur les r\u00e9seaux comme sosie du buteur des Diables rouges.                Romelu Lukaku. FRANCISCO SECO \/ AP                 Stormzy. VIANNEY LE CAER \/ VIANNEY LE CAER\/INVISION\/AP           Stormzy qui a d\u2019ailleurs pr\u00eat\u00e9 sa voix au clip d\u2019un c\u00e9l\u00e8bre \u00e9quipementier avant la Coupe du monde.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/aca2a87_3a423278f68f497fa1152dc2250be053-0-c126219ec50349a9b9d8f57b96c55136.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku, sosie d\u2019un rappeur anglais","dateModified":"2022-12-01T16:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:27:53+00:00","articleBody":"     Superbe travail de Petkovic qui parvient \u00e0 fixer la d\u00e9fense dans un mouchoir de poche c\u00f4t\u00e9 gauche avant d\u2019adresser un petit centre sur Modric. Malgr\u00e9 les rebonds, le strat\u00e8ge croate parvient \u00e0 armer une vol\u00e9e pr\u00e8s du point de penalty capt\u00e9e par Courtois au prix d\u2019un plongeon qui devrait ravir les photographes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois maintient les siens\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:45+00:00","articleBody":"    ca lui fait quel age a Modric?     R         37 ans, il est donc plus vieux que le tennisman Richard Gasquet, le rappeur Gims ou l\u2019actrice Megan Fox. Fou, non\u00a0?\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:16+00:00","articleBody":"          Jaune s\u00e9v\u00e8re pour Dedoncker qui effleure Kovacic sur un tacle mal ma\u00eetris\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:25:26+00:00","articleBody":"     Nouvelle s\u00e9quence int\u00e9ressante avec Perisic c\u00f4t\u00e9 gauche pr\u00e8s de la surface qui voit le d\u00e9doublement de Sosa, mais le centre de ce dernier \u00e0 ras de terre meurt dans les bras de Courtois qui capte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:24:29+00:00","articleBody":"     Pasalic et Petkovic entrent, Kramaric et Livaja sortent.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour les Croates","dateModified":"2022-12-01T16:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:24:15+00:00","articleBody":"    Hazard 2 ?    Bazar          Thorgan Hazard est en effet le petit fr\u00e8re d\u2019Eden. Ethan et Kylian compl\u00e8tent la fratrie de footballeurs professionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:23:31+00:00","articleBody":"     Mais sans regrets, puisque le ballon \u00e9tait sorti au moment du centre de De Bruyne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku manque sa t\u00eate dans le but vide","dateModified":"2022-12-01T16:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:21:46+00:00","articleBody":"     Enorme occasion qui r\u00e9veille les Belges, \u00e0 qui il reste trente minutes pour inverser la vapeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:20:09+00:00","articleBody":"    Vous parlez beaucoup des Belges (sous pression, certes), mais que valent les Croates? Sont-ils toujours les finalistes d'il y a 4 ans?    Novice         Les Vatreni avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevants face au Maroc lors de leur entr\u00e9e en lice, avant de montrer un visage bien plus s\u00e9duisant face au Canada. Si atteindre de nouveau la finale rel\u00e8verait de l\u2019exploit, une qualification en quart de finale semble \u00e0 leur port\u00e9e, notamment au vu de leur qualit\u00e9 au milieu de terrain\u00a0: Luka Modric, Marcelo Brozovic et Mateo Kovavic, respectivement titulaires en club au Real Madrid, \u00e0 l\u2019Inter Milan et Chelsea.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:19:48+00:00","articleBody":"          Enorme balle d\u2019ouverture du score avec De Bruyne qui d\u00e9livre un d\u00e9lice de passe cach\u00e9e plein axe vers la gauche. Carrasco rentre dans la surface, croch\u00e8te parfaitement et perd son duel face \u00e0 Livakovic qui repousse. Derri\u00e8re, Lukaku arrive \u00e0 toutes enjamb\u00e9es pour fracasser le poteau droit aux cinq m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lukaku trouve le poteau\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T16:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:19:16+00:00","articleBody":"     Perisic travaille son adversaire c\u00f4t\u00e9 gauche et centre apr\u00e8s un passement de jambes bien r\u00e9alis\u00e9, mais sa tentative ne trouve que les gants de Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:18:05+00:00","articleBody":"     Sortie de Trossard, et entr\u00e9e de Thorgan Hazard, fr\u00e8re d\u2019Eden.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:08+00:00","articleBody":"     La Croatie acc\u00e9l\u00e8re et tente de porter un danger constant sur la cage belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:14:43+00:00","articleBody":"     Grosse parade du portier sur une frappe de Brozovic \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Derri\u00e8re c\u2019est Modric qui s\u2019inflitre avant de frapper fort du gauche c\u00f4t\u00e9 droit de la surface, et encore une fois son co\u00e9quipier au Real Madrid se d\u00e9tend rapidement au sol pour d\u00e9tourner des deux gants.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois retarde l\u2019\u00e9ch\u00e9ance par deux fois","dateModified":"2022-12-01T16:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:12:57+00:00","articleBody":"     Ca va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre entre une Croatie qui avait annonc\u00e9 avant le match ne pas jouer le nul et des Belges dans l\u2019obligation de marquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:59+00:00","articleBody":"     L\u2019entr\u00e9e de Lukaku offre de nouvelles options et c\u2019est en remise dos au jeu que le nouvel entrant am\u00e8ne sa pierre \u00e0 l\u2019\u00e9difice en d\u00e9calant De Bruyne. Le milieu enchaine rapidement du gauche \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface mais \u00e7a passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Bruyne sonne la r\u00e9volte","dateModified":"2022-12-01T16:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:39+00:00","articleBody":"           Josko Gvardiol et Leandro Trossard THANASSIS STAVRAKIS \/ AP          #JSUL Un cavalier qui surgit hors de la nuit court vers l'aventure au galop    Tornado        #JSUL Tornado, fid\u00e8le destrier de Zorro, s\u2019est d\u00e9guis\u00e9 pour No\u00ebl !    Antonin        #JSUL \"Tu es un fier destrier Tornado !'    G\u00e9g\u00e9        JSUL la police mont\u00e9e     K. Nada        #JSUL Bah alors, tu viens plus aux soir\u00e9es ?    L         Merci pour vos trrrrrr\u00e8\u00e8\u00e8s nombreuses contributions, chers fid\u00e8les du live\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/ba0671a_c5227cd38e764053bef8c9f4fb068a69-0-bce0884632bf48a9a35d058693c386c9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont... ","dateModified":"2022-12-01T16:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:10:32+00:00","articleBody":"     Gvardiol sert Kovacic d\u2019un subtil ext\u00e9rieur du pied.  Alderweireld est trop loin, et le milieu a tout l\u2019espace pour armer un tir puissant du coup de pied droit, qui oblige Courtois \u00e0 d\u00e9tourner sous sa barre en corner.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9norme parade de Courtois ","dateModified":"2022-12-01T16:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:09:01+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re t\u00eate de Lukaku, capt\u00e9e par Livakovic\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:06:29+00:00","articleBody":"          \u00c9v\u00e8nement c\u00f4t\u00e9 belge, Romelu Lukaku entre \u00e0 la place de Dries Mertens en attaque. L\u2019attaquant du club de l\u2019Inter avait manqu\u00e9 le premier match du Mondial et \u00e9tait entr\u00e9 seulement en fin de match contre le Maroc car il \u00e9tait encore convalescent apr\u00e8s une blessure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:05:12+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T16:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:57:38+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          1er du groupe E -\u00a02e du groupe F          1er du groupe G - 2e du groupe H           -         Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          1er du groupe F\u00a0- 2e du groupe E          1er du groupe H - 2e du groupe G           L\u2019\u00e9quipe qui terminera en t\u00eate du groupe F jouera son huiti\u00e8me de finale\u00a0mardi 6 d\u00e9cembre, \u00e0 16 heures, au stade Education City, \u00e0 Al Rayyan. Pour le deuxi\u00e8me du groupe F, ce sera\u00a0lundi 5 d\u00e9cembre, \u00e0 16 heures, au stade Al-Janoub,\u00a0\u00e0 Al Wakrah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:57:00+00:00","articleBody":"      Maroc 7 points (+3)          Croatie 5 points (+3)          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)           Puisque, dans le m\u00eame temps, le Maroc m\u00e8ne 2-1 face au Canada, la Belgique doit absolument marquer pour se qualifier en huiti\u00e8mes de finale. Si les Diables rouges l\u2019emportent, c\u2019est la Croatie qui se retrouverait \u00e0 la troisi\u00e8me place du groupe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du groupe F ","dateModified":"2022-12-01T15:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:53:56+00:00","articleBody":"     Les plus talentueux et cr\u00e9atifs ont un quart d\u2019heure pour esp\u00e9rer voir leurs l\u00e9gendes tr\u00f4ner dans le live.                JSUL. THANASSIS STAVRAKIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/ba0671a_c5227cd38e764053bef8c9f4fb068a69-0-bce0884632bf48a9a35d058693c386c9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du Je Suis Une L\u00e9gende #JSUL","dateModified":"2022-12-01T16:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:28+00:00","articleBody":"           Pas de but, mais un match intense et agr\u00e9able \u00e0 regarder au stade Ahmad-Ben-Ali, \u00e0 Al-Rayyan. La Belgique devra marquer en seconde p\u00e9riode pour se qualifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause, 0-0 entre Croates et Belges","dateModified":"2022-12-01T15:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:17+00:00","articleBody":"     Sur la derni\u00e8re action de la premi\u00e8re p\u00e9riode, le Croate Josip Juranovic centre \u00e0 l\u2019aveugle, le ballon rebondit et Ivan Perisic arrive une fraction de seconde trop tard pour le reprendre de la t\u00eate au niveau du point de penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ceeeeeeeentre ","dateModified":"2022-12-01T15:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:48:14+00:00","articleBody":"     Yannick Carrasco centre fort dans la surface depuis son c\u00f4t\u00e9 gauche, c\u2019est renvoy\u00e9 par la d\u00e9fense croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:53+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel ","dateModified":"2022-12-01T15:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:43:46+00:00","articleBody":"     Les Belges font tourner le ballon face \u00e0 un bloc croate bien regroup\u00e9. Meunier trouve finalement Dendoncker qui s\u2019infiltre dans la surface et centre pour Mertens... La frappe du club de Galatasaray n\u2019est pas cadr\u00e9e, et pas loin de se transformer en passe d\u00e9cisive pour Carrasco au second poteau.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:25+00:00","articleBody":"     Les Marocains ne m\u00e8nent plus que deux buts \u00e0 un.          Le point au classement\u00a0          1- Maroc 7 pts (+3)          2- Croatie 5 pts (+3)          3- Belgique 4 pts (-1)          4- Canada 0 pt (-5)          Un but assurerait la premi\u00e8re place \u00e0 la Croatie, tandis que les Belges doivent toujours s\u2019imposer pour se qualifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de l\u2019\u00e9cart du Canada face au Maroc","dateModified":"2022-12-01T15:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:39:03+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 duel entre le Belge Leandro Trossard et le Croate masqu\u00e9 Gvardiol. Ce dernier r\u00e9cup\u00e8re le cuir \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9paule\u00a0\u00bb.                 THANASSIS STAVRAKIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/731dc50_764888ad22de4d29af7a90b8fee30df0-0-63638756dc3b40b3aef69ba75646a795.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:36:38+00:00","articleBody":"     Sur le c\u00f4t\u00e9 droit, le lat\u00e9ral belge Thomas Meunier centre au deuxi\u00e8me poteau mais c\u2019est trop fort pour atteindre Leandro Trossard, l\u2019attaquant du club de Brighton, qui remplace num\u00e9riquement Eden Hazard dans l\u2019\u00e9quipe de Roberto Martinez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:34:35+00:00","articleBody":"     Brozovic arme une frappe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, il est contr\u00e9e. Le ballon revient dans la surface sur la t\u00eate de Livaja\u00a0: la tentative de l\u2019attaquant du club de Hajduk Split passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Dommage... En bon capitaine, Luka Modric encourage ses co\u00e9quipiers par des applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:30:29+00:00","articleBody":"    Combien de croates de la finale russe sur le terrain aujourd'hui ?    g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e         Quatre sont titulaires ce soir\u00a0: Modric, Brozovic, Perisic et Lovren en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:30:18+00:00","articleBody":"    Un tut tut pour emballer le match?    Popeyou          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:30:03+00:00","articleBody":"     Les joueurs de Zlatko Dalic\u00a0combinent et se trouvent entre les lignes belges. Sur ce coup, Luku Modric est finalement signal\u00e9 hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le collectif croate est rod\u00e9  ","dateModified":"2022-12-01T15:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:27:13+00:00","articleBody":"           Deux salles deux ambiances\u00a0: Eden Hazard la mine d\u00e9confite et Romelu Lukaku le sourire mi-moqueur mi-interloqu\u00e9. JACK GUEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/84c8c85_5894181-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux stars belges sur le banc des rempla\u00e7ants","dateModified":"2022-12-01T15:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:26:24+00:00","articleBody":"     En Nesyri creuse l\u2019\u00e9cart face au Canada.          Un but qui ne change rien \u00e0 situation comptable, hormis au niveau de la diff\u00e9rence de buts.          1- Maroc 7 pts (+4)          2- Croatie 5 pts (+3)          3- Belgique 4 pts (-1)          4- Canada 0 pt (-6)          La Belgique doit s\u2019imposer pour se qualifier. La Croatie peut se contenter de ce 0-0, ou doit marquer pour passer devant le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc double la mise ","dateModified":"2022-12-01T15:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:26:05+00:00","articleBody":"     Les gardiens n\u2019ont pas encore eu l\u2019occasion de se chauffer les gants (aucune frappe cadr\u00e9e), mais le match est intense, et les d\u00e9bats se sont \u00e9quilibr\u00e9 apr\u00e8s une entame \u00e0 la faveur des Vatreni croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:21:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cela se joue \u00e0 rien...","dateModified":"2022-12-01T15:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:21:25+00:00","articleBody":"     Une nouvelle intervention de la nouvelle invention des techniciens du football. Selon les d\u00e9tracteurs de la \u00ab\u00a0technologie semi-automatis\u00e9e du hors-jeu\u00a0\u00bb (SAOT), ce dernier ajout \u00e0 l\u2019attirail technologique \u00ab\u00a0augmentant\u00a0\u00bb l\u2019arbitrage augure le soul\u00e8vement des machines. Pour la FIFA, il s\u2019agit de \u00ab\u00a0permettre des d\u00e9cisions plus rapides et plus pr\u00e9cises\u00a0\u00bb, et de r\u00e9duire les pol\u00e9miques.          Et on en a vu l\u2019efficacit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Les pol\u00e9miques sont encore l\u00e0, mais se sont d\u00e9plac\u00e9es contre cette nouvelle technologie dont je vous parle ici.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9tection semi-automatique du hors-jeu, derni\u00e8re-n\u00e9e de l\u2019arbitrage et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0star\u00a0\u00bb du Mondial                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:19:16+00:00","articleBody":"     Monsieur Taylor siffle un hors-jeu de Dejan Lovren au moment au d\u00e9part du ballon sur le coup franc de Luka Modric. La Belgique peut souffler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY ANNUL\u00c9\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T15:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:18:59+00:00","articleBody":"    Bonjour Cl\u00e9ment! Toujours pas fini le bingo des stades?    Ovalie         Eh non, il m\u2019en manque encore un. J\u2019ai annul\u00e9 certaines rencontres pour ne pas trop tirer sur l\u2019organisme. Mine de rien, \u00e7a fait plus de deux semaines que nous sommes au Qatar, et on ne ch\u00f4me pas.          Mais j\u2019ai bon espoir de tout voir d\u2019ici la fin de la comp\u00e9tition\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:16:52+00:00","articleBody":"          Anthony Taylor va v\u00e9rifier \u00e0 la vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty\u00a0? Pas penalty\u00a0? ","dateModified":"2022-12-01T15:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:15:07+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s un coup franc de Luka Modric dans la surface, d\u00e9gag\u00e9 de la t\u00eate par Verthongen, le ballon reste dans la surfac. Carrasco est maladroit devant Kramaric. Penalty\u00a0! Modric s\u2019avance vers Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY POUR LA CROATIE\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T15:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:14:23+00:00","articleBody":"          Grosse remont\u00e9e de balle de De Bruyne plein coeur du jeu. Il fixe avant de servir au dernier moment Mertens \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Mais l\u2019ex joueur de Naples ouvre trop son pied droit, et voit son tir fuir la lucarne de Livakovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de but manqu\u00e9e par les Belges","dateModified":"2022-12-01T15:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:14:22+00:00","articleBody":"    Merci Cl\u00e9ment et f\u00e9licitations pour vos articles de fond que je d\u00e9vore ! \r\nEst-ce que dans ce stade vous vous trouvez aussi haut que si vous \u00e9tiez au Pic d'Ossau ?    kopiste de tjrs          Merci beaucoup pour votre gentillesse (et votre ind\u00e9fectible fid\u00e9lit\u00e9). Dans ce stade, pas tr\u00e8s grand, je suis assez bas (enfin la tribune de presse, hein), donc fort loin du pic \u00e9pique de ma r\u00e9gion natale. Et la vue est id\u00e9ale pour voir \u00e0 l\u2019instant Dries Mertens \u00ab\u00a0manger la feuille\u00a0\u00bb comme on dit au basket.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:12:54+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une combinaison des Diables c\u00f4t\u00e9 droit, Dries Mertens centre pour Yannick Carrasco au second poteau. Le tir de l\u2019ancien Mon\u00e9gasque est contr\u00e9 in-extremis par Josip Juranovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carrasco encore\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T15:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:10:04+00:00","articleBody":"     Les Belges ont une longue s\u00e9quence de possession. Le ballon tourne jusqu\u2019\u00e0 Yannick Carrasco c\u00f4t\u00e9 gauche. Le joueur de l\u2019Atl\u00e9tico s\u2019infiltre dans la surface. Sa frappe est finalement contr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe de Carrasco","dateModified":"2022-12-01T15:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:09:47+00:00","articleBody":"    Un id\u00e9e pourquoi Lukaku ne joue pas ce soir? Il ne semblait pas bless\u00e9 pourtant lors de sa rentr\u00e9e contre le Maroc.    Popeyou         Pressenti pour d\u00e9marrer, l\u2019attaquant convalescent \u00e9tait sans doute trop juste aux yeux de son coach Roberto Martinez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T15:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:06:38+00:00","articleBody":"     Une \u00e9nrome erreur du portier canadien profite \u00e0 Ziyech qui lib\u00e8re le Maroc.          Point en live du classement.          1- Maroc 7 pts  (+3)          2- Croatie 5 pts (+3)          3- Belgique 4  pts (-1)          4- Canada 0 pt (-5)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9j\u00e0 un but pour le Maroc face au Canada","dateModified":"2022-12-01T15:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:04:11+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro 10 et capitaine croate joue son r\u00f4le de meneur de jeu. Son ouverture trouve Perisic c\u00f4t\u00e9 gauche,\u00a0mais Thomas Meunier fait son retour et sort le ballon en contre pour arr\u00eater la contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Modric d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en jambes ","dateModified":"2022-12-01T15:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:02:07+00:00","articleBody":"     Nouvelle situation br\u00fblante dans la surface belge avec Kramaric servi dans la surface, mais le Croate tarde \u00e0 frapper et permet \u00e0 la Belgique de se d\u00e9gager. Les Diables rouges n\u2019arrivent pas sortir le ballon de leurs 30 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est d\u00e9j\u00e0 chaud dans la surface belge","dateModified":"2022-12-01T15:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:01:31+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous. Ici votre \u00ab\u00a0goal volant\u00a0\u00bb entre les diff\u00e9rents stades du Mondial. Etes vous pr\u00eats \u00e0 vibrer devant les envol\u00e9es croates et les prises de t\u00eates des Diables rouges\u00a0? En ce qui me concerne, je suis fid\u00e8le au poste, et peux vous dire que l\u2019on ne devrait pas avoir une ambiance de feu dans le stade. Les maillots des deux \u00e9quipes \u00e9taient assez peu pr\u00e9sents aux alentours du stade Ahmad Ben Ali, et de m\u00eame dans les tribunes. En revanche, on voit des maillots du monde entier. Car oui, cette Coupe du monde au Qatar est \u00e9galement celle des touristes, toutes les rencontres se d\u00e9roulant dans la m\u00eame ville, les fans d\u2019un pays ont l\u2019occasion d\u2019aller en voir d\u2019autres.          Bon match \u00e0 vous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-01T15:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:01:29+00:00","articleBody":"          Ouverture de Modric sur Perisic c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il voit son tir du coup de pied passer juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau de Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perisic trout proche d\u2019ouvrir le score sur l\u2019engagement","dateModified":"2022-12-01T15:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:01:12+00:00","articleBody":"    La piq\u00fbre de rappel pourrait-elle aussi donner les conditions pour le Maroc pour se qualifier ?    Docteur House         - Il ne perd pas contre le Canada.          - Il perd contre le Canada et la Belgique perd contre la Croatie.          - Il perd contre le Canada et la Belgique et la Croatie font match nul, mais sans que la Belgique ne rattrape son retard \u00e0 la diff\u00e9rence de buts.          S\u2019il perd contre le Canada et que la Belgique bat la Croatie, il faudra sortir la calculette\u00a0: \u00e7a se jouera \u00e0 la diff\u00e9rence, puis au nombre de buts marqu\u00e9s, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc qualifi\u00e9 si\u2026","dateModified":"2022-12-01T15:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:00:14+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Anglais Anthony Taylor siffle le coup d\u2019envoi ","dateModified":"2022-12-01T15:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:58:38+00:00","articleBody":"    Est ce qu'un des deux matchs de ce groupe est visible sur TF1? Merci!    J'ai pas Bein Sport \ud83d\ude11         Non, TF1 diffusera seulement Japon-Espagne ce soir \u00e0 20 heures... Sonnez chez le voisin de notre part\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Belgique\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s, les Diables rouges sont \u00e9limin\u00e9s, Roberto Martinez d\u00e9missio...","dateModified":"2022-12-01T14:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:56:14+00:00","articleBody":"     La Croatie le Maroc et la Belgique sont \u00e0 la lutte pour obtenir les deux tickets qualificatifs vers la phase \u00e0 \u00e9limination directe. Apr\u00e8s deux d\u00e9faites en deux matchs, le Canada - qui joue contre le Maroc \u00e0 la m\u00eame heure que Belgique-Croatie - est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9.          Le classement du groupe F avant la derni\u00e8re journ\u00e9e\u00a0:          Croatie 4 points (+3 de diff\u00e9rence de buts)          Maroc 4 points (+2)          Belgique 3 points (-1)          Canada 0 point (-4)\u00a0\u00e9limin\u00e9          La Croatie sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle ne perd pas contre la Belgique.          - Elle perd contre la Belgique ET le Maroc perd contre le Canada ET EN PLUS la Croatie conserve une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.          La Belgique sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle gagne contre la Croatie.          - Elle fait match nul face \u00e0 la Croatie ET le Maroc perd ET EN PLUS la Belgique obtient une meilleure diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale que le Maroc.          En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, voici dans l\u2019ordre les crit\u00e8res pris en compte pour d\u00e9partager les \u00e9quipes du groupe\u00a0:          - la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale          - le nombre de buts marqu\u00e9s          - le nombre de points obtenus face aux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - la diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons re\u00e7us.          Si l\u2019\u00e9galit\u00e9 persiste, alors un tirage au sort est effectu\u00e9 par la commission d\u2019organisation de la FIFA.          Publi\u00e9\u00a0le 0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Piq\u00fbre de rappel sur la situation dans le groupe F\n","dateModified":"2022-12-01T14:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:55:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Braban\u00e7onne\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de la Belgique ","dateModified":"2022-12-01T14:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:54:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Lijepa na\u0161a domovino\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Notre belle patrie\u00a0\u00bb)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne de la Croatie","dateModified":"2022-12-01T14:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html#766084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/croatie-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152529_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T14:53:42+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/635/0/7619/3809/1342/671/60/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs entrent sur la pelouse\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T14:53:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/7619/5079/1342/894/3/0/1a492cc_5896047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-6">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les Marocains disputeront la phase à élimination directe pour la première fois depuis 1986. Victorieux des Canucks (1-2), ils s’offrent en prime la première place du groupe F.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Un Tut Tut ÉNORME pour Aude et Laura avant ce match !     kopiste de tjrs          Deux d’entre vous aviez vu juste et ça mérite bien un tut tut tut.                                   18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo aux Lions pour cette belle qualification. Le Maroc est en liesse en ce moment    Néophyle en foot         Les joueurs marocains aussi !                 PAUL ELLIS / AFP                     17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! Victoire du Maroc 2 buts à 1 !             Grâce à ce succès sur le Canada, les Lions de l’Atlas prennent même la première place du groupe F. Grâce à leur nul dans l’autre rencontre, la Croatie prend elle le deuxième ticket pour les huitièmes de finale.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dernière chance pour les Marocains, qui montent tous dans la partie de terrain adverse.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous ne répondez jamais à mes questions/réactions, et je ne vous remercie jamais pour ça. Donc merci à vous pour tout le travail fourni.     Jacky35         Et maintenant qu’on vous a publié, pour quoi allez-vous nous remercier ?                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveau corner pour le Canada        Et le gardien monte !                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Canadiens font le siège du but marocain. Ils veulent quitter ce Mondial sur une bonne note.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 et les belges? de la friture sur la ligne?    El señor         Toujours 0-0, synonyme de la qualification des Croates.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              4 minutes de temps additionnel !                            17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de temps reste t il à jouer ? Le chrono ne fonctionne pas sur l’application…    Douidou         Une minute dans le temps réglementaire.                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Canadiens ont plus de mal à se créer des occasions depuis quelques minutes. Ils semblent avoir raté leur chance.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 "Du côté de l’Algérie, Hakimi est remplacé par Jabrane." vous êtes durs avec les marocains...    Hich         J’avais annoncé que je finirais par la faire. Toutes mes excuses.                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Laura Pottier          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Canada et le Maroc, dans le groupe F de la Coupe du monde 2022 au Qatar. Suivez l’autre rencontre de cette poule, entre la Croatie et la Belgique, ici.         De quoi s’agit-il ? Les Canadiens ont vu leurs espoirs de poursuivre la compétition s’éteindre avec leur défaite contre la Croatie, mais les Marocains peuvent encore rêver aux huitièmes. Ce serait du jamais-vu depuis 1986.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Valentin Moinard, Laura Pottier et Aude Lasjaunias, depuis le kop d’Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Canada         Borjan (cap.) – Johnston, Vitoria, Miller  – Adekugbe, Osorio, Kaye, Davies  – Buchanan, Larin, Hoilett.         Sélectionneur : John Herdman         Maroc         Bounou – Hakimi, Aguerd, Saïss (cap.), Mazraoui – Ounahi, Amrabat, Sabiri – Boufal, En-Nesyri, Ziyech.         Sélectionneur : Walid Regragui         Qui arbitre ? Le Brésilien Raphael Claus.         De quoi ne parlera-t-on pas ? « Le Lycéen », « Days », « Fumer fait tousser », « Mes rendez-vous avec Leo »… Les sorties cinéma de la semaine         A lire en attendant :         Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas         Chez les supporteurs des Diables rouges, l’heure est au désenchantement         Quand les Lions de l’Atlas entrent dans le stade, le Maroc retient son souffle         Les organisateurs évoquent « entre 400 et 500 » morts sur les chantiers du Mondial         La fiche « non officielle » de l’équipe du Canada         La fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-01T16:59:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T04:59:27+00:00","headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","description":"Les Marocains disputeront la phase \u00e0 \u00e9limination directe pour la premi\u00e8re fois depuis 1986. Victorieux des Canucks (1-2), ils s\u2019offrent en prime la premi\u00e8re place du groupe\u00a0F.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Laura Pottier"},"about":{"@type":"Event","name":"Canada-Maroc en direct : les Lions de l’Atlas qualifiés pour les huitièmes de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Marocains disputeront la phase \u00e0 \u00e9limination directe pour la premi\u00e8re fois depuis 1986. Victorieux des Canucks (1-2), ils s\u2019offrent en prime la premi\u00e8re place du groupe\u00a0F.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/5768/3845/1342/894/3/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Laura Pottier"
,"startDate":"2022-12-01T16:59:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T04:59:27+00:00"
  Mais pas pour le football sur Le Monde.fr. Apr\u00e8s le groupe F, place d\u00e9sormais au groupe E. Et, encore une fois, vous avez le choix. Alors, plut\u00f4t\u00a0Japon-Espagne ou Costa Rica-Allemagne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour ce Canada-Maroc...","dateModified":"2022-12-01T17:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:33:39+00:00","articleBody":"    Qui risque de rencontrer le Maroc ?    Marrakechi         Premier de son groupe, le Maroc rencontrera le 6 d\u00e9cembre \u00e0 16 heures le deuxi\u00e8me du groupe E (Espagne, Japon, Allemagne, Costa Rica). Dans ledit groupe, qui joue ce soir \u00e0 20 heures, tout peut encore arriv\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T17:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:30:33+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du c\u00f4t\u00e9 du stade  Al-Thumama, \u00e0 Doha","dateModified":"2022-12-01T17:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:26:36+00:00","articleBody":"    Vous dites que du  c\u00f4t\u00e9 des volatiles, il n'y a que les Aigles polonais... et le coq fran\u00e7ais ?    Cocorico         Vous connaissez des gens qui appellent vraiment l\u2019\u00e9quipe de France \u00ab\u00a0les Coqs\u00a0\u00bb\u00a0? Au Kop, on dit les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T17:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:21:38+00:00","articleBody":"    Donc, on a pas mal de lions qualifi\u00e9s, (et m\u00eame 3 \u00e0 la fois avec les Anglais), et peut-\u00eatre encore un ce soir,  mais les rapaces (aigles ou faucons) ont du plomb dans l'aile...    Zoopark         Pour l\u2019instant effectivement beaucoup de Lions en huiti\u00e8mes\u00a0: les Three Lions anglais, les Lions de la t\u00e9ranga s\u00e9n\u00e9galais,\u00a0les Lions de l\u2019Atlas marocains. Du c\u00f4t\u00e9 des volatiles, on n\u2019a que les Aigles blancs polonais. Enfin pour l\u2019instant...          Les Lions indomptables camerounais et les Aigles serbes peuvent aussi poursuivre l\u2019aventure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00ab\u00a0m\u00e9nagerie\u00a0\u00bb du Mondial","dateModified":"2022-12-01T17:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:15:35+00:00","articleBody":"            FADEL SENNA \/ AFP                  MIGUEL MEDINA \/ AFP                  ANTONIN THUILLIER \/ AFP                  NATALIA KOLESNIKOVA    \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/d54d330_5896048-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des Marocains qui passent le premier tour pour la premi\u00e8re fois depuis 1986\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T17:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:09:41+00:00","articleBody":"     Que deux \u00e9quipes africaines sont qualifi\u00e9es pour les phases \u00e0 \u00e9limination directe de la Coupe du monde. Au Br\u00e9sil, l\u2019Alg\u00e9rie et le Nigeria avaient r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019extraire de leurs poules avant de chuter en huiti\u00e8mes respectivement contre l\u2019Allemagne (2-1, apr\u00e8s prolongation) et la France (2-0).          Cette ann\u00e9e, si le S\u00e9n\u00e9gal et le Maroc ont d\u00e9j\u00e0 leur billet, le Ghana et le Cameroun peuvent encore les imiter. Le premier sera oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019Uruguay demain \u00e0 16\u00a0heures\u00a0; le second\u00a0face au Br\u00e9sil \u00e0 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis 2014\u2026 ","dateModified":"2022-12-01T17:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:03:05+00:00","articleBody":"      Maroc\u00a0: 7 points (+3) \/ qualifi\u00e9          Croatie\u00a0: 5 points (+3) \/ qualifi\u00e9e          Belgique\u00a0: 4 points (-1)          Canada\u00a0: 0 point (-5)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur ce groupe F","dateModified":"2022-12-01T17:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:02:00+00:00","articleBody":"              #CQTP : 2-1 pour le Maroc    Popeyou        #CQTP \r\nMaroc 2 - Canada 1\r\n\r\nUn Tut Tut \u00c9NORME pour Aude et Laura avant ce match !     kopiste de tjrs          Deux d\u2019entre vous aviez vu juste et \u00e7a m\u00e9rite bien un tut tut tut.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a nos vainqueurs\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T17:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T17:00:47+00:00","articleBody":"    Bravo aux Lions pour cette belle qualification. Le Maroc est en liesse en ce moment    N\u00e9ophyle en foot         Les joueurs marocains aussi\u00a0!                 PAUL ELLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/b2974b9_5895867-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T17:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:55:15+00:00","articleBody":"          Gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s sur le Canada, les Lions de l\u2019Atlas prennent m\u00eame la premi\u00e8re place du groupe F. Gr\u00e2ce \u00e0 leur nul dans l\u2019autre rencontre, la Croatie prend elle le deuxi\u00e8me ticket pour les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Victoire du Maroc 2 buts \u00e0 1\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:54:40+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re chance pour les Marocains, qui montent tous dans la partie de terrain adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:47+00:00","articleBody":"    Vous ne r\u00e9pondez jamais \u00e0 mes questions\/r\u00e9actions, et je ne vous remercie jamais pour \u00e7a. Donc merci \u00e0 vous pour tout le travail fourni.     Jacky35         Et maintenant qu\u2019on vous a publi\u00e9, pour quoi allez-vous nous remercier\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:22+00:00","articleBody":"     Et le gardien monte\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau corner pour le Canada","dateModified":"2022-12-01T16:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:52:02+00:00","articleBody":"     Les Canadiens font le si\u00e8ge du but marocain. Ils veulent quitter ce Mondial sur une bonne note.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:42+00:00","articleBody":"    et les belges? de la friture sur la ligne?    El se\u00f1or         Toujours 0-0, synonyme de la qualification des Croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:51:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:50:17+00:00","articleBody":"    Combien de temps reste t il \u00e0 jouer ? Le chrono ne fonctionne pas sur l\u2019application\u2026    Douidou         Une minute dans le temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:49:39+00:00","articleBody":"     Les Canadiens ont plus de mal \u00e0 se cr\u00e9er des occasions depuis quelques minutes. Ils semblent avoir rat\u00e9 leur chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:48:16+00:00","articleBody":"    \"Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Alg\u00e9rie, Hakimi est remplac\u00e9 par Jabrane.\" vous \u00eates durs avec les marocains...    Hich         J\u2019avais annonc\u00e9 que je finirais par la faire. Toutes mes excuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:36+00:00","articleBody":"    La Belgique va-t'elle s'en remettre au hazard ?     Zarapan         Justement, l\u2019ancien Lillois entre en sc\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 du stade Ahmad-Ben-Ali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:12+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez un Tutut pour la fin du match\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:47:01+00:00","articleBody":"    Vous r\u00e9pondez \u00e0 beaucoup de mes questions et je n'ai jamais eu l'occasion de vous remercier pour tout ce que vous faites, je souhaite donc corriger mon erreur. Merci beaucoup, et continuez comme \u00e7a :).    Mathieu         Merci pour vos mots doux. Et on saute sur l\u2019occasion pour vous remercier toutes et tous d\u2019\u00eatre aussi nombreux\u00a0depuis le d\u00e9but du Mondial\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:46:22+00:00","articleBody":"    Pourcentage de qualification pour le Maroc \u00e0 cet instant    Borigard         Selon Gabriel\u00a0: 113%. C\u2019est la fola\u00ef (sans \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:46:00+00:00","articleBody":"          Du c\u00f4t\u00e9 du Maroc, Hakimi est remplac\u00e9 par Jabrane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:45:39+00:00","articleBody":"    En fait, il n'y a qu'un lecteur, qui poste sous diff\u00e9rents pseudos. Et un seul liveur. Et c'est la m\u00eame personne d'ailleurs. Je le sais c'est moi. \u00c0 qui parle du coup ?    Gros moment de solitude         Vous m\u2019avez d\u00e9masqu\u00e9. Diantre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:45:18+00:00","articleBody":"          Grosse faute de Vitoria, qui \u00e9cope de son carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:44:52+00:00","articleBody":"     Autant que le gardien marocain prend touuuuuuut son temps pour d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:43:01+00:00","articleBody":"     Et non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#767002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corner pour le Canada, \u00e7a sent le but...","dateModified":"2022-12-01T16:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:05+00:00","articleBody":"    Est ce que vous avez nos adresses IP?  Juste pour savoir si \u00e7a sert quelque chose que je change de pseudo \u00e0 chaque fois pour passer incognito (malgr\u00e9 mes 138 messages dans ce live!)    139\u00e8mefois         On vous reconna\u00eet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:42:01+00:00","articleBody":"     Grosse occasion pour le Maroc sur contre attaque. Malheureusement pour les Lions de l\u2019Atlas Hamdallah la joue trop perso et perd le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:41:19+00:00","articleBody":"    Les francais\u00b7es sont plutot pour le Maroc ou pour le Canada ? On veut des stats !    Binationale         Sur ce live, la balance penche en faveur du Maroc. Mais les Canucks ont quand m\u00eame leurs soutiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:40:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi il a remplac\u00e9 Ziyech ?    jpp de ce jeu D\u00e9fensif         L\u2019attaquant de Chelsea s\u2019\u00e9tait beaucoup donn\u00e9 au d\u00e9but du match, on ne le voyait plus trop depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:57+00:00","articleBody":"    Si le Maroc fait match null et que la Belgique gagne, il est \u00e9limin\u00e9. J'ai bon ? Le foot avec la calculette... L\u00e0 j'ai la migraine !    caculat         Non, il passe. Mais ne serait pas premier de son groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:22+00:00","articleBody":"     Les Canadiens continuent \u00e0 attaquer, sans mettre \u00e0 la faute la d\u00e9fense adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi c\u2019est l\u2019autre live qui appara\u00eet en premier sur l\u2019appli alors que c\u2019est chez vous qu\u2019il y a des buts ?    Jaimeleslives          On se le demande bien. Et en plus, chez nous, il y a des tut tut tut.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:39:06+00:00","articleBody":"    il n'y a pas d'hutchinson sur votre tableau de match    974         Le Canadien a d\u00e9but\u00e9 la rencontre sur le banc mais est entr\u00e9 en deuxi\u00e8me mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:38:21+00:00","articleBody":"    La Belgique est qualifi\u00e9e pour l'instant ?     Hera         Pour l\u2019instnt, c\u2019est la Croatie qui accompagnerait les Marocains en huiti\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:37:39+00:00","articleBody":"          Ziyech et Ounahi sont remplac\u00e9s par Hamdallah et El Yamiq au Maroc.          C\u00f4t\u00e9 Canada, Wotherspoon remplace Hoilett.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:36:50+00:00","articleBody":"    Il reste d\u00e8s match de poules notamment demain?    CroptoNite         Oui, derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes demain. Et comme depuis le d\u00e9but du Mondial, ce sera \u00e0 suivre en direct avec nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:36:04+00:00","articleBody":"     Les corners se multiplient pour le Canada. Les Marocains sont compl\u00e8tement d\u00e9sorganis\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:35:18+00:00","articleBody":"     Toujours 0-0 entre la Croatie et la Belgique.          Par ailleur, dans le live \u00ab\u00a0moins dr\u00f4le\u00a0\u00bb de Florian et Walid\u00a0:         Ils ont pas Walid\u00e9 ma blague de l'autre c\u00f4t\u00e9, je viens la tenter chez vous.    M\u00eame sans Walid     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-12-01T16:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:44+00:00","articleBody":"     La t\u00eate d\u2019Hutchinson tape la barre du Canada, avant de rebondir sur la ligne sans la passer enti\u00e8rement\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooooh l\u2019\u00e9norme occasion pour le Canada\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:43+00:00","articleBody":"    Qui veut que les canadiens gagne ?    Vive le Maroc!!!!!!!!!!!!         Les Canadiens. Logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:33:07+00:00","articleBody":"    Quel son les d\u00e9guisements les plus dr\u00f4le au stade ?     passion fashion foot         Hier, Anthony Hernandez un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Doha a crois\u00e9 un supporteur habill\u00e9 en troph\u00e9e. C\u2019\u00e9tait sublime. Aujourd\u2019hui on a vu Batman en tribune, c\u2019est pas si mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:42+00:00","articleBody":"     Les Marocains n\u2019arrivent plus du tout \u00e0 sortir le ballon. Il suffit de d\u2019\u00e9crire \u00e7a \u00e9videmment pour que Ziyech s\u2019infiltre dans la d\u00e9fense adverse, mais il finit par perdre le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:30+00:00","articleBody":"    Vous arrivez \u00e0 diffuser 2 match en m\u00eame temps C\u2019est pas trop dur ?    Pauline         Pour ne rien vous cachez, c\u2019est la cacophonie au\u00a0kop, car malgr\u00e9 ce qu\u2019ils \u00e9crivent, Walid et Flo ne sont pas sur un paquebot\u00a0(m\u00eame si leur live prend l\u2019eau)\u00a0:\u00a0ils sont bien assis derri\u00e8re nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:30:25+00:00","articleBody":"    On est d'accord que le Maroc est qualifi\u00e9 s'il ne perd pas ?    Catenaccio marocain         Et m\u00eame en cas de match nul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:28:42+00:00","articleBody":"    \"Ton histoire est une \u00e9pop\u00e9e des plus brillants exploiiiits\"    Faites honneur \u00e0 votre hymne les Canadiens !                NATALIA KOLESNIKOVA    \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/c1ab2ea_5894998-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LET\u2019S GO CANUCKS\u00a0! ","dateModified":"2022-12-01T16:28:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:28:26+00:00","articleBody":"    Chez moi, le bandeau annonce que nous sommes dans la 3989 minute de jeu de la deuxi\u00e8me mi-temps... \u00c7a fait beaucoup d'arr\u00eats de jeu, et peu de buts \u00e0 la minute !    Code quantum         Et vous \u00eates toujours avec nous apr\u00e8s tout ce temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:27:47+00:00","articleBody":"     Davies perd le ballon dans la surface marocaine, mais pas de regret pour le joueur Canadien\u00a0: il \u00e9tait dans tous les cas hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:51+00:00","articleBody":"            FADEL SENNA \/ AFP                  FADEL SENNA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/be38a4c_5895153-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la folie dans les tribunes du stade Al-Thumama","dateModified":"2022-12-01T16:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:26:45+00:00","articleBody":"          Boufal et Sabiri sortent, Amallah et Aboukhal entrent pour le Maroc.          Au Canada, Osorio sort, remplac\u00e9 par Laryea.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:25:23+00:00","articleBody":"     On risque maintenant d\u2019assister \u00e0 de l\u2019\u00ab\u00a0attaque-d\u00e9fense\u00a0\u00bb avec des Marocains qui sont tous en train de d\u00e9fendre dans leur partie de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:23:53+00:00","articleBody":"     Les Canadiens font pression sur la d\u00e9fense du Maroc.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:23:24+00:00","articleBody":"    Le ballon rouge dans l\u2019infographie c\u2019est pour le but contre son camps ?    Mme          Exactement. Vous avez l\u2019\u0153il\u00a0! On en profite pour signaler que notre infographie est redevenue normale\u00a0: les joueurs centraux marocains ne jouent plus \u00e0 saute-moutons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:22:36+00:00","articleBody":"    le maroc est il d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9?     une marocaine         Pas encore, mais les Marocains n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches de la qualification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:22:07+00:00","articleBody":"          Triple changement pour le Canada\u00a0: David, Kon\u00e9 et Hutchinson entrent, Kaye, Larin et Adekugbe sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:21:14+00:00","articleBody":"    Il y a encore des lions dans l'Atlas ?    Mufasa         Figurez-vous que l\u2019esp\u00e8ce est \u00e9teinte \u00e0 l\u2019\u00e9tat sauvage. Les autorit\u00e9s marocaines avaient pour projet de r\u00e9introduire les derniers sp\u00e9cimens en captivit\u00e9 dans la nature\u2026 mais le projet fut abandonn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:20:21+00:00","articleBody":"    Si le Canada gagne il est qualifi\u00e9 ???    Patrick          Le Canada ne peut plus se qualifier, mais il peut encore sauver l\u2019honneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:19:36+00:00","articleBody":"     Le joueur du Bayern Munich n\u2019arrive pas \u00e0 contr\u00f4ler sa reprise\u00a0! Le danger se rapproche devant les cages marocaines.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alphonso Davies\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:18:44+00:00","articleBody":"    si les marocains sortent vainqueurs de ce match qui affronteront-ils en huiti\u00e8me ? merci pour ce live !    anticipons         Tout d\u00e9pend du r\u00e9sultat de la Croatie, qui en cas de victoire face \u00e0 la Belgique peut lui disputer la premi\u00e8re place du groupe. Mais quoi qu\u2019il arrive son adversaire sera un des membres du groupe E \u00e0 savoir\u00a0: Espagne, Allemagne, Japon ou Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:17:56+00:00","articleBody":"    Mon co-bureau est marocain (fan de foot et qui est all\u00e9 voir les 2 premiers matchs du Maroc au Qatar). Avec quelle information ou anecdote pourrais-je l'impressionner? (je ne suis absolument pas footeux)    Le faux footeux         Saviez-vous que le roi Hassan\u00a0II \u00e9tait tellement mordu de football qu\u2019il a conseill\u00e9 la s\u00e9lection nationale sur la tactique \u00e0 adopter avant la finale des Jeux m\u00e9diterran\u00e9ens de 1983\u00a0? Pour d\u00e9couvrir d\u2019autres anecdotes et devenir incollable sur le Maroc, on vous conseille la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb concoct\u00e9e par notre ch\u00e8re Aude\u00a0:             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du Maroc                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:17:48+00:00","articleBody":"     Et Larin est juste un peu cours pour reprendre un centre dans la surface marocaine. Attention, ce match n\u2019est pas fini...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooooh le Canada pousse\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:51+00:00","articleBody":"    Des canadiens dangereux? Je vous rappelle que c'est nous qui avons lanc\u00e9 le concept des casques bleus....    Un Canadien errant         Tout prend sens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:45+00:00","articleBody":"    3-1 pour le Maroc ? Ou 2 partout selon vous ?    Moucham Erd         J\u2019\u00e9tais en train d\u2019\u00e9crire \u00ab\u00a0nous sommes plus pr\u00e8s du 3-0 que du 2-1\u00a0\u00bb tout \u00e0 l\u2019heure quand le Canada a r\u00e9duit la marque. Pas s\u00fbr que notre avis soit des plus utiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:15:21+00:00","articleBody":"     Batman est supporteur des Lions de l\u2019Atlas. Par contre, on n\u2019a pas vu Robin.                 MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/30a70cb_5895156-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BREAKING NEWS","dateModified":"2022-12-01T16:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:14:38+00:00","articleBody":"     Les Canadiens n\u2019ont toujours pas cadr\u00e9 de frappe dans ce match. C\u2019est presque un miracle pour eux d\u2019\u00eatre men\u00e9s que 2 \u00e0 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:12:48+00:00","articleBody":"     Au tour des Canucks de faire le si\u00e8ge de la surface adverse. Mais ils ont toujours autant de mal \u00e0 se montrer dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:16+00:00","articleBody":"    Sinon dans l'autre live ils parlent de classement, de changements, de t\u00eate de Lukaku. De foot quoi. C'est chiant. J'y retourne plus     HomerK         C\u2019est vrai que nous, on a des buts, de la musique et des blagues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:13+00:00","articleBody":"     Magnifique combinaison entre Hakimi et Ziyech c\u00f4t\u00e9 droit, qui aboutit \u00e0 un ballon plac\u00e9 dans la surface canadienne. C\u2019est d\u00e9gag\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:11:11+00:00","articleBody":"    Jusqu'o\u00f9 le Maroc ira selon vous dans cette coupe du monde ? Et surtout qu'est-ce le Maroc a pu prouver durant ses premiers matchs ?    Gastor         Gabriel pr\u00e9dit la \u00ab\u00a0fola\u00efe\u00a0\u00bb au moins jusqu\u2019aux quarts. Les Marocains ont prouv\u00e9 que les \u00e9tiquettes de favoris sont faites pour \u00eatres d\u00e9coll\u00e9es. Comme l\u2019a r\u00e9sum\u00e9 le s\u00e9lectionneur Walid Regragui, agr\u00e9ablement surpris des performances de ses hommes\u00a0:           \u00ab\u00a0Nos r\u00e9sultats ne sont pas sortis de nulle part, nous avons travaill\u00e9 (\u2026) Si vous m\u2019aviez dit qu\u2019on aurait 4 points apr\u00e8s deux rencontres avec tout \u00e0 jouer au prochain match je l\u2019aurais accept\u00e9 avec plaisir. Inchallah on va se qualifier.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:08:28+00:00","articleBody":"     Les Marocains mettent d\u00e9j\u00e0 la pression pour creuser de nouveau l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:07:53+00:00","articleBody":"    tut tut tuuut ?    momo         Evidemment\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:06:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez on veut d\u2019autres buts\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T16:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:04:53+00:00","articleBody":"     Les joueurs sont de retour sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:04:42+00:00","articleBody":"            PAVEL GOLOVKIN \/ AP          #JSUL \"Laisse-moi la baballe t'as d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 toi !\"    Cristiano Giroud        JSUL\r\n\u00c7a te grattouille ou \u00e7a te chatouille l\u00e0 ?     Knock         #JSUL : Pas de bras, pas de chocolat.    Popeyou        #JSUL : pousse toi, au ballon prisonier, si le ballon te touche t'es elimin\u00e9 !    Tony Truand        #JSUL : nous sommes les fr\u00e8res siamois, n\u00e9s sous le signe du g\u00e9meau !    Fusion        #JSUL \"Poussez monsieur, Poussez!\"    Meunier Tudor     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/09d9fa8_6a75663b0e2c476c9a68d646b21e8520-0-a440a136e63141a09b3931b95fb685db.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le #JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) a rendu son verdict...","dateModified":"2022-12-01T16:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:04:41+00:00","articleBody":"    A votre avis le Maroc va t'il gagner     Omayma          Ce match, c\u2019est tr\u00e8s probable. Par contre, on ne se mouille pas encore sur le sacre final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T16:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T16:03:15+00:00","articleBody":"      Maroc 7 points (+3)          Croatie 5 points (+3)          Belgique 4 points (-1)          Canada 0 point (-5)           Pour rappel, le score est toujours vierge et nul dans l\u2019autre match de ce groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du groupe F","dateModified":"2022-12-01T16:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:57:25+00:00","articleBody":"    Le hors jeu est sur le coup franc ou le tir ? Et moi qui pensait comprendre la r\u00e8gle du hors jeu.    Leo         Justement, notre Laura (celle-l\u00e0 m\u00eame qui commente ce live) nous a fait un petit pense-b\u00eate sur le sujet. Pour vous rafra\u00eechir la m\u00e9moire.             Lire aussi :   Le hors-jeu en football, c\u2019est quoi cette affaire\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:54:27+00:00","articleBody":"     Rien de tel que la pause, pour s\u2019achauffer en vue des matchs de ce soir. L\u2019Allemagne, qui avait pris l\u2019habitude d\u2019\u00e9voluer sans avant-centre ces derni\u00e8res ann\u00e9es joue sa qualification face au Costa Rica. Buteur providentiel contre l\u2019Espagne, Niclas F\u00fcllkrug, 29 ans, pourrait tenir ce r\u00f4le.             Lire aussi :   Avec Niclas F\u00fcllkrug, l\u2019Allemagne se remet \u00e0 \u00ab\u00a09\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de lecture \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-12-01T16:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:53:54+00:00","articleBody":"    \"Atlas\" de Coldplay pour avoir une bande son de qualit\u00e9 pendant la r\u00e9daction des #JSUL ?    Delphine                   Et pour contrebalancer\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:52:26+00:00","articleBody":"    Selon le Kop, il \u00e9tait vraimeny hors jus ce but de En Nesyri ?    pouloulou         Lui n\u2019\u00e9tait pas hors-jeu, mais son co\u00e9quipier\u00a0Nayef Aguerd l\u2019\u00e9tait, et g\u00eanait le gardien canadien. Hors-jeu assez logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:52:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but en faveur du Canada en images","dateModified":"2022-12-01T15:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:51:09+00:00","articleBody":"            PAVEL GOLOVKIN \/ AP           C\u2019est l\u2019heure de votre jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, le #JSUL\u00a0! Le principe reste le m\u00eame\u00a0: faites parler votre cr\u00e9ativit\u00e9 et humour pour l\u00e9gender cette photo. On revient dans 10 miuntes pour publier les plus dr\u00f4les\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/09d9fa8_6a75663b0e2c476c9a68d646b21e8520-0-a440a136e63141a09b3931b95fb685db.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JeSuisUneL\u00e9gende","dateModified":"2022-12-01T15:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:58+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc m\u00e8ne 2 \u00e0 1 \u00e0 la mi-temps\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T15:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:37+00:00","articleBody":"    Pour une fois qu'une fran\u00e7aise arbitre un match, et qui plus est un bon match avec de l'enjeu, TF1 choisit de passer l'autre. Je suis choqu\u00e9.    Popeyou         Il semble que TF1 a chang\u00e9 sa programmation et diffusera le match entre l\u2019Allemagne et le Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:50:03+00:00","articleBody":"    J'ai compt\u00e9, vous menez toujours 3 \u00e0 2 au compte des tut tut    Popeyou         On creuse l\u2019\u00e9cart.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:48:45+00:00","articleBody":"    \"Les Canadiens s\u2019en sortent tr\u00e8s bien dans cette premi\u00e8re mi-temps\"... ils vont surtout sortir tr\u00e8s vite de la CDM...    next         Le saviez-vous\u00a0: m\u00eame s\u2019ils gagnaient 10-2 aujourd\u2019hui, les Canucks feraient leurs valises d\u00e8s ce soir. Ils sont \u00e9limin\u00e9s depuis leur d\u00e9faite face \u00e0 la Croatie (4-1) dimanche dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:48:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:48:41+00:00","articleBody":"     Youssef En Nesyri pense avoir marqu\u00e9 un doubl\u00e9, mais l\u2019arbitre revient \u00e0 une position de hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buuut pour le Maroc... non finalement hors-jeu\u00a0!","dateModified":"2022-12-01T15:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:47:56+00:00","articleBody":"     Akugbe y va lui aussi de son avertissement pour un tacle non contr\u00f4l\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et encore un carton pour le Canada","dateModified":"2022-12-01T15:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:46:18+00:00","articleBody":"    Quel match a \u00e9t\u00e9 ou sera arbitr\u00e9 par une dame ?    La parit\u00e9         Le duel entre l\u2019Allemagne et le Costa Rica, pas plus tard que ce soir \u00e0 20\u00a0heures. Au sifflet, Madame St\u00e9phanie Frappart\u00a0! C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une femme officie comme arbitre centrale dans une Coupe du monde masculine.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: St\u00e9phanie Frappart, la t\u00eate la premi\u00e8re          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-01T15:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:36+00:00","articleBody":"     Les Canadiens poussent dans cette fin de premi\u00e8re p\u00e9riode pour tenter d\u2019\u00e9galiser. Le match a compl\u00e8tement tourn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:45:07+00:00","articleBody":"    Peut-on avoir un commentaire de temps en temps sur le tr\u00e8s important Croatie - Belgique \u00e0 d\u00e9faut d\u2019avoir deux lives en simultan\u00e9?    Merci          Dans l\u2019autre rencontre, la Croatie et la Belgique en sont toujours \u00e0 0 \u00e0 0. Les Croates pensaient obtenir un penalty tout \u00e0 l\u2019heure, mais il a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 par l\u2019arbitrage vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:44:12+00:00","articleBody":"    Hortense est trop forte aux pronos.    Popeyou         On vous a reconnu Monsieur Leblanc\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:43:42+00:00","articleBody":"    Pas de GIF pour un but contre son camp?    Pari Express         Pas sp\u00e9cifiquement, mais au kop on se dit que celui-ci serait appropri\u00e9\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:57+00:00","articleBody":"     Les Canadiens s\u2019en sortent tr\u00e8s bien dans cette premi\u00e8re mi-temps, eux qui sont largement domin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html#766550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/01/canada-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152527_1616938.html","datePublished":"2022-12-01T15:42:18+00:00","articleBody":"    \u00e7a sert \u00e0 rien de jouer la 2\u00e8me mi-temps    repos         Hortense et Laura, qui ont mis\u00e9 sur une victoire 2-1 pour le Maroc, pensent pareil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada-Maroc en\u00a0direct\u00a0: les Lions de l\u2019Atlas qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-12-01T15:42:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/5768/3845/1342/894/3/0/2886b08_5895810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/01/19-7">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Les JO de Paris chamboulent le programme de l’épreuve, avancée d’une semaine. Pour la première fois depuis 1905 son épilogue ne se jouera pas dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Cyclisme           Cyclisme : un contre-la-montre final dans les rues de Nice pour le Tour de France 2024      Les JO de Paris chamboulent le programme de l’épreuve, avancée d’une semaine. Pour la première fois depuis 1905 son épilogue ne se jouera pas dans la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le maire de Nice, Christian Estrosi, et le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme, sur scène lors de l’annonce de l’accueil par Nice de la dernière étape du Tour de France 2024, le 1er décembre 2022.  ÉRIC GAILLARD / REUTERS                 Jeux olympiques organisés à Paris obligent, le Tour de France 2024 a dû revoir son final. Pour la première fois depuis 1905, l’épilogue de la Grande Boucle ne se tiendra pas dans la capitale mais à Nice, ont annoncé la municipalité et Amaury Sport Organisation (ASO), gestionnaire de l’épreuve, jeudi 1er décembre en conférence de presse.            « C’est à 37 reprises que Nice a accueilli le Tour avec deux départs en 1981 et 2020 », ce dernier « dans un contexte sanitaire très difficile » avec la pandémie de Covid-19, s’est félicité le maire  de la ville, Christian Estrosi (Horizons). L’arrivée de la course cycliste dans sa commune était évoquée depuis longtemps, la tenue des Jeux (du 26 juillet au 11 août) chamboulant le programme sportif estival cette année-là.                             Lire aussi :  Départ à Bilbao, le Grand Colombier pour le 14 juillet et retour au puy de Dôme… Le parcours du Tour de France 2023                    A l’exception des deux premières éditions arrivées à Ville-d’Avray (Hauts-de-Seine) en 1903 et 1904, la Grande Boucle s’est jusque-là toujours terminée à Paris. D’abord au Parc des Princes (de 1906 à 1967), puis au vélodrome de la Cipale (de 1968 à 1975), avant de gagner depuis 1975 les Champs-Elysées.            Dénouement légendaire de 1989            Comme c’est souvent le cas dans une année olympique, le départ du Tour a été avancé d’une semaine. Cette 111e édition partira le 29 juin de Florence, en Italie – une première pour le pays – et se terminera le 21 juillet, soit cinq jours avant la cérémonie d’ouverture des Jeux.                 Autre annonce : la dernière étape, traditionnellement un sprint sur les Champs-Elysées, sera cette fois un contre-la-montre individuel. Du jamais-vu depuis le dénouement légendaire de 1989, où le Français Laurent Fignon avait perdu le maillot jaune pour huit secondes – le plus faible écart de l’histoire – face à l’Américain Greg LeMond.            Pour ce Tour pas comme les autres, les organisateurs prévoient ainsi un « week-end final en feu d’artifice », avec le samedi, une étape « orientée montagne » au départ de Nice avant ce chrono en guise d’ultime juge de paix, trente-cinq ans donc après celui entre Versailles et les Champs-Elysées resté dans toutes les mémoires.                             Lire aussi :  Quels sont les départements gagnants et perdants du tracé du Tour de France depuis 1903 ?                   En 2025, le retour à la normale est déjà programme. D’autant que le Tour a quelque chose à fêter. « On sera ravis de retrouver Paris et les Champs-Elysées pour les 50 ans de la première arrivée sur les Champs, en 2025 », comme le rappelle Christian Prudhomme, le directeur de l’épreuve.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/01/cyclisme-un-contre-la-montre-final-dans-les-rues-de-nice-pour-le-tour-de-france-2024_6152522_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: un contre-la-montre final dans les rues de\u00a0Nice pour le\u00a0Tour de\u00a0France 2024","dateCreated":"2022-12-01T13:15:46+01:00","datePublished":"2022-12-01T13:15:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Les JO de Paris chamboulent le programme de l\u2019\u00e9preuve, avanc\u00e9e d\u2019une semaine. Pour la premi\u00e8re fois depuis 1905 son \u00e9pilogue ne se jouera pas dans la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/448/0/3500/1750/1342/671/60/0/92fe8d0_none-cycling-france-nice-1201-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-8">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Après leur superbe victoire face à la Belgique, les Marocains affrontent le Canada jeudi. Derrière l’étonnante détermination du collectif plane la force de son sélectionneur, nommé fin août.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Canada - Maroc : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas      Après leur superbe victoire face à la Belgique, les Marocains affrontent le Canada jeudi. Derrière l’étonnante détermination du collectif plane la force de son sélectionneur, nommé fin août.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sélectionneur du Maroc depuis trois mois seulement, Walid Regragui doit tenter jeudi contre le Canada de qualifier son équipe pour les huitièmes de finale du Mondial au Qatar.  KAI PFAFFENBACH / REUTERS               Sa période d’essai tout juste terminée, le sélectionneur du Maroc, Walid Regragui, pourrait revisiter Pierre Corneille à sa sauce : « Aux équipes bien nées, la valeur n’attend point le nombre des années. » Car là où Didier Deschamps a accumulé plus de cent matchs sur le banc des Bleus (134), l’entraîneur des Lions de l’Atlas, nommé fin août, compte encore les siens sur les doigts d’une main.          Quatre jours après avoir surpris la Belgique (2-0) et plongé les Diables rouges dans la crise, son équipe affronte jeudi 1er décembre le Canada, déjà éliminé, avec pour ambition de se hisser en huitièmes de finale de la Coupe du monde.          Une victoire au Mondial, fût-elle la première pour le pays du Maghreb depuis 1998, ne satisfait pas l’ambitieux technicien de 47 ans. « On n’a rien fait, on n’est pas qualifiés et je suis venu pour me qualifier », a insisté Regragui après la rencontre face aux Belges. Fier de l’« esprit combatif » de ses troupes, le Franco-Marocain ne cache pas ses envies d’« exister comme les grandes nations ».                           Lire aussi :  Porté par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique au Mondial                 Premier pays africain à s’extraire, en 1986, des phases de groupes, le Maroc se heurte depuis trente-six ans à ce plafond de verre. En 1998, une improbable victoire dans les dernières minutes de la Norvège face au Brésil fait ainsi passer le pays du rire aux larmes en quelques secondes.          En trois mois, Walid Regragui n’a guère eu le temps de prendre le pouls de son équipe. Chargé de renouer les relations avec plusieurs internationaux écartés par son prédécesseur Vahid Halilhodzic, le récent vainqueur de la Ligue des champions africaine avec le Wydad Casablanca s’est attelé à la tâche, sans toutefois renoncer à l’héritage du technicien franco-bosnien.          « Laisser gambader » plutôt que « dompter »          Walid Regragui mise sur les qualités de ses joueurs : une défense solide et une capacité à se projeter de manière tranchante. A force de patience, il a convaincu l’une des stars de la sélection, Hakim Ziyech, de revenir sous les couleurs nationales. A rebours du très rigide Vahid Halilhodzic, qui s’était échiné à « dompter et montrer [qu’il était] le maître » au « cheval sauvage » qu’est le virevoltant ailier de Chelsea – les mots de Regragui –, le nouveau sélectionneur a choisi de « le laisser gambader, avec des règles qui lui conviennent et conviennent au groupe ». Bien lui en a pris.          Face à la Belgique, le joueur qui a grandi dans une cité d’Amsterdam s’est illustré notamment par un déboulé dès la première minute et une passe décisive pour Zakaria Aboukhlal dans le temps additionnel. Hakim Ziyech s’est attiré les louanges de son entraîneur. « Il est incroyable. Beaucoup de gens parlent de lui comme de quelqu’un de difficile à manager, mais si on lui donne de la fierté et de l’amour, il peut mourir pour vous », a insisté Walid Regragui après la victoire marocaine.        Il vous reste 53.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/01/canada-maroc-walid-regragui-la-nouvelle-griffe-des-lions-de-l-atlas_6152511_1616938.html"},"headline":"Canada -\u00a0Maroc\u00a0: Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l\u2019Atlas","dateCreated":"2022-12-01T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-01T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-01T15:00:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Apr\u00e8s leur superbe victoire face \u00e0 la Belgique, les Marocains affrontent le Canada jeudi. Derri\u00e8re l\u2019\u00e9tonnante d\u00e9termination du collectif plane la force de son s\u00e9lectionneur, nomm\u00e9 fin ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/232/0/3997/1998/1342/671/60/0/7910f76_1669741089270-2022-11-27t150516z-1539811968-up1eibr15wqvn-rtrmadp-3-soccer-worldcup-bel-mar-report.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-9">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Loin de la ferveur du Mondial 2018, rares sont ceux qui imaginent encore l’équipe belge faire un un beau parcours au Qatar. La sélection, qui joue sa qualification en huitièmes de finale face aux Croates, cumule manque d’efficacité sur le terrain et tensions au sein de son vestiaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : avant le crucial Belgique - Croatie, le désenchantement des supporteurs des Diables rouges      Loin de la ferveur du Mondial 2018, rares sont ceux qui imaginent encore l’équipe belge faire un un beau parcours au Qatar. La sélection, qui joue sa qualification en huitièmes de finale face aux Croates, cumule manque d’efficacité sur le terrain et tensions au sein de son vestiaire.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un supporteur belge avant le début du match entre la Belgique et le Maroc, le 27 novembre 2022, à Doha.  ODD ANDERSEN / AFP               Une étude de l’Université flamande de Louvain, réalisée avant le début de la Coupe du monde au Qatar, donnait à l’équipe de Belgique 76 % de chance de se qualifier pour les huitièmes de finale dans un groupe comportant aussi la Croatie, le Maroc et le Canada. A l’aube de la rencontre qui doit les opposer, jeudi 1er décembre, à l’équipe croate de Luka Modric, vice-championne du monde, les Diables rouges ne semblent plus sûrs de rien, et certainement pas de confirmer cette prédiction.                           Lire aussi :  Croatie-Belgique : les Croates sont qualifiés, les Diables rouges éliminés, Roberto Martinez démissionne                 Et ce, au désespoir de bon nombre de supporteurs, même s’ils étaient déjà plus réalistes qu’enthousiastes avant même le début de la compétition : la vieillissante « génération dorée », troisième lors du précédent Mondial en Russie, ne leur paraissait plus capable de rééditer une telle performance.          Pour mesurer le désenchantement suscité par les Eden Hazard, Kevin De Bruyne, Thibaut Courtois et leurs coéquipiers, il suffisait, avant un premier match face au Canada (qui s’est soldé par une victoire chanceuse, 1-0, le 23 novembre), de constater que, dans les magasins, les maillots des Diables avaient cessé de se vendre comme des petits pains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »                 « Réunion de crise »          Se promener dans les rues de Bruxelles était tout aussi parlant : cette fois, très peu de drapeaux noir, jaune et rouge aux fenêtres, plus de rétroviseurs ornés des couleurs nationales et un nombre très restreint de fan-zones où l’on chantait, en français et en néerlandais, « Elle est où la fête ? Waar is da feestje ». Un hymne qu’Eden Hazard allait immortaliser, en juillet 2018, face à la foule venue célébrer sur la Grand-Place de la capitale une victoire sur le Brésil (2-1), un double succès contre l’Angleterre (1-0 en qualifications, 2-0 pour la troisième place) et une formidable remontée contre le Japon (3-2), en huitièmes de finale.          Aujourd’hui, il ne se trouve plus grand monde dans le royaume pour rêver d’une improbable revanche sur la France, libérée le 10 juillet 2018 par un but de Samuel Umtiti qui allait propulser les Bleus vers la finale. « Si on devait les croiser, faudrait pas qu’on se fasse massacrer… », se lamente Jean, un fidèle des Diaboulets, le club officiel des supporteurs des Diables à Liège, qui se présente comme « le meilleur » – et le plus enthousiaste – de tous.          Si la défaite (0-2) encaissée dimanche face au Maroc a suscité l’incrédulité de beaucoup de supporteurs, pouvait-elle réveiller les ardeurs d’une équipe qui semblait avoir perdu son jeu, son imagination et son efficacité ? Une « réunion de crise » s’est tenue lundi, précédée, selon L’Equipe, d’un rude échange entre le défenseur Jan Vertonghen et le milieu de terrain Kevin De Bruyne. La star de Manchester City s’en était déjà prise, pendant le match contre le Canada, à un autre défenseur, Toby Alderweireld (33 ans), accusé de balancer sans discernement de longs ballons vers des attaquants démunis.        Il vous reste 47.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/01/coupe-du-monde-2022-avant-le-crucial-belgique-croatie-le-desenchantement-des-supporteurs-des-diables-rouges_6152496_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: avant le crucial Belgique\u00a0- Croatie, le d\u00e9senchantement des supporteurs des Diables rouges","dateCreated":"2022-12-01T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-01T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-01T14:43:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Belgique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Loin de la ferveur du Mondial 2018, rares sont ceux qui imaginent encore l\u2019\u00e9quipe belge faire un un beau parcours au Qatar. La s\u00e9lection, qui joue sa qualification en huiti\u00e8mes de finale face aux Croates, cumule manque d\u2019efficacit\u00e9 sur le terrain et tensions au sein de son vestiaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/84/0/5668/2834/1342/671/60/0/fcfa2e5_1669736511770-387146.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-10">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Ce mercredi, quatre Parisiens étaient jugés pour avoir détroussé, devant son domicile, un supporteur rennais chargé de conserver la bâche du groupe ultra breton, le symbole du kop local.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice           Dépeints en hooligans devant le tribunal, quatre Parisiens relativisent l’agression d’un ultra rennais      Ce mercredi, quatre Parisiens étaient jugés pour avoir détroussé, devant son domicile, un supporteur rennais chargé de conserver la bâche du groupe ultra breton, le symbole du kop local.          Par Benjamin Keltz(Rennes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Têtes basses, visages fermés. Ils sont trois à se serrer autour de la barre du tribunal correctionnel de Rennes, ce mercredi 30 novembre. Un quatrième prévenu, Sébastien S., est absent pour cause de Covid-19. Ces Parisiens de 28 à 40 ans, au physique de videur de boîte de nuit, comparaissent pour « vol avec violence » à l’encontre d’un membre du groupe de supporteurs ultras du Roazhon Celtic Kop (RCK), principale association d’aficionados du Stade rennais. Les quatre mis en cause ne bronchent pas lorsque la présidente du tribunal détaille l’affaire, dont le récit ressemble à celui d’un guet-apens méticuleusement préparé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre clubs de football et groupes de supporteurs, des relations pas toujours « ultras » simples                 Tout commence le mercredi 22 septembre 2021. Ce soir-là, le Stade rennais étrille l’équipe de Clermont (6-0). Dans les travées du Roazhon Park, ça chante fort sous l’impulsion du kop, animé par des milliers de sympathisants du RCK. Après la victoire, les ultras rennais se retrouvent dans leur local, situé sur un parking au pied du stade. A 1 h 20, Kevin D. regagne sa BMW. Ce trentenaire y charge trois sacs de sport contenant du matériel du RCK : des banderoles, des drapeaux et surtout la bâche domicile, considérée comme le totem d’un groupe ultra selon les codes du monde des tribunes.          Kevin D. roule une vingtaine de minutes jusque chez ses parents, à Breteil, dans la campagne rennaise. L’ultra gare son véhicule dans l’impasse du hameau, puis sort de l’habitacle. A cet instant, il dit recevoir un coup de matraque télescopique avant d’être aspergé de gaz lacrymogène par deux hommes décrits comme « encagoulés et gantés ». Les assaillants ont patienté plus de quatre heures devant le domicile de Kevin D. pour le surprendre. La victime prend la fuite et appelle la gendarmerie. Accompagné d’un voisin, il revient finalement sur ses pas, redoutant que les agresseurs aient molesté sa famille, mais ils sont partis après avoir dérobé les sacs de sport entreposés dans le coffre de la voiture. Les caméras de vidéosurveillance du voisin ont surpris des véhicules immatriculés en région parisienne qui seront ensuite aperçus aux péages de La Gravelle (Mayenne) puis de Saint-Arnoult (Yvelines).          « Tout a été organisé »          Au volant de l’une des voitures, Myrtho D. Ce conducteur de VTC de 28 ans assume : « Je reconnais le vol, mais sans violence et sans préméditation. Il faisait sombre. Il [la victime] a paniqué en nous voyant. J’ai pris les sacs et je suis parti. Il s’agit d’une blague qui a mal tourné et dont je ne mesurais pas l’ampleur. » Des quatre prévenus, Myrtho D. est le seul à présenter un casier judiciaire vierge. L’un d’eux a déjà été condamné par une cour d’assises pour « enlèvement et séquestration ».        Il vous reste 50.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/01/depeints-en-hooligans-devant-le-tribunal-quatre-parisiens-relativisent-l-agression-d-un-ultra-rennais_6152489_3224.html"},"headline":"D\u00e9peints en hooligans devant le tribunal, quatre Parisiens relativisent l\u2019agression d\u2019un ultra rennais","dateCreated":"2022-12-01T10:36:21+01:00","datePublished":"2022-12-01T10:36:21+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:36:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Football","Sport"],"description":"Ce mercredi, quatre Parisiens \u00e9taient jug\u00e9s pour avoir d\u00e9trouss\u00e9, devant son domicile, un supporteur rennais charg\u00e9 de conserver la b\u00e2che du groupe ultra breton, le symbole du kop local.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/369/0/4457/2228/1342/671/60/0/1e9c137_1669887263386-000-1kj7gt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-11">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ A défaut d’avoir permis à l’équipe de France d’obtenir le nul face à la Tunisie, mercredi 30 novembre à Al-Rayyan, le joueur a contribué, malgré lui, à lancer une nouvelle polémique concernant l’arbitrage vidéo et mis la chaîne de télé dans l’embarras.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : quand le but refusé à Antoine Griezmann anime la soirée des Bleus et de TF1      A défaut d’avoir permis à l’équipe de France d’obtenir le nul face à la Tunisie, mercredi 30 novembre à Al-Rayyan, le joueur a contribué, malgré lui, à lancer une nouvelle polémique concernant l’arbitrage vidéo et mis la chaîne de télé dans l’embarras.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Al-Rayyan [Qatar])         Publié aujourd’hui à 08h25, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Antoine Griezmann discute avec l’arbitre néo-zélandais, Matthew Conger (au centre) et ses assistants après son but refusé contre la Tunisie, mercredi 30 novembre 2022, à Al-Rayyan (Qatar).  ADRIAN DENNIS / AFP               Dans le fond, ce 43e but de la carrière internationale d’Antoine Griezmann n’aurait rien changé au sens d’un match autant sacrifié que raté, rien changé pour des Bleus déjà qualifiés avant le coup d’envoi pour la suite de cette Coupe du monde 2022 au Qatar. Pourtant, il a réussi à animer les discussions, mercredi 30 novembre au stade Education City, à Al-Rayyan. Il a surtout provoqué une énième polémique concernant l’utilisation de l’assistance vidéo à l’arbitrage (VAR), à défaut d’empêcher une défaite des Bleus contre la Tunisie (0-1) lors de ce dernier match du groupe D.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  France-Tunisie : rendez-vous manqué pour l’équipe de remplaçants promue par Didier Deschamps                 « Les arbitres font des choix, il faut accepter. On a été assez gentil parce qu’on était déjà qualifié, on ne s’est pas trop énervé », a observé le buteur frustré mais relativement calme après la rencontre. « Gentil », mais pas décidé non plus à renoncer à faire valoir son bon droit. Dans la nuit de mercredi à jeudi, la Fédération française de football a ainsi rédigé une réclamation pour un but « refusé à tort ». L’objet ne porte pas sur le fond de l’action : à savoir le fait que « Grizou » ait pu profiter ou non de sa position de hors-jeu passive au départ de l’action avant de recevoir un ballon dévié par le défenseur tunisien, Montassar Talbi.          Le jeu avait repris          En réalité, il existe presque autant d’interprétations que d’arbitres. Celui de la rencontre, le Néo-Zélandais Matthew Conger, a jugé que oui, Griezmann était bien hors-jeu, mais seulement dans un second temps. Dans un premier, il avait accordé le but, et, c’est là l’objet du litige, le jeu a repris après que les Tunisiens ont effectué l’engagement. L’arbitre a ensuite sifflé la fin du match avant d’être interpellé par l’assistance vidéo et d’invalider le but.                           Lire aussi :  Le hors-jeu en football, c’est quoi cette affaire ?                 La subtilité n’a pas échappé à Didier Deschamps. « Je suis allé voir l’arbitre, je ne l’ai pas senti très à l’aise. (…) Je suis en attente d’une réponse sur le règlement. L’arbitre a sifflé le coup d’envoi [après le but français] et la fin du match. Est-ce qu’il a droit de revenir ? J’ai discuté avec lui. Je lui ai demandé. Je suis en attente d’une réponse », a avancé le sélectionneur en conférence de presse.          Selon une source arbitrale interrogée par l’AFP, cette situation ne figure pas dans le protocole de la VAR. « Dès lors que le coup d’envoi a été donné, alors il est impossible de revenir à la situation de hors-jeu », explique-t-elle. Selon le protocole de l’assistance vidéo consulté par l’agence, « si le jeu a repris après avoir été arrêté, l’arbitre ne peut effectuer une analyse [avec l’appui de la vidéo], sauf en cas d’identité erronée ou en cas d’infraction passible d’exclusion telle qu’un comportement violent, crachat, morsure, et/ou propos ou actes blessants, grossiers ou injurieux. »        Il vous reste 38.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/01/coupe-du-monde-2022-quand-le-but-refuse-a-antoine-griezmann-anime-la-soiree-des-bleus-et-de-tf1_6152479_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: quand le but refus\u00e9 \u00e0 Antoine Griezmann anime la soir\u00e9e des Bleus et de TF1","dateCreated":"2022-12-01T08:25:22+01:00","datePublished":"2022-12-01T08:25:22+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:27:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tunisie","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"A d\u00e9faut d\u2019avoir permis \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019obtenir le nul face \u00e0 la Tunisie, mercredi 30\u00a0novembre \u00e0 Al-Rayyan, le joueur a contribu\u00e9, malgr\u00e9 lui, \u00e0 lancer une nouvelle pol\u00e9mique concernant l\u2019arbitrage vid\u00e9o et mis la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 dans l\u2019embarras.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Al-Rayyan [Qatar]"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/37/0/2877/1438/1342/671/60/0/a712b62_5884669-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-12">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Entreprises, écoles, commerces à l’arrêt : la ferveur va croissant pour supporter l’équipe nationale face au Canada pour une place en huitièmes de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Maroc           Coupe du monde : quand les Lions de l’Atlas entrent dans le stade, le Maroc retient son souffle      Entreprises, écoles, commerces à l’arrêt : la ferveur va croissant pour supporter l’équipe nationale face au Canada pour une place en huitièmes de finale.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dans les tribunes du match Maroc-Belgique (2-0) au stade Al-Thumama de Doha, lors de la Coupe du monde de football, au Qatar, le 27 novembre 2022.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 Quand les Lions de l’Atlas feront leur entrée sur la pelouse du stade qatari, jeudi 1er décembre à 16 heures, pour affronter le Canada, le temps s’arrêtera au Maroc. Les rues seront désertes, la circulation sera interrompue pour cette troisième et dernière journée du groupe F lors de cette Coupe du monde au Qatar. Les commerçants baisseront le rideau, les vendeurs à la sauvette remballeront leurs marchandises, les gardiens de rue auront quitté leur poste. Pendant quatre-vingt-dix minutes, la vie sera rythmée par la clameur qui s’échappe des cafés à chaque but, à chaque occasion manquée, là où sont rassemblés les supporteurs, hommes et femmes, de tous âges et de tous milieux sociaux.                             Lire aussi :  Canada-Maroc en direct : les Lions de l’Atlas qualifiés pour les huitièmes de finale                   Terre de football, le Maroc a vu la ferveur aller crescendo depuis le début de la compétition internationale. Jusqu’à battre son plein dimanche, quand l’équipe marocaine a remporté la victoire (2-0) contre la Belgique, troisième du dernier Mondial de 2018. Les cris de joie et les klaxons ont retenti jusque tard dans la nuit à Casablanca, à Marrakech, à Tanger ou à Kénitra pour célébrer cet « exploit historique » salué en boucle dans les médias nationaux. Depuis, les discussions ne tournent plus qu’autour des chances que le pays a de se qualifier pour les huitièmes de finale, comme ce fut le cas en 1986.            « Le Maroc, c’est le Brésil de l’Afrique »            « Le Maroc, c’est le Brésil de l’Afrique ! », s’enthousiasme Anas Ben Zaroual, 20 ans, un étudiant en développement digital rencontré devant un café du Maârif, quartier central et animé de Casablanca. « On partage tous l’amour du foot, c’est dans notre ADN. Il nous unit, il transcende tous les conflits. Aucun Marocain ne raterait un match de l’équipe nationale. »                 Dès le premier match de la compétition – contre la Croatie (0-0) le 23 novembre à 11 heures –, des entreprises ont autorisé leurs salariés à s’absenter ou ont assuré la diffusion du match depuis leurs locaux. Si aucun dispositif spécial n’a été annoncé par le ministère de l’éducation nationale, de nombreux établissements privés, du primaire à l’enseignement supérieur, ont suspendu les cours. Quand ce n’est pas, par endroits, une journée de vacances exceptionnelle qui a été accordée aux élèves pour leur permettre de vivre l’épopée nationale. Jeudi, les cours devraient se terminer à 14 heures ou 15 heures dans un bon nombre d’écoles, pour permettre à tous de se connecter à temps avec le Qatar.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : porté par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique                   D’autres établissements ont même converti leur cour de récréation en fanzone. A l’instar du groupe scolaire La Fourmilière, à Casablanca. Ecran géant, groupe musical, buffet, décoration aux couleurs du Maroc… L’établissement privé ne lésine pas sur les moyens quand les matchs ont lieu sur le temps scolaire. « Le foot, c’est le sport national. La participation du Maroc à la Coupe du monde est un évènement exceptionnel. Tout le monde était d’accord, parents comme enseignants, pour marquer le coup », rapporte son directeur, Yassine Achraf. A Rabat, au groupe scolaire Atlas, le match contre la Croatie a été diffusé dans chaque salle de classe. « Pour nous, ça allait de soi, souligne Yasmine Kabbaj, la directrice. L’école a un rôle important à jouer dans le développement du sentiment d’appartenance à la nation et du patriotisme. »            « On respire le foot ici ! »            Outre le patriotisme, cette passion du ballon rond prend aussi racine dans une tradition très ancienne, avec l’apparition des premiers clubs dès 1913, de la première compétition structurée en 1916, la création d’une sélection nationale en 1928, six participations à la Coupe du monde depuis 1970 et dix-huit à la Coupe d’Afrique des nations (CAN), dont une victoire en 1976. « Le football au Maroc est partie intégrante de la culture populaire, souligne le sociologue Abderrahim Bourkia. Il se pratique partout, dans la rue, un terrain vague, une plage, n’importe quel endroit où l’on trouve ce qui ressemble à des buts et des poteaux, avec un ballon ou un substitut, en onze contre onze, sept, cinq, deux, et même un contre un pour les plus inventifs : on respire le foot ici ! »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale                   Dans une rue piétonne du Maârif, un groupe d’enfants s’échange un ballon dégonflé. Quelques adolescents sont assis sur leur mobylette. Eux ne vont pas au lycée les jours de match. « Dans le public, y’a pas d’écran géant, wahlou, déplore Yahya (le prénom a été modifié), 17 ans. Mais, de toute façon, les profs ne regardent pas les absences. » L’amour du foot, pour lui, tient surtout à ses idoles. « Toutes ces stars marocaines qui évoluent dans des clubs européens prestigieux. Hakimi, Ziyech, Mazraoui… Ils représentent bien le pays ; ils vont le faire monter dans le top 16. Et nous donner une occasion de rêver ! »                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/01/coupe-du-monde-quand-les-lions-de-l-atlas-entrent-dans-le-stade-le-maroc-retient-son-souffle_6152477_3212.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a0: quand les Lions de l\u2019Atlas entrent dans le stade, le Maroc retient son souffle","dateCreated":"2022-12-01T08:00:02+01:00","datePublished":"2022-12-01T08:00:02+01:00","dateModified":"2022-12-01T14:44:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Canada","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","Football","Sport"],"description":"Entreprises, \u00e9coles, commerces \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0: la ferveur va croissant pour supporter l\u2019\u00e9quipe nationale face au Canada pour une place en huiti\u00e8mes de finale.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/85/0/1024/512/1342/671/60/0/38b6090_1669810348486-000-32uw4l7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-13">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Umar Kremlev, un fidèle de Vladimir Poutine, préside la fédération internationale de boxe amateur, l’IBA, depuis 2020. Ce quadragénaire à la réputation sulfureuse et aux moyens financiers colossaux ne craint pas de défier le puissant Comité international olympique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             DMITRY AZAROV/KOMMERSANT/POLARIS STARFACE                         Sport       Russie         Le Kremlin sur le ring   Par Thomas Saintourens   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h15     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUmar Kremlev, un fidèle de Vladimir Poutine, préside la fédération internationale de boxe amateur, l’IBA, depuis 2020. Ce quadragénaire à la réputation sulfureuse et aux moyens financiers colossaux ne craint pas de défier le puissant Comité international olympique.                Au 199e jour de l’« intervention » en Ukraine, Vladimir Poutine a détourné les yeux de la ligne de front, et il a même souri. C’était le 10 septembre, un samedi. Ce jour-là, le président russe passe en revue d’un pas conquérant d’autres de ses combattants, réunis pour l’inauguration du Centre international de boxe, dans les entrailles du stade Loujniki, à Moscou.          Tout au long de l’inspection des lieux, un colosse aux cheveux ras l’escorte dans un pas de deux complice. Umar Kremlev, 40 ans, peut se permettre pareille familiarité avec le maître du Kremlin : c’est un fidèle, décoré de l’ordre de Saint-Georges, la plus haute distinction militaire nationale. Cet ancien boxeur amateur au passé trouble – il a été condamné en 2004 puis en 2006 pour « actes de violence » – a fait fortune aussi bien dans les taxis que dans la construction ou la sécurité. Il est aussi connu pour sa proximité avec un groupe de motards patriotes, les Loups de la nuit.          En ce samedi de fin d’été, tandis que ses troupes sont à la peine en Ukraine, Vladimir Poutine soutient son poulain dans une bataille d’un autre genre : la mainmise sur la boxe amateur mondiale. Cet empire tient en trois lettres : IBA, pour International Boxing Association, la dernière fédération sportive internationale encore dirigée par un Russe, la seule à autoriser les athlètes de la Fédération de Russie à combattre sous leur drapeau et à diffuser leur hymne. Présidée par Umar Kremlev, l’IBA porte haut les couleurs russes sur les rings de la planète entière, tout en défiant le Comité international olympique (CIO).          Vladimir Poutine lui-même en a fait une affaire personnelle, poursuivant ainsi un duel à distance contre Thomas Bach, le président du CIO, en riposte aux sanctions infligées à la Russie à la suite de la révélation d’un système de « dopage d’Etat » après les Jeux olympiques (JO) de Sotchi (2014). Régenter la boxe amateur, une discipline populaire sur tous les continents, est une aubaine pour le soft power russe, un outil d’influence.          Forte de 203 pays membres, l’IBA traîne une histoire sulfureuse. Le trombinoscope de ses dirigeants récents a des allures de liste de most wanted. Citons, par exemple, l’Ouzbek Gafur Rakhimov : considéré par les autorités judiciaires américaines comme « le plus grand trafiquant d’héroïne au monde », il avait pris la place, en 2018, du Taïwanais Wu Ching-kuo, un autocrate resté au pouvoir durant onze ans avant de démissionner en raison de manquements à l’éthique et de détournements de fonds. Pendant leur règne, des décisions arbitrales iniques, conséquences d’intrigues de couloirs, firent parfois couler les larmes sur les joues des cogneurs les plus endurcis.        Il vous reste 77.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/01/le-kremlin-sur-le-ring_6152470_3242.html"},"headline":"Le Kremlin sur le ring","dateCreated":"2022-12-01T06:15:06+01:00","datePublished":"2022-12-01T06:15:06+01:00","dateModified":"2022-12-01T06:15:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Russie"],"keywords":["Boxe","International","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sports de combat","Russie","Europe","Sport"],"description":"Umar Kremlev, un fid\u00e8le de Vladimir Poutine, pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, l\u2019IBA, depuis 2020. Ce quadrag\u00e9naire \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse et aux\u00a0moyens financiers colossaux ne craint pas de d\u00e9fier le puissant Comit\u00e9 international olympique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/949/0/5042/2521/1342/671/60/0/e1877d3_1669735211017-starface-star-284016-003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-14">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Une élimination serait un fiasco pour Eden Hazard et ses coéquipiers, troisièmes du Mondial 2018. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                          Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : au bord du précipice, la Belgique doit vaincre la Croatie   Chronique        Service Sports        Une élimination serait un fiasco pour Eden Hazard et ses coéquipiers, troisièmes du Mondial 2018. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Croatie-Belgique et Costa Rica-Allemagne                           Le Belge Axel Witsel peut invoquer les dieux : les Dragons rouges devront être en état de grâce jeudi 1er décembre contre la Croatie pour apercevoir les huitièmes de finale du Mondial au Qatar.  JACK GUEZ / AFP                 Les Belges auraient préféré un autre scénario. Mais après une victoire serrée contre le Canada (1-0) et une défaite contre le Maroc (2-0), les Diables rouges n’ont plus le choix. La victoire est impérative, jeudi 1er décembre, contre la Croatie – vice-championne du monde en titre – pour s’assurer d’une place en huitièmes. Une défaite serait synonyme d’élimination pour les coéquipiers de Thibaut Courtois, troisièmes du Mondial en Russie. En cas de nul, leur sort serait entre les mains du Maroc, opposé au Canada (déjà éliminé) dans l’autre match du groupe F. A l’inverse, un score de parité suffirait aux Vatreni pour poursuivre la compétition.                 A 20 heures, c’est l’Allemagne qui jouera sa survie dans le tournoi face au Costa Rica (groupe E) : les champions 2014 sont contraints à un succès face à Keylor Navas et les siens, mais ils doivent aussi espérer que le Japon ne brille pas trop contre l’Espagne (déjà qualifiée). La présence de la Française Stéphanie Frappart au sifflet, première femme à arbitrer un match de la Coupe du monde masculine, donnera un surplus d’intérêt à une rencontre qui n’en manque déjà pas.             
              Pleins gaz            Les Australiens, invités surprises des huitièmes            A l’entame de la compétition, personne n’aurait parié sur eux. Mercredi après-midi pourtant, Mathew Leckie a inscrit l’un des buts qui restera dans les annales de la sélection australienne.            Lancé par Riley McGree, l’attaquant de Melbourne City s’est joué de l’axe Joachim Andersen- Joakim Maehle pour tromper Kasper Schmeichel, le gardien danois, d’une frappe croisée sèche et précise (61e). L’Australie est venue à bout du Danemark (1-0) et termine deuxième du groupe D. Les Socceroos disputeront donc les huitièmes de finale du tournoi. Du jamais-vu depuis 2006.                              Sables mouvants            « Vous ne trouverez personne de plus passionné que moi afin de permettre à ce pays de franchir la prochaine étape. »            Quelle que soit l’issue du match face au Maroc, ce jeudi, les Canadiens savent qu’ils devront faire leurs valises au terme de cette phase de groupe, battus par la Belgique (1-0), puis par la Croatie (4-1). De toute façon, leur sélectionneur, John Herdman, a déjà les yeux tournés vers l’édition 2026 du Mondial, en Amérique du Nord, et espère conserver son poste d’entraîneur d’ici là. L’Anglais a déjà permis aux Canucks de participer à la deuxième Coupe du monde de son histoire, après 1986.                           L’entraîneur anglais du Canada, John Herdman, après le match du groupe F entre la Belgique et le Canada au stade Ahmad-Ben-Ali à Al-Rayyan.  ANTONIN THUILLIER / AFP                  










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}


              Qatar postal            Kylian Mbappé, nouvelle passion ouzbèke                     View this post on Instagram            A post shared by Kylian Mbappé (@k.mbappe)

<article-nb="2022/12/01/19-15">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Battus mercredi par l’Argentine (0-2), les Polonais se sont qualifiés in extremis pour les huitièmes de finale du Mondial au Qatar. Ils affronteront la France dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : au jeu de qui perd gagne, la Pologne, prochain adversaire des Bleus      Battus mercredi par l’Argentine (0-2), les Polonais se sont qualifiés in extremis pour les huitièmes de finale du Mondial au Qatar. Ils affronteront la France dimanche.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h20, mis à jour à 08h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les joueurs de la Pologne célèbrent après le match du groupe C de la Coupe du Monde de la FIFA, Qatar 2022 entre la Pologne et l’Argentine au stade 974, le 30 novembre 2022 à Doha, au Qatar.  ERCIN ERTURK / ANADOLU AGENCY / AFP               Difficile de faire passer onze solides gaillards par le chas d’une aiguille. Et pourtant, l’équipe de Pologne tout entière s’est faufilée en huitièmes de finale de la Coupe du monde par la plus menue des marges. Battus et dominés par l’Argentine (0-2), mercredi 30 novembre, dans l’ultime rencontre du groupe C, les partenaires de Robert Lewandowski ne faisaient pas les fiers, au centre du terrain du stade 974 de Doha, suspendus au résultat de l’autre partie du groupe, entre l’Arabie saoudite et le Mexique (1-2). Au jeu de qui perd gagne, ils s’en sortent in extremis et affronteront donc l’équipe de France, dimanche 4 décembre (16 heures, heure métropolitaine).          « Ce soir, nous avons perdu, et n’avons pas déployé du bon football, a reconnu l’entraîneur polonais, Czeslaw Michniewicz, après le match. Mais c’est une sensation douce-amère, car cette qualification était attendue depuis des années. » Pour la première fois depuis 1986, les Bialo-Czerwoni (les « blanc et rouge ») passent le premier tour d’un Mondial, aussi leur sélectionneur a recommandé à ses joueurs de savourer : « On espérait rester et on n’a pas besoin de rentrer à l’hôtel faire nos valises. » Et tant pis si la qualification a manqué de panache. « Personne ne se souviendra de la manière dont nous avons joué ce match », assume la star polonaise, Robert Lewandowski, serial buteur mué mercredi en « premier défenseur », évoquant une « douce défaite ».          Car avant l’explosion de joie, trois minutes après la fin d’une rencontre passée à courir derrière le ballon et les Argentins, la Pologne est passée par de nombreux états. Et le dénouement de leur groupe, où les quatre équipes pouvaient encore se qualifier avant leur dernier match, aurait pu être écrit par les meilleurs scénaristes d’Hollywood.          « Eviter les cartons stupides »          Si les règles de la compétition sont à la disposition de tous, certains les potassent davantage que d’autres. Le coach polonais, Czeslaw Michniewicz, en fait partie « On avait beaucoup travaillé, et les règles étaient claires depuis le début : on savait que ça pouvait se jouer à la différence de buts, mais également à celle des cartons », a exposé le sélectionneur après le match. Selon l’article 12 du règlement en effet, en cas d’égalité aux points, à la différence de buts et aux nombres de buts inscrits et encaissés, la différence se fait au classement du fair-play.                           Lire aussi :  Pologne-Argentine : l’Albiceleste qualifiée, les Polonais futurs adversaires de la France en huitièmes de finale                 Dans un groupe très serré, alors que les Bialo-Czerwoni savaient qu’ils allaient souffrir face aux partenaires de Lionel Messi, et avaient envisagé que le Mexique l’emporte face à des Saoudiens diminués, c’est ce scénario qui s’est matérialisé en seconde période, mercredi : menés (0-2) par l’Argentine et alors que les Mexicains partaient à l’assaut du but saoudien dans l’autre stade (2-0), Pologne et Mexique étaient à égalité, à l’exception des cartons jaunes. Davantage maîtres de leurs nerfs (quatre cartons jaunes dans le tournoi contre sept délivrés aux joueurs d’El Tri), les Polonais avaient leur ticket pour les huitièmes de finale en main, mais il était volatil.        Il vous reste 53.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/01/coupe-du-monde-2022-au-jeu-de-qui-perd-gagne-la-pologne-prochain-adversaire-des-bleus_6152448_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: au jeu de qui perd gagne, la Pologne, prochain adversaire des Bleus","dateCreated":"2022-12-01T04:20:05+01:00","datePublished":"2022-12-01T04:20:05+01:00","dateModified":"2022-12-01T08:41:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Pologne","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Battus mercredi par l\u2019Argentine (0-2), les Polonais se sont qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale du Mondial au Qatar. Ils affronteront la France dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/b83912c_1669880379312-068-aa-01122022-967042.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-16">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Dans un match de Coupe du monde sans enjeu pour la France, le sélectionneur avait procédé à neuf changements. Battus 0-1, les titulaires d’un jour ont été transparents.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           France-Tunisie : rendez-vous manqué pour l’équipe de remplaçants promue par Didier Deschamps      Dans un match de Coupe du monde sans enjeu pour la France, le sélectionneur avait procédé à neuf changements. Battus 0-1, les titulaires d’un jour ont été transparents.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Al-Rayyan [Qatar])         Publié aujourd’hui à 01h21, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le défenseur français Axel Disasi tente de tacler l’attaquant tunisien Anis Ben Slimane, au stade Education City d’Al-Rayyan (Qatar), le 30 novembre 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               C’est l’histoire d’un match que l’équipe France – déjà qualifiée pour les huitièmes de finale – n’avait ni besoin ni spécialement envie de gagner. Didier Deschamps déteste perdre, mais il n’a rien fait pour l’éviter face à la Tunisie (0-1), mercredi 30 novembre, à Al-Rayyan. Dans son genre, son équipe de départ était audacieuse, inédite, voire baroque. Le sélectionneur le reconnaît et prend sa part de responsabilité dans la défaite. « On a eu des difficultés, notamment à cause de mes choix. Mais, par rapport à ces choix, cela devra nous servir dans quatre jours », dit-il en référence au huitième de finale qui verra la France affronter la Pologne, dimanche 4 décembre à 16 heures.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : une victoire et des regrets pour la Tunisie, vainqueure des Bleus                 En fin de rencontre, le Basque a bien sorti du banc quatre de ses titulaires lors du match contre le Danemark : Adrien Rabiot, Kylian Mbappé, Ousmane Dembélé et Antoine Griezmann. Ce dernier a même égalisé au bout des arrêts de jeu, avant de voir son but être annulé par l’arbitre néo-zélandais, Matthew Conger, bien aidé par l’assistance vidéo pour repérer une position de hors-jeu subtile.          Les neuf habituels remplaçants alignés d’entrée, ces « coiffeurs » (pour reprendre l’expression née lors du Mondial 1986), ont donc perdu « leur » match de Coupe du monde. En partie par la faute d’une vieille connaissance de la Ligue 1, Wahbi Khazri. L’unique buteur de la rencontre (58e) n’a pourtant pas l’impression d’avoir battu une petite équipe. « Aligner Tchouaméni et Camavinga serait un manque de respect ? Non. Moi, je viens d’un petit coin de Corse, là, je joue contre des joueurs que je regarde à la télé en Ligue des champions », explique l’attaquant de Montpellier.          Mais pour la bande des neuf, la suite du tournoi s’annonce comme un retour à leur condition de départ : celle de remplaçants. Seul Ibrahima Konaté, très solide, semble être un recours crédible en défense. En réalité, s’il existe bien un groupe France, il est constitué de deux équipes. L’une joue, l’autre la regarde. William Saliba appartient à cette seconde classe. Entré à l’heure de jeu à la place de Raphaël Varane (un des deux titulaires habituels sur le pont, avec Aurélien Tchouaméni), le défenseur résume bien la situation : « C’était vraiment une équipe remaniée, avec certains qui n’avaient jamais joué ensemble, certains qui connaissaient leur première sélection, donc c’était un peu dur pour les automatismes. »                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Axel Disasi, un joueur hors cadre au sein de l’équipe de France                 Au stade Education City, le milieu de terrain Eduardo Camavinga a fait, par exemple, sa première entrée comme latéral gauche. Forcément, il y a eu pas mal de rouge sur sa copie. A droite, Alex Disasi a fêté sa première sélection en tant que latéral droit. Pas un cadeau, mais l’habituel défenseur axial n’a vu que le verre à moitié plein. Sans doute parce qu’il est déjà heureux d’être présent au Qatar, lui, l’appelé de la dernière heure. « Le groupe reste positif malgré tout, assure le Monégasque. C’est un rêve pour tout le monde de jouer un Mondial, donc je pense qu’à partir de ce moment-là, il faut juste mouiller le maillot. »        Il vous reste 49.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/01/france-tunisie-rendez-vous-manque-pour-l-equipe-de-remplacants-promue-par-didier-deschamps_6152441_1616938.html"},"headline":"France-Tunisie\u00a0: rendez-vous manqu\u00e9 pour l\u2019\u00e9quipe de rempla\u00e7ants promue par Didier Deschamps","dateCreated":"2022-12-01T01:21:41+01:00","datePublished":"2022-12-01T01:21:41+01:00","dateModified":"2022-12-01T10:06:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Dans un match de Coupe du monde sans enjeu pour la France, le s\u00e9lectionneur avait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 neuf changements. Battus 0-1, les titulaires d\u2019un jour ont \u00e9t\u00e9 transparents.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Al-Rayyan [Qatar]"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/123/0/5286/2643/1342/671/60/0/c881bad_d75e418086cd4c9e9c2a47e75629c56f-2-2a5bc333e7fa43308ab85c4846ba9e63.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/01/19-17">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Victorieux de la Pologne (2-0), Lionel Messi et ses coéquipiers retrouveront l’Australie, samedi 3 décembre, en huitièmes de finale du Mondial. La Pologne sera opposée à la France dimanche à 16 heures. Le Mexique et l’Arabie saoudite sont éliminés.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’Argentine et la Pologne qualifiées pour les huitièmes de finale à l’issue d’une folle soirée      Victorieux de la Pologne (2-0), Lionel Messi et ses coéquipiers retrouveront l’Australie, samedi 3 décembre, en huitièmes de finale du Mondial. La Pologne sera opposée à la France dimanche à 16 heures. Le Mexique et l’Arabie saoudite sont éliminés.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 23h55, mis à jour à 00h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lionel Messi célèbre la qualification de l’Argentine pour les huitièmes de finale du Mondial après la victoire (2-0) face à la Pologne, mercredi 30 novembre 2022, au stade 974, à Doha.  ODD ANDERSEN / AFP                 A quoi se joue une qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde ? Plus de points marqués lors la phase de groupes ? Une meilleure différence de buts ? Plus de buts inscrits ? Cela peut aussi passer le nombre de cartons jaunes reçus par une équipe dans le tournoi. Mercredi 30 novembre, au moment du dénouement du groupe C de l’édition 2022, il a longtemps fallu se pencher sur le règlement et ce sixième et avant-dernier critère – avant le tirage au sort – pour départager la Pologne et le Mexique, à égalité parfaite dans leur duel à distance. On rembobine.            Alors que le Mexique affrontait de son côté l’Arabie saoudite, les deux équipes en tête du groupe avant la dernière journée étaient opposées sur le terrain du stade 974 de Doha : la Pologne de Robert Lewandowski et l’Argentine de Lionel Messi. L’Albiceleste savait qu’une défaite était synonyme d’élimination… et sûrement de dernier match en Coupe du monde pour son septuple Ballon d’or de 35 ans.                             Lire aussi :  Pologne-Argentine : l’Albiceleste qualifiée, les Polonais futurs adversaires de la France en huitièmes de finale                   Victime de l’Arabie saoudite lors de la première journée, les Argentins s’étaient donné un peu  d’air en prenant les trois points face au Mexique, sans pour autant convaincre dans le jeu. Pour ce troisième acte, ils ont montré un tout autre visage.                 Le sélectionneur Lionel Scaloni avait fait des choix forts en se passant notamment de son attaquant phare, Lautaro Martinez (titulaire à l’Inter Milan), au profit du jeune Julian Alvarez (22 ans, remplaçant à Manchester City). Par rapport à la victoire contre le Mexique, le sélectionneur a aussi effectué deux changements en défense – le latéral Nahuel Molina à la place de Gonzalo Montiel et, dans la charnière, Cristian Romero plutôt que Lisandro Martinez – et un autre au milieu du terrain – Enzo Fernandez à la place de Guido Rodriguez.                             Lire aussi :  Arabie saoudite-Mexique : les Mexicains s’imposent mais manquent la qualification                   Très entreprenante dès le début de match, portée par un stade acquis à sa cause, l’Argentine a dominé un match à sens unique (14 tentatives, contre 1 seulement en faveur de la Pologne, en première période). A la 37e minute, une clameur est descendue des tribunes quand l’arbitre a désigné le point de penalty de la surface de réparation polonaise. Après avoir eu recours à l’assistance vidéo, Danny Makkelie a sanctionné le gardien Wojciech Szczesny pour une sortie au poing en retard sur Lionel Messi.            Le numéro 10 argentin s’est lui-même chargé de tirer le penalty… mais a vu son tir repoussé du bout du gant par un Wojciech Szczesny, décidément exceptionnel dans l’exercice, lui qui avait déjà détourné en deux temps un penalty contre l’Arabie saoudite (2-0) lors du précédent match. Pas de quoi saper le moral des Argentins pour autant.                Dès les premiers instants de la seconde période, le milieu Alexis Mac Allister trouve l’ouverture, en reprenant à ras de terre un centre de Nahuel Molina (1-0, 46e). Le très actif Julian Alvarez a ensuite donné plus d’ampleur au score d’une frappe enroulée en pleine lucarne (2-0, 67e). L’Argentine a alors la qualification en poche, quand la Pologne se trouve sous la menace du Mexique, qui mène 2-0 au même moment dans l’autre match du groupe.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : une victoire et des regrets pour la Tunisie, vainqueure des Bleus                   A égalité parfaite, Polonais et Mexicains se retrouvent alors départagés par le dernier critère précédant le fatidique tirage au sort : le classement disciplinaire. Dans ce registre, les joueurs de Czeslaw Michniewicz ont écopé de moins de cartons jaunes depuis le début du tournoi que les Mexicains. A ce moment de la soirée et pendant de longues minutes, leur qualification pour les huitièmes de finale ne tient qu’à ce petit surplus de sagesse, autant dire à un fil.            Finalement, un but de l’Arabie saoudite au bout du temps additionnel a mis fin tous ces calculs, libérant la Pologne, qui se hisse ainsi au-delà du premier tour d’une Coupe du monde pour la première fois depuis l’édition 1986. En huitièmes de finale, l’équipe de Lionel Messi retrouvera l’Australie, samedi 3 décembre, tandis que celle de Robert Lewandowski sera opposée à la France dimanche à 16 heures. Pour le Mexique et l’Arabie saoudite, l’aventure qatarie s’arrête là.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/30/coupe-du-monde-2022-l-argentine-et-le-pologne-qualifiees-pour-les-huitiemes-de-finale-a-l-issue-d-une-folle-soiree_6152437_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Argentine et la Pologne qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale \u00e0 l\u2019issue d\u2019une folle soir\u00e9e","dateCreated":"2022-11-30T23:55:25+01:00","datePublished":"2022-11-30T23:55:25+01:00","dateModified":"2022-12-01T00:07:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Victorieux de la Pologne (2-0), Lionel Messi et ses co\u00e9quipiers retrouveront l\u2019Australie, samedi 3\u00a0d\u00e9cembre, en huiti\u00e8mes de finale du Mondial. La Pologne sera oppos\u00e9e \u00e0 la France dimanche \u00e0 16\u00a0heures. Le Mexique et l\u2019Arabie saoudite sont \u00e9limin\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/356/0/4276/2138/1342/671/60/0/aa72ab6_5887986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-18">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ « Nous rédigeons une réclamation à la suite du but d’Antoine Griezmann, refusé à tort, de notre point de vue », a précisé la Fédération française de football mercredi soir, quelques heures après la défaite de l’équipe de France 0 à 1 contre la Tunisie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Coupe du monde 2022       Football           Coupe du monde : après l’imbroglio autour d’un but annulé lors du match France-Tunisie, les Bleus préparent une réclamation officielle      « Nous rédigeons une réclamation à la suite du but d’Antoine Griezmann, refusé à tort, de notre point de vue », a précisé la Fédération française de football mercredi soir, quelques heures après la défaite de l’équipe de France 0 à 1 contre la Tunisie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h08, mis à jour à 07h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La confusion autour d’un but français annulé après la fin du match contre la Tunisie (1-0), mercredi 30 novembre à Doha, conduit l’équipe de France à préparer une réclamation officielle à l’attention de la Fédération internationale de football (FIFA). « Nous rédigeons une réclamation à la suite du but d’Antoine Griezmann, refusé à tort, de notre point de vue », a annoncé la Fédération française de football (FFF) quelques heures après la fin du match, ajoutant que « cette réclamation doit être envoyée à la FIFA dans les vingt-quatre heures suivant la fin du match ».                             Lire aussi :  France-Tunisie : fébriles, les Bleus s’inclinent mais terminent premiers de leur groupe                   Menés depuis la 68e minute à le suite d’un but de Wahbi Khazri, les Français ont cru égaliser avec un but d’Antoine Griezmann à la 98e minute. Alors que les joueurs et l’arbitre s’étaient tous replacés, que le jeu avait repris, puis que l’arbitre, le Néo-Zélandais Matthew Conger, avait sifflé la fin du match, l’assistance vidéo à l’arbitrage a bouleversé la fin de rencontre. Après visionnage, l’arbitre a signalé un hors-jeu du joueur de l’Atlético Madrid et annulé le but des Bleus. Le jeu a alors repris quelques secondes, avant un nouveau coup de sifflet final sur le score de 1-0.            Réglementation en question            Le sélectionneur des Bleus, Didier Deschamps, avait déjà émis des doutes sur la validité de ce but, à la fin de la rencontre. « Je suis en attente d’une réponse sur le règlement », a assuré M. Deschamps en conférence de presse. Le sélectionneur critique moins l’existence d’un hors-jeu que « le point de règlement ».                             Lire aussi :  France-Tunisie : TF1 rend l’antenne avant la fin de la rencontre, en croyant à un match nul                   « Le deuxième aspect, c’est que l’arbitre a sifflé le coup d’envoi et la fin du match. A-t-il le droit de revenir [sur le but] ? Je ne suis pas sûr », a-t-il ajouté.                 Selon une source arbitrale interrogée par l’Agence France-Presse (AFP), cette situation ne figure pas dans le protocole de l’assistance vidéo à l’arbitrage. « Dès lors que le coup d’envoi a été donné, alors il est impossible de revenir à la situation de hors-jeu », explique cette source.            Selon le protocole de l’assistance vidéo consulté par l’agence de presse, « si le jeu a repris après avoir été arrêté, l’arbitre ne peut effectuer une analyse, sauf en cas d’identité erronée ou en cas d’infraction passible d’exclusion, telle qu’un comportement violent, crachat, morsure, et/ou propos ou actes blessants, grossiers ou injurieux ».            Antoine Griezmann, qui pensait avoir mis fin à une série de onze matchs en Bleu sans but, a également fait part de ses doutes. « Les arbitres font des choix, il faut accepter. On a été assez gentil parce qu’on était déjà qualifié, on ne s’est pas trop énervé. Mais je n’ai pas du tout compris », a-t-il affirmé à la fin de la rencontre.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : une victoire et des regrets pour la Tunisie, vainqueure des Bleus                   A la fin d’octobre, en Ligue des champions, une situation similaire était survenue entre l’Atlético Madrid et le Bayer Leverkusen (2-2). Après avoir sifflé la fin du match, l’arbitre français Clément Turpin avait été rappelé par l’assistance vidéo et avait accordé un penalty aux Colchoneros. Il ne s’agissait néanmoins pas d’un but annulé.            Sollicitée dans la soirée par l’AFP, la FIFA n’avait pas réagi dans l’immédiat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/30/coupe-du-monde-apres-l-imbroglio-autour-d-un-but-annule-lors-du-match-france-tunisie-la-france-prepare-une-reclamation-officielle_6152435_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a0: apr\u00e8s l\u2019imbroglio autour d\u2019un but annul\u00e9 lors du match France-Tunisie, les Bleus pr\u00e9parent une r\u00e9clamation officielle","dateCreated":"2022-11-30T23:08:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T23:08:10+01:00","dateModified":"2022-12-01T07:04:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Nous r\u00e9digeons une r\u00e9clamation \u00e0 la suite du but d\u2019Antoine Griezmann, refus\u00e9 \u00e0 tort, de notre point de vue\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football mercredi soir, quelques heures apr\u00e8s la d\u00e9faite de l\u2019\u00e9quipe de France 0 \u00e0 1 contre la Tunisie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/353/0/4244/2122/1342/671/60/0/89b1850_922dd101ea6042289b51daaebb7af616-0-5ea1ea81f86240b4956f3ea152fa4578.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/01/19-19">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Malgré le premier succès de leur histoire contre l’équipe de France, championne du monde en titre, les Aigles de Carthage sont éliminés du tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Sport       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : une victoire et des regrets pour la Tunisie, vainqueure des Bleus      Malgré le premier succès de leur histoire contre l’équipe de France, championne du monde en titre, les Aigles de Carthage sont éliminés du tournoi.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Al-Rayyan)         Publié hier à 22h18, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/12/01/19-20">
<filnamedate="20221201"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221201"><AAMMJJHH="2022120119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Première femme désignée pour arbitrer un match de Coupe du monde masculine, lors de Costa Rica-Allemagne, jeudi, la Française joue les pionnières depuis le début de sa carrière, attirant malgré elle le feu des projecteurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Chine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Climat    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cybercriminalité : « Au Vanuatu, le retour au stylo n’est plus une chimère de nostalgique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Sport Mondial 2022 : pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La souveraineté européenne en test à Washington                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les dispositifs de conformité participent à la défense des valeurs et à la protection du marché européen »   Franck Verdun avocat au cabinet Verdun Verniole avocats                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Disparitions L’actrice Mylène Demongeot, connue pour ses rôles dans « Fantômas » et « Les Sorcières de Salem », est morte à 87 ans                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Coup du fou », d’Alessandro Barbaglia : Ulysse et Achille penchés sur l’échiquier                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Christine McVie, autrice, compositrice et interprète du groupe Fleetwood Mac, est morte à l’âge de 79 ans                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés J’ai été juré du championnat de pâté en croûte                   Le Goût du Monde Le créateur Ludovic de Saint Sernin vient apposer sa touche sensuelle chez Ann Demeulemeester                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’inscription de la baguette au Patrimoine de l’Unesco est une effroyable régression »                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Belgique               Canada - Maroc               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Stéphanie Frappart, la tête la première      Première femme désignée pour arbitrer un match de Coupe du monde masculine, lors de Costa Rica-Allemagne, jeudi, la Française joue les pionnières depuis le début de sa carrière, attirant malgré elle le feu des projecteurs.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 20h52, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Stéphanie Frappart, à Clairefontaine (Yvelines), le 24 février 2021.  SIMONE PEROLARI               Qu’elle le veuille ou non, Stéphanie Frappart est toujours la première. Avant de devenir, jeudi 1er décembre – lors de Costa Rica-Allemagne –, la première femme à arbitrer un match de Coupe du monde masculine de football, la Française avait déjà dégainé avant tout le monde un carton jaune au Qatar. C’était dans l’un des clips de la bande-son officielle de la compétition, tohu-bohu de pop mondialisée, où elle prend la lumière au centre du terrain, parmi les cinq autres femmes désignées arbitres du tournoi. Pionnière et mise en avant, un condensé parfait de la carrière de l’arbitre tricolore.          N’en déplaise à Pierluigi Collina, le grand patron des arbitres mondiaux, rares sont les enfants à rêver d’arbitrer un match de Coupe du monde. Suivant les époques, on veut être Diego Maradona, Zinédine Zidane, Neymar ou Megan Rapinoe.          Joueuse à Herblay-sur-Seine (Val-d’Oise), la jeune Stéphanie Frappart ne faisait pas exception. Mais tombée dans l’arbitrage à l’âge de 13 ans, la jeune femme a gravi les échelons un à un, « sans jamais se fixer de ligne de mire, relate-t-elle. J’ai fait ça par passion et, comme je l’ai dit lors de mon premier match en Ligue 1 [en 2019], je n’ai jamais visé la Ligue 1 ou une quelconque compétition internationale. » Aussi l’arbitre a-t-elle pris cette convocation au Mondial comme « le couronnement de [sa] carrière, depuis [ses] débuts ».          4 % de femmes parmi les arbitres hexagonaux          La sélection de la Française parmi les trente-six arbitres, soixante-neuf assistants et vingt-quatre arbitres vidéo (VAR) du Mondial est tout sauf une surprise. Depuis 2014, Stéphanie Frappart n’en finit pas d’ouvrir des portes. De « première femme à arbitrer un match de championnat de France masculin » à « première femme à arbitrer à la Coupe du monde masculine », il ne lui manquera plus, à 38 ans, qu’à diriger une finale du Mondial pour cocher les plus grands objectifs d’une telle carrière.          Sa nomination a – une fois encore – fait les gros titres, démesure de la Coupe du monde oblige. Pourtant, Stéphanie Frappart n’aspire pas vraiment à attirer les projecteurs. « Depuis 2019, année où j’ai arbitré la finale de la Supercoupe d’Europe, les femmes arbitres dans le monde masculin font partie du paysage du football », insistait-elle fin septembre, à Clairefontaire (Yvelines), peu après sa désignation pour le Mondial.          Se défendant d’être à part, unique en son « genre », l’arbitre française revendique une sélection fondée sur ses compétences. Si la Fédération internationale de football (FIFA) a pour la première fois choisi six femmes parmi les différents arbitres du Mondial masculin, « elles n’ont pas été retenues parce qu’elles sont des femmes, mais comme n’importe quel arbitre de la FIFA, a insisté Pierluigi Collina. Elles enchaînent depuis plusieurs années les prestations de haut vol ».        Il vous reste 46.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/30/coupe-du-monde-2022-stephanie-frappart-la-tete-la-premiere_6152426_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: St\u00e9phanie Frappart, la t\u00eate la premi\u00e8re","dateCreated":"2022-11-30T20:52:34+01:00","datePublished":"2022-11-30T20:52:34+01:00","dateModified":"2022-12-01T12:23:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Le fil Good","Football","Sport"],"description":"Premi\u00e8re femme d\u00e9sign\u00e9e pour arbitrer un match de Coupe du monde masculine, lors de Costa Rica-Allemagne, jeudi, la Fran\u00e7aise joue les pionni\u00e8res depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re, attirant malgr\u00e9 elle le feu des projecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/daea4e7_1669825148229-t6a4861.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  
