<FILE-date="2022/07/03/18">

<article-nb="2022/07/03/18-1">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Sur le rivage du lac Ferto, un complexe touristique en cours de construction est dénoncé par ses détracteurs comme l’incarnation du « système Orban », mêlant capitalisme de connivence, violation des directives européennes, opacité et pression sur les voix dissidentes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                        Planète       Biodiversité         En Hongrie, un luxueux complexe hôtelier sur les rivages d’un lac protégé   Par Hélène Bienvenu (Sopron, Hongrie, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 17h47    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSur le rivage du lac Ferto, un complexe touristique en cours de construction est dénoncé par ses détracteurs comme l’incarnation du « système Orban », mêlant capitalisme de connivence, violation des directives européennes, opacité et pression sur les voix dissidentes.         Dans le nord-ouest de la Hongrie, à quelques centaines de mètres de l’ancienne base de loisirs de Fertorakos, une barrière gardée filtre l’accès des camions au lac Ferto, lieu autrefois prisé des touristes. Un panneau affichant une eau couleur caraïbe vante le complexe en cours de construction sur la rive hongroise de ce lac partagé avec l’Autriche et classé Patrimoine mondial de l’Unesco depuis 2001. Sur place, des ouvriers dépêchés de l’autre bout du pays travaillent d’arrache-pied pour préparer le terrain. C’est le consortium mené par Lorinc Meszaros – la plus grande fortune du pays et ami d’enfance de Viktor Orban, le premier ministre hongrois – qui est chargé de cette première phase de travaux. De quoi indigner Adrienn Jakal, élue de l’opposition du conseil municipal de Sopron, ville située à une dizaine de kilomètres de là. « Les douze dernières années du gouvernement Orban n’ont servi qu’à une chose : enrichir les fidèles du premier ministre et Viktor Orban lui-même, au prix d’espaces naturels sacrifiés, comme au lac Ferto. »                          
 
   Les rives du lac Ferto, le 8 avril 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Les opposants au projet, dont l’élue fait partie, espéraient un changement politique en avril, lors des élections législatives, qui ont finalement reconduit Viktor Orban à la tête du gouvernement. Ils tablent désormais sur de futures difficultés économiques pour ralentir a minima l’exécution du projet. Car, pour beaucoup, l’investissement à Fertorakos incarne le « système Orban », où se mêlent capitalisme de connivence, violation de directives européennes, absence de dialogue et déconsidération des voix critiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les proches du premier ministre hongrois, Viktor Orban, s’enrichissent grâce aux fonds européens                 Un « système » dont Arpad Nemes a fait les frais. Dix-huit années durant, ce Hongrois a accompagné des touristes sur ce lac de 1,80 mètre de profondeur en moyenne ainsi que son abondante roselière et son précieux écosystème. Privé d’accès à la base de loisirs de Fertorakos, où ses trois embarcations mouillaient, Arpad Nemes a été contraint de prendre sa retraite anticipée à la fin de l’automne 2020.                           
<article-nb="2022/07/03/18-2">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont également été blessées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Italie             Dans les Alpes italiennes, un bloc d’un glacier se détache et provoque la mort de cinq personnes      Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont également été blessées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les équipes de secours, sur le glacier de la Marmolada, dans les Alpes italiennes, le 3 juillet 2022.  ALPINE RESCUE SERVICES / VIA REUTERS                 Un énorme bloc s’est détaché du glacier de la Marmolada dans les Alpes du nord de l’Italie, dimanche 3 juillet, faisant au moins cinq morts et huit blessés, ont annoncé les services de secours.            Une porte-parole des secours, Michela Canova, a évoqué auprès de l’Agence France-Presse un « bilan encore provisoire ».            VIDEO | Il distacco dell'ampio blocco di ghiaccio sulla Marmolada si sarebbe verificato nei pressi di Punta Rocca,… https://t.co/qBEYsZNPD6— Agenzia_Ansa (@Agenzia ANSA)              Deux blessés ont été transportés à l’hôpital de Belluno, un plus grave à Trévise, et cinq à Trente, a-t-elle fait savoir, sans donner de précisions sur la nationalité des victimes. Plusieurs hélicoptères ont été déployés sur place pour participer aux opérations de secours et de surveillance de la situation.              Selon le département de protection civile de la région Vénétie, toute proche, « toutes les équipes de secours alpin de la zone ont été mobilisées », y compris des unités cynophiles.            Le glacier s’est effondré près du lieu-dit Punta Rocca, le long de l’itinéraire normalement emprunté pour atteindre son sommet. « Une avalanche de neige, de glace et de roche qui, sur son passage, a touché la voie d’accès au moment où s’y trouvaient plusieurs cordées, dont certaines ont été emportées, a expliqué Mme Canova. Le nombre définitif d’alpinistes impliqués n’est pas encore connu. »            Record de température            Des images filmées depuis un refuge voisin de la catastrophe montrent la neige mêlée de roche dévaler les pentes de la montagne dans un buit fracassant. D’autres images reprises par des touristes sur leur portable montrent de loin la langue grisâtre de l’avalanche emporter tout sur son passage.              Cet effondrement du glacier est survenu au lendemain d’un record de température atteint au sommet du glacier : dix degrés. Selon des experts cités par le quotidien Il Corriere della Sera, de nouveaux écroulements de glace sont à craindre.            Le glacier de la Marmolada est le plus grand glacier des Dolomites, une chaîne montagneuse du nord de l’Italie faisant partie des Alpes. Situé dans la province autonome de Trente, il donne naissance à la rivière Avisio et surplombe le lac de Fedaia.            Selon le rapport du Giec paru le 1er mars, la fonte des glaces et neiges est l’une des dix menaces majeures causées par le réchauffement climatique, perturbant les écosystèmes et menaçant certaines infrastructures.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/dans-les-alpes-italiennes-un-bloc-d-un-glacier-se-detache-et-provoque-la-mort-de-cinq-personnes_6133168_3210.html"},"headline":"Dans les Alpes italiennes, un bloc d\u2019un glacier se d\u00e9tache et provoque la mort de cinq personnes","dateCreated":"2022-07-03T17:39:36+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:39:36+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:38:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/128/0/1024/512/1342/671/60/0/004fea5_gdn-italy-mountain-ice-collapse-0703-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-3">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Joseph Zimet, le préfet chargé de l’accueil des déplacés, estime qu’un grand nombre d’entre eux seront encore là dans un an et qu’il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l’hébergement citoyen donne des signes d’essoufflement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Société       Guerre en Ukraine             « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France »      Joseph Zimet, le préfet chargé de l’accueil des déplacés, estime qu’un grand nombre d’entre eux seront encore là dans un an et qu’il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l’hébergement citoyen donne des signes d’essoufflement.          Propos recueillis par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Joseph Zimet dans les bureaux du « Monde », à Paris, le 29 juin 2022.  CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »               Le préfet Joseph Zimet pilote la cellule interministérielle de crise (CIC) sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine. Il annonce la mise en place d’une aide financière pour éviter le risque d’essoufflement de l’hébergement citoyen et un assouplissement de la politique vis-à-vis des étudiants non ukrainiens ayant fui la guerre.          La guerre en Ukraine a débuté il y a plus de quatre mois. Combien la France a-t-elle accueilli de déplacés ?          Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France. Nous avons d’abord été un pays de transit, notamment vers l’Espagne, qui a ouvert son marché du travail aux Ukrainiens depuis quelques années alors qu’en France, avant la guerre, on ne recensait que 19 000 Ukrainiens sur le territoire. Dans les premières semaines du conflit, la SNCF a acheminé 10 000 personnes de Paris vers l’Espagne alors que plus de 15 000 Ukrainiens entraient en France par les Alpes-Maritimes pour continuer leur route vers l’Espagne. On ne comprenait pas pourquoi la France plafonnait autour de 50 000 déplacés accueillis. Elle manquait vraisemblablement de notoriété et d’attractivité aux yeux des déplacés. A titre de comparaison, la Pologne accueille près de 1,2 million d’Ukrainiens, l’Allemagne, 800 000, l’Espagne, 140 000, et le Royaume-Uni, 86 000.          Mais alors même qu’on s’interrogeait sur la fin de la crise, les arrivées ont continué d’augmenter et, avant l’été, nous avons fait la bascule vers les 100 000 déplacés. Même si la tendance est plutôt à la baisse, nous continuons d’accueillir chaque semaine environ 300 personnes, notamment en provenance de l’Italie. Sans doute du fait de la qualité de l’accueil et de la solidarité des Français, des efforts des collectivités territoriales et des services de l’Etat. On peut dire que nous avons été capables de déployer un dispositif d’accueil digne et efficace. Plus de 18 000 enfants sont déjà scolarisés. C’est une prouesse. Les Ukrainiens sont incroyablement bien informés de cela.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Quel avenir pour les jeunes Ukrainiens qui ont intégré les établissements scolaires français ?                 Observez-vous des retours vers l’Ukraine ?          Une étude de l’Agence de l’Union européenne pour l’asile précise que 84 % des déplacés interrogés déclarent avoir trouvé leur destination. Ça veut dire que 15 % vont bouger. Il faut s’attendre à des mouvements cet été, de bascule entre pays européens – même si on ne peut pas cumuler deux protections temporaires – et de retour en Ukraine, même si nous pensons que ces gens seront en majorité de retour à la rentrée, compte tenu de l’instabilité dans le pays. L’idée prévalait, il y a quelques mois, que les Ukrainiens rentreraient rapidement chez eux. Le 28 juin, le maire d’Irpine [à quelques kilomètres de Kiev] a d’ailleurs signé une déclaration d’intention avec l’Association des maires de France pour mobiliser des communes françaises autour du processus de reconstruction de la ville. Pourtant, les autorités ukrainiennes n’anticipent pas un retour à la normale avant 2023.        Il vous reste 72.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/03/joseph-zimet-nous-avons-franchi-le-seuil-des-100-000-ukrainiens-accueillis-en-france_6133167_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons franchi le seuil des 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens accueillis en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Joseph Zimet, le pr\u00e9fet charg\u00e9 de l\u2019accueil des d\u00e9plac\u00e9s, estime qu\u2019un grand nombre d\u2019entre eux seront encore l\u00e0 dans un an et qu\u2019il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l\u2019h\u00e9bergement citoyen donne des signes d\u2019essoufflement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6e3e0e0_1656860301764-lemonde-2022-06-29-cha-gonzalez-img-0858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-4">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Retiré de la vie politique mais toujours influent outre-Rhin, l’ancien ministre écologiste allemand revient, dans un entretien au « Monde », sur les années qui ont permis aux Verts de sortir des débats idéologiques et de s’imposer comme une force politique réformatrice.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Allemagne             Joschka Fischer : « Chez les Verts allemands, le réalisme s’est imposé petit à petit jusqu’à aujourd’hui »      Retiré de la vie politique mais toujours influent outre-Rhin, l’ancien ministre écologiste allemand revient, dans un entretien au « Monde », sur les années qui ont permis aux Verts de sortir des débats idéologiques et de s’imposer comme une force politique réformatrice.          Propos recueillis par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien ministre écologiste des affaires étrangères allemand Joschka Fischer, en août 2021 à Francfort.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Ancien dirigeant des Verts allemands, Joschka Fischer a été ministre des affaires étrangères dans les gouvernements dirigés par Gerhard Schröder, entre 1998 et 2005. Retiré de la vie politique, l’ancien vice-chancelier reste une grande figure du débat public en Allemagne. Son dernier livre, Zeitenbruch (Kiepenheuer & Witsch, 144 pages, 16 euros, non traduit), consacré aux conséquences géopolitiques du changement climatique, est paru en mars.          Après votre départ du gouvernement, en 2005, vous avez fondé une agence pour conseiller les entreprises dans leur transformation écologique. Pourquoi ?          A l’origine, les Verts étaient considérés comme une secte ésotérique. Cela a évolué à mesure de leur participation à des gouvernements régionaux, puis au niveau fédéral à partir de 1998. Mais les relations avec l’industrie sont quand même restées longtemps très tendues. Puis les thèmes écologistes se sont progressivement imposés, des accords internationaux contraignants ont été signés. Et la question du rôle de l’industrie dans la transformation écologique s’est posée. Il fallait bâtir de nouvelles stratégies, se battre contre le mur des préjugés. C’est à cela que nous nous sommes attelés.          Comment les Verts allemands ont-ils accepté que le marché et la croissance puissent être compatibles avec la transition écologique ?          Au sein du parti, les débats très idéologiques ont été menés dans les années 1990. Mais plus ensuite. Personne ne voulait revenir à cette situation parce que c’était horrible. Nous nous sommes mis d’accord sur le fait que nous avions besoin d’un engagement social fort, et qu’un Etat social solide est indispensable pour organiser le cadre réglementaire de la transformation écologique. Quand vous participez à un gouvernement, vous faites l’expérience de l’importance d’avoir une majorité parlementaire pour faire voter des textes. Cela a joué un grand rôle. Quand, en 2005, les Verts sont retournés dans l’opposition, j’ai cru qu’ils se radicaliseraient. Cela n’a pas été le cas. Le réalisme s’est imposé petit à petit, jusqu’à aujourd’hui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                 Le mouvement des Fridays for Future (Vendredis pour le climat) a eu beaucoup de succès en Allemagne, en étant plus radical. Les Verts ont-ils été dépassés à ce moment-là ?          Non. C’était une expérience très positive. Je ne partage pas la radicalité des Fridays for Future. Mon expérience me dit que quand on veut changer le monde, il faut passer par la voie difficile de former des majorités. Mais évidemment, je comprends parfaitement que les jeunes gens veuillent mettre plus de pression et disent : « Hey, Fischer, tu as 75 ans, ta vie est presque finie, ta génération et toi avez bien vécu, mais qu’est-ce qu’il nous reste maintenant ? » La différence avec ma génération, c’est qu’eux n’ont pas peur de parler avec l’industrie. A mon époque, l’industrie, c’était Dracula. On leur jetait de l’ail.        Il vous reste 36.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/03/joschka-fischer-chez-les-verts-allemands-le-realisme-s-est-impose-petit-a-petit-jusqu-a-aujourd-hui_6133166_3234.html"},"headline":"Joschka Fischer\u00a0: \u00ab\u00a0Chez les Verts allemands, le r\u00e9alisme s\u2019est impos\u00e9 petit \u00e0 petit jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T17:10:07+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:10:07+02:00","dateModified":"2022-07-03T17:10:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie"],"description":"Retir\u00e9 de la vie politique mais toujours influent outre-Rhin, l\u2019ancien ministre \u00e9cologiste allemand revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les ann\u00e9es qui ont permis aux Verts de sortir des d\u00e9bats id\u00e9ologiques et de s\u2019imposer comme une force politique r\u00e9formatrice.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/9a0e232_1656691331585-000-9l862q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-5">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ A la différence de ce qui prévalait dans les années 2000, les entreprises et les Verts au pouvoir entretiennent un dialogue modèle pour sortir le pays de sa dépendance au gaz russe, tout en maintenant le cap de la décarbonation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Moritz Frankenberg/ZUMA Press/ZU                        Économie       Allemagne         En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis   Par Cécile Boutelet (Berlin, correspondance)   Publié aujourd’hui à 17h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteA la différence de ce qui prévalait dans les années 2000, les entreprises et les Verts au pouvoir entretiennent un dialogue modèle pour sortir le pays de sa dépendance au gaz russe, tout en maintenant le cap de la décarbonation.         Ce 21 juin après-midi, sous les projecteurs d’une immense salle de concerts à Berlin, au bord de la Spree, le ministre allemand de l’économie et de la protection du climat, l’écologiste Robert Habeck, s’apprête à clôturer les Journées de l’industrie. La rencontre, à l’invitation de la puissante fédération des industries allemandes (BDI), est un des plus grands rendez-vous annuels du « made in Germany ». Le seul qui se tienne dans cette capitale politique si mal aimée des industriels, qui lui préfèrent le plus souvent leurs régions d’origine. Le même jour, le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz, et le ministre des finances, Christian Lindner, du Parti libéral-démocrate (FDP), ont déjà parlé devant ce public exigeant.          Robert Habeck se sait sous pression. Jamais, en Allemagne, un responsable politique issu des Verts n’a occupé le ministère de l’économie, bastion traditionnel de l’ordolibéralisme allemand. Au même moment, la situation des entreprises est extrêmement précaire : la guerre en Ukraine, l’inflation record, le bouleversement des chaînes d’approvisionnement et surtout la crise du gaz russe, avec la chute des livraisons de 40 % mi-juin, ont formé une sorte de tempête parfaite sur l’économie allemande, qui redoute une grave récession.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 Comme à son habitude, le ministre parle sans notes, dans un style personnel et direct. Il évoque ces crises simultanées et la « douloureuse journée » du 19 juin, lors de laquelle il a dû se résoudre à accepter de relancer les centrales à charbon pour économiser le gaz. Il ne cache rien du fait que le plan d’action bâti par son ministère pour faire face à la crise énergétique peut parfaitement échouer. « Nous ne pouvons réussir que s’il y a un effort collectif de débat entre la politique et l’économie », prévient-il, louant la qualité du dialogue actuel avec les entreprises, les fédérations industrielles et les syndicats. « Quand je suis devenu ministre, nous avons eu une réunion avec les patrons du DAX [le principal indice boursier allemand], raconte-t-il. Un des participants a dit : “Si nous nous étions vus il y a cinq ans, nous vous aurions surtout dit de ne pas vous mêler de nos affaires, de rester en retrait.” (…) Aujourd’hui, cette approche de la politique économique est visiblement terminée.  (…) Cette forme de coopération a rendu l’Allemagne forte. »          Un dialogue plus intense que jamais          Quelques minutes plus tard, sur scène, Martin Brudermüller, patron du géant mondial de la chimie BASF, un des plus gros consommateurs d’énergie fossile et émetteur de gaz à effet de serre d’Allemagne, prend la parole. « Je crois que nous n’avons jamais eu un tel discours aux Journées de l’industrie, adresse-t-il à Robert Habeck. Je peux dire, au nom de cette salle, que nous sommes à vos côtés. » Les applaudissements sont nourris.        Il vous reste 81.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/03/en-pleine-crise-energetique-ecologistes-et-industriels-allemands-cultivent-l-art-du-compromis_6133165_3234.html"},"headline":"En pleine crise \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9cologistes et industriels allemands cultivent l\u2019art du compromis","dateCreated":"2022-07-03T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"A la diff\u00e9rence de ce qui pr\u00e9valait dans les ann\u00e9es 2000, les entreprises et les Verts au pouvoir entretiennent un dialogue mod\u00e8le pour sortir le pays de sa d\u00e9pendance au gaz russe, tout en maintenant le cap de la d\u00e9carbonation.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/434/0/5053/2526/1342/671/60/0/54d665a_1656690737368-rea9620255.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-6">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les récentes manifestations antigouvernementales dans la région du Karakalpakistan ont poussé le président ouzbek à faire marche arrière sur son projet d’amendement constitutionnel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Ouzbékistan             Ouzbékistan : le président évoque des « victimes » lors de manifestations dans l’ouest du pays      Les récentes manifestations antigouvernementales dans la région du Karakalpakistan ont poussé le président ouzbek à faire marche arrière sur son projet d’amendement constitutionnel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président ouzbek, Shavkat Mirziyoyev, assiste à une conférence de presse à Tashkent, en Ouzbékistan, le 15 avril 2019.  MUKHTAR KHOLDORBEKOV / REUTERS                 Le président ouzbek, Shavkat Mirziyoyev, a affirmé, dimanche 3 juillet, que les récentes manifestations antigouvernementales dans la république autonome du Karakalpakistan, située dans le nord-ouest du pays, avaient fait des « victimes ».            « Malheureusement, il y a des victimes chez les civils et chez les forces de l’ordre », a-t-il déclaré, lors d’un discours depuis la région du Karakalpakistan. Il n’a pas précisé le nombre des victimes ni confirmé s’il s’agissait de morts ou de blessés.              Deux habitants de Noukous, la capitale du Karakalpakstan, ont affirmé à l’Agence France-Presse (AFP) qu’un petit groupe tentant de protester samedi soir, pour la seconde nuit consécutive, avait été dispersé par les forces de l’ordre. Selon ces témoins, qui ont requis l’anonymat, la police semble avoir fait usage de gaz lacrymogènes et grenades fumigènes.            Noukous semblait calme, dimanche matin, et était quadrillée par les forces de l’ordre, ont déclaré des témoins à l’AFP.            Opposition violemment réprimée            L’Ouzbékistan, un pays où l’opposition est violemment réprimée, a décrété, samedi, l’état d’urgence pour un mois au Karakalpakistan, secoué vendredi par une rare manifestation antigouvernementale qui a poussé le président Shavkat Mirziyoyev à renoncer à un projet d’amendement constitutionnel. Cet amendement aurait amoindri le degré d’autonomie de la république peuplée de deux millions de personnes, l’une des plus pauvres du pays.              Arrivé au pouvoir en 2016 à la mort de son prédécesseur, l’impitoyable Islam Karimov, Shavkat Mirziyoyev a mené d’importantes réformes économiques et sociales. Réélu l’année dernière, il est désormais accusé de faire prendre un nouveau tour autoritaire au pays. Avec la révision de la Constitution projetée, le mandat présidentiel passerait de cinq à sept ans, au profit de l’actuel chef de l’Etat.            En 2005, des centaines de civils ouzbeks avaient été tués dans la ville d’Andijan (dans l’est du pays), lors de la répression d’un mouvement de contestation.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/en-ouzbekistan-des-victimes-lors-de-manifestations-dans-l-ouest-du-pays_6133162_3210.html"},"headline":"Ouzb\u00e9kistan\u00a0: le pr\u00e9sident \u00e9voque des \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb lors de manifestations dans l\u2019ouest du pays","dateCreated":"2022-07-03T15:38:55+02:00","datePublished":"2022-07-03T15:38:55+02:00","dateModified":"2022-07-03T16:05:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ouzb\u00e9kistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ouzb\u00e9kistan"],"description":"Les r\u00e9centes manifestations antigouvernementales dans la r\u00e9gion du Karakalpakistan ont pouss\u00e9 le pr\u00e9sident ouzbek \u00e0 faire marche arri\u00e8re sur son projet d\u2019amendement constitutionnel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/221/0/2799/1399/1342/671/60/0/70c1b2c_1656853257567-2022-07-02t165224z-1523878572-rc2r3v9vvknb-rtrmadp-3-uzbekistan-karakalpakstan-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouzb\u00e9kistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouzbekistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-7">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’Ukraine dément un « contrôle total » des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d’artillerie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la « libération » de toute la région de Louhansk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Une femme s’enfuit après un bombardement russe dans le centre de Sloviansk, région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le 27 juin 2022. La ville subit depuis plusieurs jours les assauts russes.   EFREM LUKATSKY / AP          La prise de Lyssytchansk permettrait à l’armée russe d’avancer vers Sloviansk, à une soixantaine de kilomètres à l’ouest, déjà sous le feu de l’artillerie russe, et Kramatorsk, autre grande ville du Donbass dont les habitants vivent au son des bombardements et des sirènes d’alerte.Alexandre Loukachenko accuse l’Ukraine d’avoir tiré des missiles sur la Biélorussie. Selon le président biélorusse, allié de la Russie, son armée a abattu des missiles tirés depuis l’Ukraine un peu plus tôt cette semaine. Cette déclaration survient en pleine spéculation sur une implication grandissante de Minsk dans le conflit.Dans la région de Donetsk, des bombardements russes ont tué samedi deux personnes et fait trois blessés parmi les civils dans la ville de. Parmi les blessés figurent deux enfants, âgés de quatre et sept ans. A Kharkiv, deuxième ville du pays, située au nord-est, des missiles ont frappé samedi un quartier de la ville sans faire de victimes, ainsi que l’usine de tracteurs locale où se trouvaient des troupes et des équipements de la 10e brigade d’assaut de montagne ukrainienne. Près de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, l’armée russe a atteint 39 centres de commandement et deux dépôts de munitions.A Krementchouk, les travaux de déblaiement des décombres du centre commercial détruit le 27 juin se sont achevés. Selon les services de secours ukrainiens, 21 personnes ont été tuées et 66 blessées. Vingt-neuf fragments de corps ont également été retrouvés.Les Russes contrôlent environ 19,2 % du territoire ukrainien, soit 1 500 kilomètres carrés de plus que le mois dernier, selon Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l’avancée des Russes en Ukraine depuis le début du conflit. Avant le 24 février, la Russie contrôlait à peine 8 % du territoire ukrainien. Dans son allocution du soir, Volodymyr Zelensky a fait état de 2 610 villes et villages « sous occupation russe ». Mais, depuis le début de la guerre, le 24 février, l’armée ukrainienne est « parvenue à en libérer 1 027 », a-t-il assuré.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretiens. « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême », Tatiana Jean-Kastouéva         Reportages. Sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         Témoignages. Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »         Décryptages. Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie         Portrait. Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière         Tchat. « Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement à Kiev est sincère et sans ambiguïté »                             La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la « libération » de toute la région de Louhansk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-03T14:34:17+00:00","coverageEndTime":"2022-07-04T02:34:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","description":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « 6 morts, dont un enfant, et 15 blessés » après les frappes sur Sloviansk ; la Russie revendique la prise de Lyssytchansk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/0/7957/5324/1342/897/3/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-03T14:34:17+00:00"
,"endDate":"2022-07-04T02:34:17+00:00"
  Il est \u00ab\u00a0impossible de dire que Lyssytchansk est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb russe, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le premier ministre australien Anthony Albanese, assurant que les combats continuaient dans la p\u00e9riph\u00e9rie de cette ville.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 officiel cit\u00e9 par les agences de presse russes affirmant que les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes ont pris \u00ab\u00a0le contr\u00f4le complet de Lyssytchansk et d\u2019autres villes proches\u00a0\u00bb. Selon ce communiqu\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense russe \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a inform\u00e9 [le pr\u00e9sident Vladimir] Poutine de la lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Lougansk\u00a0\u00bb, l\u2019une des deux entit\u00e9s s\u00e9paratistes, avec celle de Donetsk, combattant depuis 2014 pour faire s\u00e9cession de l\u2019Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Impossible de dire que Lyssytchansk est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb russe, affirme Zelensky","dateModified":"2022-07-03T16:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T16:19:39+00:00","articleBody":"               Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien remercie le pr\u00e9sident Biden et le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense. Les Etats-Unis vont, en effet, livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des Nasams (National Norwegian Advanced Surface to Air Missile System). Ces syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne fabriqu\u00e9s par l\u2019am\u00e9ricain Raytheon et le groupe norv\u00e9gien Kongsberg peuvent tirer des missiles sol-air de courte et moyenne port\u00e9e et compl\u00e8tent les Manpads, syst\u00e8mes portatifs de d\u00e9fense a\u00e9rienne (ou missiles sol-air) de type Stinger, d\u2019origine am\u00e9ricaine, et Igla, d\u2019origine sovi\u00e9tique. Op\u00e9r\u00e9s \u00e0 distance, ils permettront de lutter contre l\u2019aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisi\u00e8re. \u00ab\u00a0Cela augmente nos capacit\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger notre terre et notre ciel\u00a0\u00bb, souligne le ministre ukrainien sur Twitter.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle nos partenaires \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles aussit\u00f4t que possible. Aidez-nous \u00e0 sauver des vies\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kouleba, qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe utilise depuis quelque temps des missiles de croisi\u00e8re sovi\u00e9tiques datant de la guerre froide et con\u00e7us pour frapper un groupe a\u00e9ronaval pour frapper des cibles civiles, comme \u00e0 Sergui\u00efvka ou Krementchouk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va recevoir de nouveaux missiles antia\u00e9riens pour contrer les missiles de croisi\u00e8re russes","dateModified":"2022-07-03T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T16:07:47+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le premier ministre australien, Anthony Albanese, \u00e0 Kiev, dimanche 3 juillet. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           Le nouveau premier ministre australien, Anthony Albanese, a promis, dimanche 3\u00a0juillet, d\u2019augmenter le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, avec notamment la livraison de nouveaux v\u00e9hicules blind\u00e9s, lors du premier d\u00e9placement \u00e0 Kiev d\u2019un chef de gouvernement australien. \u00ab\u00a0L\u2019Australie va annoncer aujourd\u2019hui un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de 100\u00a0millions de dollars, portant notre soutien global \u00e0 presque 390\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point-presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev. Il n\u2019a, cependant, pas confirm\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de 100\u00a0millions de dollars australiens (65\u00a0millions d\u2019euros) ou de 100\u00a0millions de dollars am\u00e9ricains (95\u00a0millions d\u2019euros).          Anthony Albanese a pr\u00e9cis\u00e9 que Canberra fournirait \u00ab\u00a0quatorze v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes suppl\u00e9mentaires et vingt blind\u00e9s \u201cBushmaster\u201d de plus\u00a0\u00bb, ainsi que des drones et une aide aux gardes-fronti\u00e8res ukrainiens.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019Australie comptait introduire de nouvelles sanctions \u00e9conomiques visant la Russie, ainsi que \u00ab\u00a0des interdictions de s\u00e9jour visant seize ministres et oligarques suppl\u00e9mentaires, pour arriver \u00e0 843\u00a0individus et 62\u00a0entit\u00e9s vis\u00e9s par l\u2019Australie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons interdire l\u2019importation d\u2019or russe pour r\u00e9duire les capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 financer sa guerre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/eb9b3b0_3f344d75e2894c79bf098fd0d365a95a-3f344d75e2894c79bf098fd0d365a95a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre australien promet plus d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-03T16:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T15:17:27+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s douani\u00e8res turques ont arr\u00eat\u00e9 un cargo russe transportant des c\u00e9r\u00e9ales qui auraient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters Vasyl Bodnar, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Turquie. Les journalistes de Reuters ont vu le Zhibek Zholy, un cargo de 140\u00a0m\u00e8tres de long battant pavillon russe \u00e0 l\u2019ancre \u00e0 environ 1\u00a0kilom\u00e8tre du rivage et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du port de Karasu, sans aucun signe \u00e9vident de mouvement \u00e0 bord ou par d\u2019autres navires \u00e0 proximit\u00e9.          L\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara avait demand\u00e9, vendredi, \u00e0 la Turquie d\u2019arr\u00eater le navire en provenance du port ukrainien de Berdiansk, dans une zone occup\u00e9e par la Russie.          \u00ab\u00a0Le Zhibek Zholy en provenance de Berdansk occup\u00e9 est entr\u00e9 dans le port de Karasu. A la demande du procureur d\u2019Ukraine, nous avons demand\u00e9 \u00e0 la partie turque de prendre les mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ambassadeur Vasyl Bodnar sur Twitter. M\u00eame s\u2019il ne pr\u00e9cise pas quelle est la cargaison \u00e0 bord, le message laisse penser que le diplomate soup\u00e7onne la pr\u00e9sence de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Selon Marine Traffic, le b\u00e2timent avait coup\u00e9 son transpondeur dans les douze heures pr\u00e9c\u00e9dant son approche de la Turquie. Le diplomate ukrainien a salu\u00e9 la \u00ab\u00a0bonne communication et une coop\u00e9ration intensive avec les autorit\u00e9s turques\u00a0\u00bb. D\u00e9but juin, M.\u00a0Bodnar avait accus\u00e9 la Russie de voler les c\u00e9r\u00e9ales et de les exporter vers la Turquie, entre autres\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie vole sans vergogne les c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine et les exporte depuis la Crim\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment vers la Turquie\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ait-il.          \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 l\u2019aide de la Turquie pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          La semaine derni\u00e8re, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, a assur\u00e9 que la Turquie enqu\u00eatait sur ces accusations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 Ankara d\u2019arr\u00eater un navire russe dans ses eaux","dateModified":"2022-07-03T15:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T14:26:37+00:00","articleBody":"     Les tirs au lance-roquettes multiple ayant touch\u00e9 Sloviansk, dimanche, ont fait \u00ab\u00a0six morts et quinze bless\u00e9s\u00a0\u00bb, dont un enfant, a fait savoir le maire de la ville, Vadym Liakh.          \u00ab\u00a0Bilan provisoire des tirs d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0: six morts, quinze bless\u00e9s. Parmi les morts, il y a un enfant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, ce qui correspond au bilan donn\u00e9 plus t\u00f4t par une porte-parole r\u00e9gionale au m\u00e9dia ukrainien Suspilne. Le maire de Sloviansk a, par ailleurs, pr\u00e9cis\u00e9 que plusieurs quartiers de cette ville d\u2019environ 100\u00a0000 habitants avant la guerre avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant parmi les victimes des frappes sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-03T14:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T13:29:57+00:00","articleBody":"                     Une femme s\u2019enfuit apr\u00e8s un bombardement russe dans le centre de Sloviansk, r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27 juin 2022. La ville subit depuis plusieurs jours les assauts russes. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1fc64cb_1656854878179-435218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T14:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T13:04:15+00:00","articleBody":"     Des frappes sur Sloviansk ont fait \u00ab\u00a0de nombreux morts et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, dimanche, a annonc\u00e9 le maire de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous pression de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Des tirs au lance-roquettes multiple sur Sloviansk, les plus importants depuis longtemps. Il y a quinze incendies. De nombreux morts et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook, le maire de la ville, Vadym Liakh.          Une porte-parole de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 laquelle appartient Sloviansk, a pr\u00e9cis\u00e9 au m\u00e9dia ukrainien Suspilne que ces frappes ont fait \u00ab\u00a0six morts et quinze bless\u00e9s\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 l\u2019appel des autorit\u00e9s aux habitants pour qu\u2019ils quittent la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sloviansk. Selon des m\u00e9dias ukrainiens, un des march\u00e9s de la ville \u00e9tait notamment en feu \u00e0 la suite de ces frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De nombreux morts\u00a0\u00bb apr\u00e8s des frappes sur Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-03T14:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T12:38:58+00:00","articleBody":"                     Des soldats du r\u00e9giment tch\u00e9tch\u00e8ne, agitant les drapeaux nationaux de la Russie et de la r\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne devant un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Lyssytchansk, en Ukraine, le 2 juillet 2022. CANAL TELEGRAM OFFICIEL DE RAMZAN KADYROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/f88939c_1656847941549-435515.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T12:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T11:59:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine n\u2019a pas encore confirm\u00e9 la chute Lyssytchansk. Interrog\u00e9 par la BBC, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Yuriy Sak, a assur\u00e9 que la ville n\u2019\u00e9tait pas sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des forces russes, en d\u00e9pit de la r\u00e9cente revendication de Moscou et des attaques sur la ville qu\u2019il d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0incessantes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tr\u00e8s intenses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour les Ukrainiens, prot\u00e9ger la vie humaine est une priorit\u00e9 absolue, donc, parfois, nous pouvons nous retirer de certaines zones, afin de pouvoir les reprendre \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si la Russie prend effectivement le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dont Lyssytchansk et la derni\u00e8re grande ville disput\u00e9e, \u00ab\u00a0la partie ne sera pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb pour le Donbass, a-t-il ajout\u00e9. Selon lui, il existe \u00ab\u00a0d\u2019autres grandes villes [sur ce territoire], en particulier dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb qui n\u2019ont toujours pas \u00e9t\u00e9 conquises par les Russes, notamment Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Ces villes [ont \u00e9t\u00e9], ces deux derniers jours, la cible de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Si la situation reste confuse \u00e0 Lyssytchansk du fait des revendications contradictoires, des images t\u00e9moignent, cependant, de l\u2019avanc\u00e9e des Russes dans la ville, confirm\u00e9e dimanche matin par plusieurs responsables ukrainiens. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) a fait \u00e9tat, dimanche, d\u2019images g\u00e9olocalis\u00e9es montrant \u00ab\u00a0des forces russes se promenant avec d\u00e9sinvolture dans les quartiers nord et sud-est de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, laissant penser qu\u2019il n\u2019y avait peu ou plus de forces ukrainiennes sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes sur Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-03T12:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T11:45:46+00:00","articleBody":"                     Un avion de chasse Su-25 tire des roquettes lors d\u2019une mission dans un lieu non divulgu\u00e9 en Ukraine, le 2 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DU MINISTERE RUSSE DE LA DEFENSE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/49ca15b_1656847748937-435495.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T11:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T10:29:48+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche en milieu de journ\u00e9e, le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a revu \u00e0 la hausse le bilan des explosions qui ont touch\u00e9 la ville de Belgorod, en Russie. Selon lui, ils ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatre personnes et en ont bless\u00e9 quatre autres. Plusieurs dizaines de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 peu avant avoir abattu, \u00e0 l\u2019aube, trois missiles ukrainiens lanc\u00e9s contre cette ville, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne. Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de missiles \u00e0 sous-munitions. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a aussi abattu deux drones ukrainiens TU-143 \u00ab\u00a0charg\u00e9s d\u2019explosifs\u00a0\u00bb et se dirigeant vers la ville de Koursk, \u00e9galement proche de la fronti\u00e8re ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan \u00e0 Belgorod","dateModified":"2022-07-03T10:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T10:05:21+00:00","articleBody":"     Alors que les Ukrainiens affirmaient, dimanche matin, que les combats se poursuivaient dans la derni\u00e8re ville de la r\u00e9gion de Louhansk qu\u2019ils contr\u00f4laient encore, le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a revendiqu\u00e9 la prise de Lyssytchansk en fin de matin\u00e9e. Les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes ont aussi pris le contr\u00f4le \u00ab d\u2019autres villes proches, dont les plus notables sont [Bilohorivka], Novodroujesk, [Maloryazantseve] et [Bila Hora]\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a inform\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es russes, Vladimir Poutine, de la lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. La moiti\u00e9 du Donbass serait donc d\u00e9sormais aux mains des Russes.          Les Ukrainiens n\u2019ont pas encore confirm\u00e9 ces d\u00e9clarations, qui ne peuvent pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es dans l\u2019imm\u00e9diat. Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 samedi soir que les soldats russes n\u2019avaient pas encore atteint le centre de la ville, mais que le d\u00e9roul\u00e9 des combats laissait \u00e0 penser que le sort de Lyssytchansk serait scell\u00e9 d\u2019ici \u00e0 lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de toute la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-07-03T10:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T09:38:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 avoir abattu, dimanche \u00e0 l\u2019aube, trois missiles ukrainiens lanc\u00e9s contre la ville de Belgorod, o\u00f9 un responsable local a annonc\u00e9 la mort d\u2019au moins trois personnes dans de \u00ab\u00a0fortes explosions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes ont abattu les trois missiles Totchka-U \u00e0 sous-munitions lanc\u00e9s par les nationalistes ukrainiens contre Belgorod. Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019eux sont tomb\u00e9s sur une maison\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Igor Konachenkov.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Viatcheslav Gladkov, a fait \u00e9tat plus t\u00f4t d\u2019une cinquantaine de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s \u00e0 Belgorod dimanche matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir lanc\u00e9 des missiles contre la ville russe de Belgorod","dateModified":"2022-07-03T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T09:00:05+00:00","articleBody":"                     Des bombardements men\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe ont cibl\u00e9 la ville de Lyssytchansk, en Ukraine, le 3 Juillet 2022. ADMINISTRATION MILITAIRE UKRAINIENNE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/fb6f80c_1656837653554-435324.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T09:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T08:51:20+00:00","articleBody":"     Melitopol, ville occup\u00e9e par les Russes dans l\u2019oblast de Zaporijia, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin. Le maire de la ville, l\u2019Ukrainien Ivan Fedorov \u2013 qui a fui Melitopol pour Zaporijia apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les Russes en mars puis lib\u00e9r\u00e9 \u2013 a fait \u00e9tat de trente attaques men\u00e9es par les forces ukrainiennes et a annonc\u00e9 qu\u2019une base militaire russe avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mise hors service\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La ville de Melitopol est couverte de fum\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans une vid\u00e9o Telegram, expliquant que \u00ab\u00a0cela dure depuis plusieurs heures car un d\u00e9p\u00f4t de carburant qui se trouvait sur la base br\u00fble\u00a0\u00bb. L\u2019agence russe RIA a, elle, parl\u00e9 de frappes ukrainiennes sur la zone de l\u2019a\u00e9rodrome, sans pr\u00e9ciser la nature des cibles.          Des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent un important incendie aux abords de la ville, confirm\u00e9 par l\u2019outil de la NASA qui permet de suivre les incendies actifs. Selon ce dernier, le feu se situe bien dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome.  Ievhen Balytsky, dirigeant du conseil prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia, a affirm\u00e9 sur Telegram que les bombardements n\u2019avaient pas fait de bless\u00e9s. Plusieurs maisons voisines de l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a-t-il dit.          Un porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien avait annonc\u00e9 dimanche matin que l\u2019aviation ukrainienne avait effectu\u00e9 une quinzaine de sorties, notamment dans la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 laquelle appartient Melitopol, et \u00ab\u00a0qu\u2019une vingtaine d\u2019unit\u00e9s d\u2019\u00e9quipement ennemi et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs frappes sur la ville de Melitopol, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-07-03T09:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T08:13:32+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens affirment que les combats se poursuivent dans la ville de Lyssytchansk, que les Russes ont dit avoir encercl\u00e9e samedi soir. \u00ab\u00a0Les occupants ont jet\u00e9 toutes leurs forces sur Lyssytchansk. Ils ont attaqu\u00e9 la ville avec des m\u00e9thodes d\u2019une cruaut\u00e9 inou\u00efe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur l\u2019application de messagerie Telegram. Selon lui, les destructions dans la ville sont plus rapides et massives qu\u2019\u00e0 Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Ils subissent des pertes importantes, mais ils avancent obstin\u00e9ment. Ils prennent pied dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La rivi\u00e8re Donets s\u00e9pare Lyssytchansk de la ville voisine, Sievierodonetsk. Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a annonc\u00e9, dans d\u2019une interview mise en ligne tard samedi, que les forces russes avaient pour la premi\u00e8re fois r\u00e9ussi \u00e0 franchir ce cours d\u2019eau depuis le nord, cr\u00e9ant une situation \u00ab\u00a0mena\u00e7ante\u00a0\u00bb. En mai, des responsables ukrainiens et britanniques avaient rapport\u00e9 que la Russie avait perdu presque un bataillon entier en tentant de traverser la rivi\u00e8re Donets et d\u2019\u00e9tablir une t\u00eate de pont.          M.\u00a0Arestovych a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats russes n\u2019avaient pas atteint le centre de la ville mais que le d\u00e9roul\u00e9 des combats laissait \u00e0 penser que le sort de Lyssytchansk serait scell\u00e9 d\u2019ici \u00e0 lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0avancent obstin\u00e9ment\u00a0\u00bb dans Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-03T08:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T07:30:40+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens dans l\u2019abri de leur position sur la ligne de front pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 2 juillet 2022. EVGENIY MALOTEKA \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/3781170_1656833318095-434551.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T07:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T06:52:14+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de \u00ab\u00a0fortes explosions\u00a0\u00bb a fait au moins trois morts dans la ville russe de Belgorod, a annonc\u00e9 dimanche le gouverneur de cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine et d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment par des tirs.          Sur Telegram, le gouverneur, Viatcheslav Gladkov, a pr\u00e9cis\u00e9 que les explosions avaient eu lieu tr\u00e8s t\u00f4t dimanche et que onze immeubles r\u00e9sidentiels et trente-neuf maisons avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. \u00ab\u00a0Les circonstances de l\u2019incident sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9tablies, visiblement les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions. Il n\u2019a pas accus\u00e9 explicitement l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 des frappes.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, la Russie a plusieurs fois accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 le sol russe, en particulier les environs de Belgorod. Au d\u00e9but d\u2019avril, le gouverneur avait notamment accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 une attaque contre un d\u00e9p\u00f4t de carburants de la ville avec deux h\u00e9licopt\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts dans des explosions \u00e0 Belgorod, en Russie","dateModified":"2022-07-03T09:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T06:29:22+00:00","articleBody":"     De nombreuses entreprises de l\u2019est de l\u2019Ukraine, oblig\u00e9es de cesser leurs activit\u00e9s en raison de la guerre, se sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, zone consid\u00e9r\u00e9e comme s\u00fbre. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en place diff\u00e9rentes mesures permettant de soutenir ces r\u00e9installations.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u 908 demandes d\u2019informations, et 168 entreprises se sont d\u00e9localis\u00e9es dans la r\u00e9gion, d\u00e9taille Mykola Prokipchuk, chef des projets d\u2019investissement pour la r\u00e9gion de Lviv. Parmi elles, 109 ont d\u00e9j\u00e0 recommenc\u00e9 \u00e0 travailler.\u00a0\u00bb Selon l\u2019homme, le chiffre pourrait \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 plus important, car \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019entreprises ne se signalent pas aux autorit\u00e9s en raison des conditions de d\u00e9part, parfois dans l\u2019urgence, ou simplement parce qu\u2019elles ne savent pas que nous pouvons aider\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T07:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T05:23:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine continue de d\u00e9miner son territoire. Les autorit\u00e9s militaires de la r\u00e9gion de Kiev ont annonc\u00e9 samedi que plus de 17\u00a0700 hectares avaient \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s et que 48\u00a0000 engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          Il y a quelques jours, un porte-parole du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence estimait qu\u2019il faudrait une d\u00e9cennie pour enlever toutes les mines et les explosifs apr\u00e8s la guerre. Au 24\u00a0juin, les services de la s\u00e9curit\u00e9 civile avaient d\u00e9min\u00e9 62\u00a0000 hectares et neutralis\u00e9 plus de 45\u00a0000 engins explosifs, dont environ 2\u00a0000 bombes. Pr\u00e8s de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u2013 soit environ la moiti\u00e9 du territoire ukrainien \u2013 \u00e9taient encore consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux. La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9miner les infrastructures, les zones r\u00e9sidentielles et les routes, mais il faudra plus de temps pour nettoyer les bois, les rivi\u00e8res et le littoral, a-t-il ajout\u00e9. Il a rappel\u00e9 que les unit\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 civile travaillent toujours sur des projectiles datant des premi\u00e8re et seconde guerres mondiales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"48\u00a0000 engins explosifs d\u00e9samorc\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-07-03T06:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T04:44:41+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous confirmer s'il y a eu des tirs \u00e0 Belgorod dans la soir\u00e9e ? Merci    Pekam         Bonjour Pekam,          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod (en Russie), cit\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien Kiyv Independant, il y a en effet eu des explosions cette nuit. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e9tait en feu et que trois civils \u00e9taient hospitalis\u00e9s. La cause des explosions n\u2019est pas encore confirm\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T06:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:57:52+00:00","articleBody":"      La prise de Lyssytchansk permettrait \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avancer vers Sloviansk, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest, d\u00e9j\u00e0 sous le feu de l\u2019artillerie russe, et Kramatorsk, autre grande ville du Donbass dont les habitants vivent au sons des bombardements et des sir\u00e8nes d\u2019alerte.          Alexandre Loukachenko accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 des missiles sur la Bi\u00e9lorussie. Selon le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, alli\u00e9 de la Russie, son arm\u00e9e a abattu des missiles tir\u00e9s depuis l\u2019Ukraine un peu plus t\u00f4t cette semaine. Cette d\u00e9claration survient en pleine sp\u00e9culation sur une implication grandissante de Minsk dans le conflit.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, des bombardements russes ont tu\u00e9 samedi deux personnes et fait trois bless\u00e9s parmi les civils dans la ville de. Parmi les bless\u00e9s figurent deux enfants, \u00e2g\u00e9s de quatre et sept ans. A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e au nord-est, des missiles ont frapp\u00e9 samedi un quartier de la ville sans faire de victimes, ainsi que l\u2019usine de tracteurs locale o\u00f9 se trouvaient des troupes et des \u00e9quipements de la 10e\u00a0brigade d\u2019assaut de montagne ukrainienne. Pr\u00e8s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a atteint 39 centres de commandement et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions.          A Krementchouk, les travaux de d\u00e9blaiement des d\u00e9combres du centre commercial d\u00e9truit le 27 juin se sont achev\u00e9s. Selon les services de secours ukrainiens, 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 66 bless\u00e9es. Vingt-neuf fragments de corps ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.          Les Russes contr\u00f4lent environ 19,2 % du territoire ukrainien, soit 1 500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de plus que le mois dernier, selon Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l\u2019avanc\u00e9e des Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. Avant le 24 f\u00e9vrier, la Russie contr\u00f4lait \u00e0 peine 8 % du territoire ukrainien. Dans son allocution du soir, Volodymyr Zelensky a fait \u00e9tat de 2 610 villes et villages \u00ab\u00a0sous occupation russe\u00a0\u00bb. Mais, depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00ab\u00a0parvenue \u00e0 en lib\u00e9rer 1 027\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-03T07:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:27:14+00:00","articleBody":"           Donbass, Ukraine, le 24 juin 2022. Des militaires ukrainiens sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 Lyssytchansk et Sievierodonetsk. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/7ef2d3f_891162139-v4a0260.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T06:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:26:36+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 130e jour de guerre en Ukraine.          Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-03T03:26:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/0/7957/5324/1342/897/3/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/03/18-8">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ « Le test sera un test israélien avec une présence américaine », a déclaré le porte-parole militaire Ran Kochav. Samedi, l’Autorité palestinienne avait, pourtant, confié la balle aux Américains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Israël/Palestine             Mort de Shireen Abu Akleh : selon l’armée israélienne, des experts israéliens examineront la balle responsable de la mort de la journaliste      « Le test sera un test israélien avec une présence américaine », a déclaré le porte-parole militaire Ran Kochav. Samedi, l’Autorité palestinienne avait, pourtant, confié la balle aux Américains.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une fresque représentant Shireen Abu Akleh, le 16 mai 2022, à Nazareth, en Cisjordanie occupée.  AMMAR AWAD / REUTERS                 C’est un revirement inattendu. Des experts israéliens et non américains vont examiner la balle ayant tué la journaliste palestino-américaine Shireen Abu Akleh, le 11 mai dernier, afin de déterminer les circonstances de sa mort, a affirmé l’armée israélienne, dimanche 3 juillet.            « Le test ne sera pas américain, le test sera un test israélien avec une présence américaine », a déclaré le porte-parole militaire Ran Kochav au micro de la radio de l’armée. « Nous attendons les résultats, si nous l’avons tuée, nous en prendrons la responsabilité », a-t-il ajouté, sans préciser si l’expertise avait ou non commencé.              L’Autorité palestinienne n’a pas commenté officiellement dans l’immédiat ces déclarations israéliennes. Mais un responsable palestinien a fait savoir à l’Agence France-Presse, sous le couvert de l’anonymat, qu’elles soulevaient des questions quant à savoir si l’on pouvait « faire confiance aux Américains ».            Samedi, le procureur palestinien Akram Al-Khatib avait, ainsi, affirmé que la balle fatale à la journaliste de la chaîne Al-Jazira, tuée en couvrant une opération militaire israélienne en Cisjordanie occupée, avait été remise aux Etats-Unis en vue d’une expertise par des experts américains. Des sources palestiniennes à Ramallah, siège de l’Autorité palestinienne en Cisjordanie, avaient affirmé samedi que l’expertise serait menée à l’ambassade des Etats-Unis à Jérusalem par des Américains.            Le refus palestinien            L’Autorité palestinienne a toujours refusé de remettre la balle à l’armée israélienne accusée d’avoir tué la journaliste par les autorités palestiniennes, Al-Jazira, le Qatar et le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits humains. Des enquêtes journalistiques ont aussi pointé en direction de l’armée israélienne.              Israël a rejeté l’ensemble de ces accusations. L’armée israélienne ne cesse de dire qu’il est « impossible de déterminer si [la journaliste] a été tuée par un homme armé palestinien tirant aveuglément dans le secteur où elle se trouvait, ou par inadvertance par un soldat israélien ».            Elle a, en outre, appelé maintes fois, mais en vain, l’Autorité palestinienne à lui remettre la balle fatale, seul moyen selon les militaires de réellement déterminer qui a tiré. Les Palestiniens avaient, eux, demandé aux Israéliens de leur remettre l’arme suspecte.            La journaliste portait une veste pare-balles sur laquelle était inscrit le mot « presse » et un casque de protection lorsqu’elle a été atteinte d’une balle juste sous la coupe de son casque, aux abords du camp de réfugiés de Jénine en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967.                             Lire aussi le témoignage :  « La tiédeur des réactions de l’Occident à la mort de Shireen Abu Akleh ne me surprend pas. Mais cela me bouscule »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/mort-de-shireen-abu-akleh-des-experts-israeliens-et-non-americains-examineront-finalement-la-balle-responsable-de-la-mort-de-la-journaliste_6133161_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: selon l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, des experts isra\u00e9liens examineront la balle responsable de la mort de la journaliste","dateCreated":"2022-07-03T14:45:50+02:00","datePublished":"2022-07-03T14:45:50+02:00","dateModified":"2022-07-03T15:06:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"\u00ab\u00a0Le test sera un test isra\u00e9lien avec une pr\u00e9sence am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole militaire Ran Kochav. Samedi, l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne avait, pourtant, confi\u00e9 la balle aux Am\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/468/0/3500/1750/1342/671/60/0/1b04c60_pppnir01-israel-palestinians-journalist-mural-0516-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-9">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Condamné neuf fois à la prison à vie, Miguel Etchecolatz est mort des suites d’une insuffisance cardiaque à l’âge de 93 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Argentine             Mort d’un ancien tortionnaire de la dictature argentine      Condamné neuf fois à la prison à vie, Miguel Etchecolatz est mort des suites d’une insuffisance cardiaque à l’âge de 93 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h39    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Miguel Etchecolatz, lors d’un de ses procès, à La Plata, à 56 kilomètres au sud-est de Buenos Aires, en 2011.  CARLOS CARMELE / AFP                 L’un des tortionnaires les plus emblématiques de la dictature argentine (1976-1983), Miguel Etchecolatz, qui avait été condamné neuf fois à la prison à vie, est mort, samedi 2 juillet, à l’âge de 93 ans, ont annoncé des organisations des droits humains. Il est mort des suites d’une insuffisance cardiaque dans une clinique où il avait été admis il y a quelques jours, selon les médias.            Ancien chef adjoint de la police de la province de Buenos Aires, Miguel Etchecolatz avait commandé une vingtaine de camps de torture où des milliers de personnes ont été tuées après avoir été enlevées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, manifestations contre l’assignation à résidence d’un tortionnaire                   « Il n’aura jamais eu un mot pour les disparus », a déploré la députée et activiste de gauche argentine Myriam Bregman. « En raison du poste que j’occupais, j’ai dû tuer, et si c’était à refaire, je le referais », avait-il dit au cours de l’un de ses nombreux procès.              Miguel Etchecolatz avait été condamné en mai par un tribunal de La Plata, à 56 kilomètres au sud-est de Buenos Aires, pour séquestration, torture de sept personnes et assassinats de quatre d’entre elles, survenus en 1976 au centre de détention clandestin de La Plata.            Neuf peines de prison à vie            Il s’agissait de la neuvième peine de prison à vie prononcée contre M. Etchecolatz, qui était détenu à Ezeiza, au sud de Buenos Aires, et qui avait suivi le verdict à distance, hospitalisé pour accès de fièvre. L’ancien tortionnaire avait auparavant été condamné à la prison à vie, aux côtés de dix coaccusés, à la fin de 2020, au terme d’un procès de deux ans qui avait porté sur 84 cas d’enlèvements, tortures et meurtres.            L’un des témoins-clés de ses nombreux procès, Julio Lopez, ancien détenu torturé sous la dictature, avait « disparu » alors qu’il se rendait à une audience au tribunal en 2006. La disparition du maçon de 77 ans, qui avait causé une profonde indignation, n’a jamais été élucidée.              Selon les organismes de défense des droits humains, quelque trente mille personnes ont disparu sous la dictature. Depuis la reprise des procès de la dictature au milieu des années 2000, après plus d’une décennie de mesures et lois d’amnistie hautement controversées, quelque 1 060 personnes ont été condamnées pour crimes contre l’humanité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Plus de trente ans après la dictature, des filles de tortionnaires argentins rompent avec leurs pères                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/mort-d-un-ancien-tortionnaire-de-la-dictature-argentine_6133148_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019un ancien tortionnaire de la dictature argentine","dateCreated":"2022-07-03T11:39:55+02:00","datePublished":"2022-07-03T11:39:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"Condamn\u00e9 neuf fois \u00e0 la prison \u00e0 vie, Miguel Etchecolatz est mort des suites d\u2019une insuffisance cardiaque \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 93\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/852/0/2027/1013/1342/671/60/0/e645ade_5614545-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-10">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Le sommet du G7 s’est tenu cette année du 26 au 28 juin au château d’Elmau, dans les Alpes bavaroises. L’occasion de belles promesses et d’une belle photo, après une bonne journée de travail.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                      M le mag        Diplomatie         Les dirigeants du G7 en toute décontraction, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Le sommet du G7 s’est tenu cette année du 26 au 28 juin au château d’Elmau, dans les Alpes bavaroises. L’occasion de belles promesses et d’une belle photo, après une bonne journée de travail.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les dirigeants du G7, en marge du sommet au château d'Elmau, le 26 juin 2022.  BRENDAN SMIALOWSKI/AFP                 Une pour tous            Ils ont l’air contents d’eux, et c’est sans doute le cas. Le 26 juin, les dirigeants des pays du G7, accompagnés de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et du président du Conseil européen, Charles Michel, se sont retrouvés au château d’Elmau, dans les Alpes bavaroises. Là, trois jours durant, ils ont enchaîné encouragements et promesses à destination de l’Ukraine et de ses habitants. Avant de prendre la pose, évidemment bien méritée, habités du sentiment du devoir accompli.                             Lire aussi :  Au G7, Washington lance un vaste programme d’investissements censé contrecarrer la Chine                   Long à la détente            Pour l’occasion, les huit hommes présents sur la photo ont pris grand soin de ne pas porter de cravate et de faire ainsi perdurer cette tradition, empreinte de fausse décontraction et de vraie com’, née en 2012 lors d’un G8 organisé à Camp David, aux Etats-Unis. Cette année-la, François Hollande avait été publiquement repris par Barack Obama lorsqu’il était arrivé cravaté pour la photo de famille. « François, on avait dit que tu pouvais enlever la cravate ! », avait lancé le président américain à son alter ego français.            Retournement de veste            Si tout le monde est aligné, cette année, sur la question de la cravate, le président français a trouvé un nouveau moyen de se distinguer. Ainsi, Emmanuel Macron est le seul à avoir fait tomber la veste, se retrouvant isolé sur l’échiquier diplomatique. En l’occurrence, il pouvait nourrir une certaine rancœur à l’égard de Boris Johnson, qui avait annoncé qu’il se dévêtirait pour la traditionnelle photo de groupe et cela afin de « montrer que nous sommes plus musclés que Poutine ». Mais, depuis le temps, Emmanuel Macron devrait savoir qu’il ne faut jamais croire le premier ministre britannique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : « Une contre-offensive ukrainienne devrait être soutenue »                   Négligé de soi            En l’occurrence, Boris Johnson a beau avoir gardé sa veste sur les épaules, il paraissait le plus débraillé de tous. Le cheveu fou, le pantalon tombant sur la taille, la chemise largement déboutonnée, visiblement humide et ostensiblement plaquée contre le ventre, il confirme, à l’occasion de cette photo, le théorème selon lequel sa présence dans une assemblée rend mécaniquement tout le monde un peu plus élégant qu’il ne l’est.            Teinte de rose            Malgré l’absence de cravate, les hommes qui ont choisi de garder leur veste boutonnée affichaient sur cette photo une certaine dignité. Mais c’est surtout la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, qui a tiré son épingle du jeu. Ainsi, sa veste de tailleur saumon nous rappelle que les couleurs furent longtemps, d’un point de vue vestimentaire, l’apanage des femmes et que leur maîtrise des nuances demeure incomparable…                             Lire aussi :  Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/03/les-dirigeants-du-g7-en-toute-decontraction-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6133147_4500055.html"},"headline":"Les dirigeants du G7 en toute d\u00e9contraction, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-07-03T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-03T11:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Diplomatie"],"keywords":["M le mag","Actu","Chroniques","International","Diplomatie","G7"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Le sommet du G7 s\u2019est tenu cette ann\u00e9e du 26\u00a0au 28\u00a0juin au ch\u00e2teau d\u2019Elmau, dans les Alpes bavaroises. L\u2019occasion de belles promesses et d\u2019une belle photo, apr\u00e8s une bonne journ\u00e9e de travail.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/937/0/8256/4128/1342/671/60/0/2d0e3ad_205185-3280583.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-11">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Pour la chercheuse Françoise Daucé, les exilés russes et biélorusses trouvent davantage de soutien dans les Etats de l’est de l’Europe avec lesquels ils partagent les codes d’un passé commun.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »      Pour la chercheuse Françoise Daucé, les exilés russes et biélorusses trouvent davantage de soutien dans les Etats de l’est de l’Europe avec lesquels ils partagent les codes d’un passé commun.          Propos recueillis par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 07h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiés ukrainiens franchissent la frontière polonaise, à Medyka, le 10 avril 2022.  LEONHARD FOEGER / REUTERS               Directrice d’études à l’EHESS et au Centre d’études des mondes russe, caucasien et centre-européen, Françoise Daucé revient d’une mission à Vilnius, sur le thème de l’accueil aux opposants de Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko, les présidents russe et biélorusse. Dans un entretien au Monde, cette spécialiste de l’ex-URSS explique que les réseaux d’aide dans l’est de l’Europe se sont mis en place bien avant la guerre en Ukraine.          Où en est l’émigration russe générée par l’invasion de l’Ukraine ?          Des milliers de Russes ont quitté leur pays et rejoint l’Europe, surtout les Etats baltes, des pays d’Asie centrale, la Turquie… Tous ne sont pas des opposants. Certains avaient peur, pour eux ou pour leurs enfants, d’une conscription généralisée. D’autres sont partis parce qu’ils craignaient de ne plus pouvoir travailler, en particulier dans le domaine numérique. C’est le cas, notamment, en Géorgie, où 50 000 Russes sont arrivés très vite.          S’ajoutent aussi des chercheurs et des universitaires, une classe moyenne supérieure qui cherche à échapper au carcan qui lui est imposé. Nous sommes très sollicités par nos collègues des universités de Moscou et Saint-Pétersbourg, dans le cadre du programme « Pause » [programme d’aide à l’accueil en urgence des scientifiques en exil] créé en 2017 à l’origine pour les Syriens, avec le soutien du Collège de France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »                 Leur volonté de partir tient à deux raisons principales. Soit ils avaient pris position au début du conflit et ont été arrêtés ou se sentent menacés ; soit leur sujet de recherche est devenu trop sensible. Je connais une doctorante qui travaillait sur les territoires autoproclamés indépendants comme la Transnistrie ou l’Ossétie du Sud. On lui a clairement dit qu’elle ne pourrait pas soutenir sa thèse. Un autre a vu ses travaux sur les médias indépendants suspendus. Depuis le début de la guerre, trois cents chercheurs, russes mais aussi ukrainiens, ont adressé des demandes.          Les exilés russes et biélorusses ne demandent pas tous le statut de réfugiés. Ils viennent, certes, se mettre à l’abri, mais tout en restant à proximité et avec l’idée, ou plutôt l’espoir, de continuer à faire des allers et retours, car ils restent très attachés à leur combat politique. Ceux partis vers le Caucase, en Géorgie et en Arménie se sentent un peu moins en sécurité. Beaucoup d’affaires criminelles ont été ouvertes en Russie contre ces opposants.          Pourquoi l’opposition russe ou biélorusse – tout comme les réfugiés ukrainiens, mais pour d’autres raisons – se concentre-t-elle dans les pays ex-soviétiques ou anciens satellites de l’URSS ?        Il vous reste 62.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/les-pays-frontaliers-de-la-russie-gardent-une-memoire-tres-forte-de-la-domination-sovietique-et-de-sa-violence_6133137_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays frontaliers de la Russie gardent une m\u00e9moire tr\u00e8s forte de la domination sovi\u00e9tique et de sa violence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T07:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour la chercheuse Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, les exil\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses trouvent davantage de soutien dans les Etats de l\u2019est de l\u2019Europe avec lesquels ils partagent les codes d\u2019un pass\u00e9 commun.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/335/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd21b5a_ppp-leo04-ukraine-crisis-poland-0410-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-12">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les deux économistes Stewart Paterson et Leslie Shaw expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il ne faut plus traiter la Chine comme un simple partenaire commercial, mais comme le géant économique et le rival géopolitique qu’elle est devenue pour l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Chine         « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Tribune        Stewart M. Paterson  Economiste          Leslie J. Shaw   Economiste        Les deux économistes Stewart Paterson et Leslie Shaw expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il ne faut plus traiter la Chine comme un simple partenaire commercial, mais comme le géant économique et le rival géopolitique qu’elle est devenue pour l’Europe.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il a fallu une pandémie pour mettre en évidence, de manière terriblement claire, les risques et les coûts très réels de l’externalisation de la fabrication vers la Chine. Au plus fort de la crise du Covid-19, cette dernière n’a pas hésité à tirer parti de sa position dominante dans la fabrication d’équipements médicaux pour obtenir un avantage géopolitique et être exonérée de toute responsabilité. Cette grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident n’est peut-être devenue apparente que récemment, mais elle se prépare depuis deux décennies.          Les décideurs occidentaux ont vu dans le lancement de relations économiques avec la Chine un moyen de l’éloigner de la planification étatique et de l’orienter vers les principes de l’économie de marché. Le lobby des sociétés multinationales a exercé une forte pression pour faire tomber les barrières commerciales, considérant l’énorme population chinoise comme un marché de consommation à pénétrer et un marché du travail à exploiter.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Accord d’investissement : « Pour l’UE, le plus grave danger est que le “bon” modèle européen soit remplacé par le “mauvais” modèle chinois »                 Cette politique était cependant fort peu judicieuse. La Chine a rejoint le système économique mondial avec des coûts d’investissement attrayants et une population urbanisée d’un milliard de personnes prêtes à travailler pour des salaires représentant en moyenne 1/30 de ceux pratiqués dans les pays développés.          En conséquence, le pays s’est taillé une position dominante en tant que premier exportateur – à hauteur de 2 900 milliards de dollars américains en 2018 (environ 2 785 milliards d’euros) ; – et premier fabricant au monde – 25 % de la fabrication mondiale.          Pertes d’emploi et stagnation des salaires          Incapable de rivaliser avec les faibles coûts de main-d’œuvre et les normes environnementales de la Chine, l’Occident a subi des pertes d’emploi et une stagnation des salaires.          En outre, le contrôle strict des capitaux et des importations, par un Parti communiste toujours puissant, a eu un effet désinflationniste qui a rendu la viabilité de la dette plus difficile en Occident. Le renforcement de la puissance de feu économique de la Chine est le principal moteur du déclin de la part de l’Union européenne (UE) dans l’industrie manufacturière mondiale, et son impact est particulièrement marqué dans le cas de la France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le projet de la Commission centré sur les valeurs d’une Europe qui recouvre sa souveraineté ne peut qu’entrer en collision avec la Chine »                 Historiquement, la France a été parmi les premières puissances occidentales à établir des partenariats économiques avec la Chine, avec notamment une coopération dans le domaine de l’énergie nucléaire. En 2019, elle a cependant enregistré un déficit commercial de 33 milliards d’euros avec la Chine – le plus grand enregistré avec l’un de ses partenaires commerciaux.        Il vous reste 45.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/03/la-grave-asymetrie-dans-les-relations-entre-la-chine-et-l-occident-se-prepare-depuis-deux-decennies_6133136_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La grave asym\u00e9trie dans les relations entre la Chine et l\u2019Occident se pr\u00e9pare depuis deux d\u00e9cennies\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["G\u00e9opolitique","\u00c9conomie mondiale","Europe","Union europ\u00e9enne","Chine","Chine et OMC : un roman de la mondialisation","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Les deux \u00e9conomistes Stewart Paterson et Leslie Shaw expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi il ne faut plus traiter la Chine comme un simple partenaire commercial, mais comme le g\u00e9ant \u00e9conomique et le rival g\u00e9opolitique qu\u2019elle est devenue pour l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Stewart M. Paterson","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"Leslie J. Shaw ","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/248/0/3000/1500/1342/671/60/0/6708834_1656596338136-pns-4039550.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-13">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Pour avoir dénoncé sans relâche les refoulements illégaux de migrants effectués par les gardes-côtes, il est devenu la cible du pouvoir grec conservateur. Sur les réseaux sociaux, l’extrême droite se déchaîne contre cet ancien ingénieur qui, depuis 2015, secourt les migrants en mer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                  M le mag        Immigration en Europe         Iasonas Apostolopoulos, sauveteur de réfugiés, honni du gouvernement grec   Par Marina Rafenberg (Athènes, correspondance)   Publié aujourd’hui à 06h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitPour avoir dénoncé sans relâche les refoulements illégaux de migrants effectués par les gardes-côtes, il est devenu la cible du pouvoir grec conservateur. Sur les réseaux sociaux, l’extrême droite se déchaîne contre cet ancien ingénieur qui, depuis 2015, secourt les migrants en mer.                             Iasonas Apostolopoulos, à Agía Paraskeví, ville de la banlieue d’Athènes, le 17 juin 2022.  LOULOU D'AKI POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « Les autorités grecques enlèvent des réfugiés sur les côtes grecques et les jettent ensuite en pleine mer. » Sans mâcher ses mots, le 10 mai, Iasonas Apostolopoulos, sauveteur en mer grec, invité au Parlement européen, dénonce les refoulements illégaux de migrants en mer Egée. Cette pratique, contraire au droit international, consiste à empêcher les nouveaux arrivants de déposer une demande d’asile en Grèce et à les renvoyer de force en Turquie. Athènes a toujours nié avoir eu recours à ces méthodes.          Mais plusieurs enquêtes de médias internationaux, d’ONG et du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) ont décrit ce procédé devenu systématique : l’arrestation par la police ou les gardes-côtes grecs des demandeurs d’asile une fois arrivés sur le territoire grec, leur enfermement dans des centres de détention non officiels et leur renvoi, souvent accompagné de racket et de violence, vers la Turquie sur des canots sans moteur en pleine mer ou sur le fleuve Evros, qui sépare les deux pays. Depuis début 2020, le HCR a enregistré le signalement d’environ 540 incidents de renvois informels par Athènes.           « Si l’amour de la patrie signifie accepter les meurtres des réfugiés à nos frontières, alors je suis fier d’être un traître. » Iasonas Apostolopoulos, sur Twitter          Avec cette intervention, diffusée plusieurs semaines après sur les réseaux sociaux en Grèce, l’homme aux yeux rieurs s’est attiré les foudres du parti conservateur au pouvoir. « Les insultes et les calomnies de M. Apostolopoulos faites à son pays dépassent les bornes », a réagi le porte-parole du gouvernement, Yiannis Economou, le 7 juin. Selon lui, à un moment où les relations entre Athènes et Ankara sont de nouveau tendues, il « poignarde dans le dos » ses compatriotes et les gardes-côtes grecs. Dans une tribune publiée le 17 juin sur le site Iefimerida, Eliza Vozemberg, une eurodéputée conservatrice grecque, le qualifie d’« ennemi de l’intérieur ».          Sur les réseaux sociaux, le militant aux cheveux longs reçoit des dizaines de menaces de mort de la fachosphère grecque. Dans les journaux et sur les chaînes de télévision progouvernementaux, il est désigné comme un « traître à la patrie ». « Si l’amour de la patrie signifie accepter les meurtres des réfugiés à nos frontières, alors je suis fier d’être un traître », réplique-t-il avec sa repartie habituelle à ses détracteurs sur Twitter, où il est suivi par plus de 21 000 personnes.                              Des migrants assis sur le pont d’un bateau des garde-côtes grec, dans le port de Mytilène, sur l’île de Lesbos, le 22 juin 2022.  PANAGIOTIS BALASKAS/AP/SIPA               A 38 ans, Iasonas Apostolopoulos fait partie de la génération des Grecs qui a traversé la crise financière qui a débuté en 2008 en s’engageant dans des actions de solidarité. Au côté d’un collectif d’habitants de sa banlieue résidentielle du nord d’Athènes, il donnait des cours gratuits de grec aux étrangers et participait à la distribution de repas pour les plus démunis. Mais, en 2015, sa vie bascule.        Il vous reste 66.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/03/iasonas-apostolopoulos-sauveteur-de-refugies-honni-du-gouvernement-grec_6133133_4500055.html"},"headline":"Iasonas Apostolopoulos, sauveteur de r\u00e9fugi\u00e9s, honni du gouvernement grec","dateCreated":"2022-07-03T06:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-03T06:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Gr\u00e8ce","M le mag","Actu"],"description":"Pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 sans rel\u00e2che les refoulements ill\u00e9gaux de migrants effectu\u00e9s par les gardes-c\u00f4tes, il est devenu la cible du pouvoir grec conservateur. Sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019extr\u00eame droite se d\u00e9cha\u00eene contre cet ancien ing\u00e9nieur qui, depuis 2015, secourt les migrants en mer.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/228/0/1500/750/1342/671/60/0/d13b1dd_204683-3279310.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-14">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’adjoint au procureur de Manhattan s’est fait une spécialité d’enquêter sur les trafics d’œuvres d’art et d’objets archéologiques. Ses investigations ont notamment mené à la mise en examen de l’ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Arts             Matthew Bogdanos, l’infatigable justicier des biens culturels volés      L’adjoint au procureur de Manhattan s’est fait une spécialité d’enquêter sur les trafics d’œuvres d’art et d’objets archéologiques. Ses investigations ont notamment mené à la mise en examen de l’ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Matthew Bogdanos (à droite), au côté du ministre libanais de la culture, Ghattas Khoury, à l’occasion de la restitution d’une tête de taureau en marbre, en 2018.  HUSSEIN MALLA/AP/SIPA               Matthew Bogdanos ne s’embarrasse pas de ­salamalecs. De passage à Paris fin juin pour une série de conférences ultra-privées sur le trafic des biens culturels, ­l’adjoint au procureur de Manhattan nous accorde quarante minutes d’entretien, pas une de plus.          Vif et intraitable, pugnace et sarcastique, ce boxeur amateur est depuis plus de trente ans un familier des scènes de crime, des chambres aux murs tapissés de sang et des cadavres encore chauds qu’il faut autopsier. Mais, pour le grand public, il est surtout le visage de la lutte contre le trafic des biens culturels.          C’est lui qui a remonté la piste d’une importante malversation autour d’objets égyptiens achetés par le Metropolitan Museum de New York et le Louvre Abu Dhabi, une affaire qui a valu à l’ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez une mise en examen le 25 mai.          Lui encore qui a orchestré, en 2017, la restitution au Liban d’une tête de taureau en marbre prêtée par un couple de collectionneurs américains au Metropolitan Museum. La chute du marchand Subhash Kapoor, coupable d’un trafic d’objets indiens d’une valeur de plus de 100 millions de dollars ? Encore lui. En dix ans, Bogdanos et sa brigade ont saisi plus de 3 600 objets archéologiques d’une valeur de 200 millions de dollars (192 millions d’euros).          Il n’a pas vu ses enfants grandir          Sa vocation de justicier de l’art est née dans la foulée des attentats du 11 septembre 2001. Ce fils de restaurateurs grecs, qui a été biberonné enfant à l’Iliade, d’Homère, croit aux héros, au code d’honneur et au sens du devoir. Sans hésiter, le militaire de réserve reprend les armes. En avril 2003, l’ancien marine est envoyé en Irak, dans le chaos de la guerre. Sa tâche est double : démanteler des cellules terroristes et trouver les preuves de la présence d’un arsenal d’armes illégales en violation des résolutions des Nations unies. Il y greffe une troisième mission, retrouver les milliers d’objets volés dans le Musée national de Bagdad, l’un des plus riches pour l’art de la Mésopotamie.           « Je suis le chef de l’investigation, le procureur et le magistrat en chef. Je n’ai pas à réfléchir des heures avant de décider. » Matthew Bogdanos          Entre le 10 et le 11 avril 2003, le musée a été mis à sac : vitrines brisées, statues fracassées, parfois décapitées, bureaux ­saccagés… En quelques heures, 15 000 objets ont été volés. L’armée américaine, qui a laissé faire, se fiche des antiquités comme d’une guigne.          Matthew Bogdanos, lui, a un profil atypique. Passionné d’archéologie, il dit savoir distinguer un objet akkadien d’un sumérien, ­originaires de deux empires installés respectivement dans la partie méridionale et septentrionale de la Mésopotamie. Pour convaincre ses supérieurs, il avance un argument imparable : le financement du terrorisme et le marché des antiquités sont liés. De cette traque épique il tirera, en 2005, un livre écrit avec William Patrick, Thieves of Baghdad (« voleurs de Bagdad », Bloomsbury, non traduit).        Il vous reste 51.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/03/matthew-bogdanos-l-infatigable-justicier-des-biens-culturels-voles_6133128_4500055.html"},"headline":"Matthew Bogdanos, l\u2019infatigable justicier des biens culturels vol\u00e9s","dateCreated":"2022-07-03T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-03T06:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["M le mag","Actu","Arts","Police et justice","\u00c9tats-Unis","Culture","International","Proche-Orient"],"description":"L\u2019adjoint au procureur de Manhattan s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 d\u2019enqu\u00eater sur les trafics d\u2019\u0153uvres d\u2019art et d\u2019objets arch\u00e9ologiques. Ses investigations ont notamment men\u00e9 \u00e0 la mise en examen de l\u2019ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/49/484/1012/506/1342/671/60/0/ce9fae9_204973-3280028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-15">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Fin juin, la population d’Utqiagvik rend hommage à l’animal, fondement de la communauté inupiat. Longtemps décimée, la population de baleines est aujourd’hui estimée à 19 000 dans cette région de l’Arctique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       États-Unis             A l’extrême nord de l’Alaska, la chasse ancestrale à la baleine boréale se perpétue      Fin juin, la population d’Utqiagvik rend hommage à l’animal, fondement de la communauté inupiat. Longtemps décimée, la population de baleines est aujourd’hui estimée à 19 000 dans cette région de l’Arctique.          Par Arnaud Leparmentier(Utqiagvik, Alaska, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 09h49    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une baleine boréale est dépecée, des morceaux de graisse en sont extraits, près d’Utqiagvik (Alaska), en octobre 2014.  GREGORY BULL / AP               Crue, la texture est vraiment grasse ; en ragoût, elle ressemble à du pot-au-feu, et marinée, la viande est un peu sucrée. La baleine se dégustait dans tous ses états, vendredi 24 juin, à Utqiagvik, à l’extrême nord de l’Alaska, sur les rives de l’océan Arctique, dans la mer de Beaufort. Toute la population était rassemblée pour partager les baleines boréales capturées par quatre équipages au printemps.          Tout a commencé par une prière, en hommage aux baleines, un cantique et un Alléluia chanté en langue inupiat, en se tenant la main dans un arc de cercle. Puis le repas fut distribué pendant l’après-midi, qui a fini par des sauts de voltige sur d’immenses peaux.          Tous étaient réunis, venus aussi des villages alentour pour la célébration, au bord de la banquise qui n’avait pas complètement fondu. « Jeunes, vieux, femmes, équipages, ils sont tous là. La baleine est le fondement de cette communauté », commente le scientifique spécialiste de la faune Geoff Carroll, 71 ans, débarqué dans le village dans les années 1970 pour compter les baleines.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le gros appétit des baleines, un atout pour les océans                 Car, à Utqiagvik, les Inupiat continuent de pratiquer la pêche à la baleine, comme leurs ancêtres depuis deux millénaires. Le bourg en a capturé seize cette année, sur un quota de vingt-cinq. Au total, l’Alaska avait le droit de « récolter » – c’est l’euphémisme américain – quelque 93 baleines boréales dans le cadre de la pêche traditionnelle de subsistance.          L’un des chefs d’équipage, Tommy Nageak, 43 ans, défend son mode de vie : « Si les antichasse viennent, je suis prêt à me défendre. Nous chassons pour manger. Tout le monde doit manger. Ceux qui cultivent la terre la détruisent aussi. Tout le monde a un impact. » Réglementée par la Commission baleinière internationale, la baleine ne peut pas être vendue et doit être chassée uniquement par les populations autochtones américaines. Impossible donc pour d’autres de participer au printemps à ces chasses ancestrales.          « C’est ce qu’on fait depuis des décennies »          Sous le brouillardeux soleil boréal, Carl Nayakik, 47 ans, conte sa quête à la baleine des dernières semaines. La pêche commence en fait bien avant que la banquise ne commence à s’ouvrir en avril. « On prépare les traîneaux, les bateaux traditionnels à peau de phoque, les harpons. Cela prend six à huit semaines », explique-t-il.          Ensuite, il faut construire une voie à travers la banquise, dangereuse, fluctuante au gré des courants contraires, ce qui prend deux à trois semaines supplémentaires. Cette année, la piste glacée faisait près de 2,5 kilomètres pour approcher de l’eau. Et, enfin, il faut camper pour attendre la bonne baleine au bord du rivage. « Cela a duré quatre jours. »        Il vous reste 71.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/03/a-l-extreme-nord-de-l-alaska-la-chasse-ancestrale-a-la-baleine-boreale-se-perpetue_6133126_3244.html"},"headline":"A l\u2019extr\u00eame nord de l\u2019Alaska, la chasse ancestrale \u00e0 la baleine bor\u00e9ale se perp\u00e9tue","dateCreated":"2022-07-03T05:45:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T05:45:13+02:00","dateModified":"2022-07-03T09:49:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Fin juin, la population d\u2019Utqiagvik rend hommage \u00e0 l\u2019animal, fondement de la communaut\u00e9 inupiat. Longtemps d\u00e9cim\u00e9e, la population de baleines est aujourd\u2019hui estim\u00e9e \u00e0 19\u00a0000 dans cette r\u00e9gion de l\u2019Arctique.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Utqiagvik, Alaska, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/4266/2133/1342/671/60/0/0534d8a_1656743716686-ap17234798012661.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-16">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que le grand rendez-vous de l’art contemporain s’ouvre à Cassel, en Allemagne, des recherches récentes ont révélé ses orgines politique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Art contemporain : Documenta, la manifestation et ses gênantes racines nazies      Alors que le grand rendez-vous de l’art contemporain s’ouvre à Cassel, en Allemagne, des recherches récentes ont révélé ses orgines politique.          Par Emmanuelle Lequeux         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président fédéral allemand Theodor Heuss (deuxième à gauche) et le professeur Arnold Bode (à gauche) devant une photo de l’artiste Pablo Picasso lors de la première Documenta à Cassel (Allemagne), le 16 septembre 1955.  DPA/PICTURE-ALLIANCE/DPA/AP IMAGES               La Documenta de Cassel s’est construite sur un mythe originel : créée en 1955, cette méga exposition avait pour mission de faire table rase du passé et de participer à la reconstruction de l’Allemagne endeuillée par des années de nazisme, en réhabilitant les artistes dits dégénérés par le IIIe Reich. Des recherches récentes mettent sévèrement à mal cette légende. Depuis 2019, plusieurs historiens ont démontré que près de la moitié de l’équipe qui fonda l’événement cachait un inavouable passé.          On les croyait blancs comme neige : beaucoup s’étaient en fait laissé séduire par le nazisme. A commencer par Werner Haftmann, figure-clé de la manifestation naissante qui se prétendait résistant. En 2019, un colloque au Musée d’Histoire allemande de Berlin dévoilait non seulement son appartenance au parti nazi, mais aussi aux SA (sections d’assaut hitlériennes). L’historien Carlo Gentile a retrouvé dans les archives des traces des crimes de guerre qu’il a commis en Italie.          Autre fondateur, son acolyte Kurt Martin était lui aussi membre du parti nazi, comme l’a révélé en 2020 l’historien Mirl Redmann. Directeur de la Kunsthalle de Karlsruhe, il ne se privait pas de spolier les tableaux de collectionneurs juifs persécutés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arts : une Documenta à l’écoute des résistances                 Jeune historienne de l’art, Morgane Walter a rencontré ces sinistres sires en travaillant sur la thèse qu’elle a soutenue en février dernier à Paris-I Panthéon-Sorbonne, sur la réception critique de l’art abstrait dans l’Allemagne de l’Ouest de 1945 à 1964. « Pour dix des vingt et un fondateurs, les chercheurs ont révélé soit une adhésion à la NSDAP, parti de Hitler, parfois obligatoire ne serait-ce que pour écrire dans une revue, soit un embrigadement dans les SA, voire les SS, précise-t-elle. Documenta ne fait guère exception : dans toutes ses sphères politiques, administratives, la RFA a réintégré une grande partie de son élite nazie. »          L’impact n’en est pas moins explosif pour l’histoire de la Documenta, invitant à relire sa légende. « Pour des personnalités très conservatrices comme Haftman, se montrer en faveur de l’art abstrait revenait à montrer patte blanche et à dissiper tout doute, explique Morgane Walter. La Documenta devait être un pilier de la réhabilitation de la modernité, un événement “propre” qui réhabilite l’art dégénéré, et ces révélations mettent à mal cette vision très lisse. On a longtemps été assez naïfs de croire à ces discours autour de la reconstruction d’un art abstrait soi-disant démocratique, alors que l’objectif clair d’un événement comme la Documenta était une rupture affichée avec le passé nazi et l’intégration de la RFA dans l’Occident. »        Il vous reste 35.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/03/art-contemporain-documenta-la-manifestation-et-ses-genantes-racines-nazies_6133124_3246.html"},"headline":"Art contemporain\u00a0: Documenta, la manifestation et ses g\u00eanantes racines nazies","dateCreated":"2022-07-03T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T05:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Alors que le grand rendez-vous de l\u2019art contemporain s\u2019ouvre \u00e0 Cassel, en Allemagne, des recherches r\u00e9centes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses orgines politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/504/0/3513/1756/1342/671/60/0/3effd1a_1656680922383-ap17051300265313.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-17">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ De nombreuses PME de l’est du pays, en proie aux combats, ont choisi de délocaliser leurs activités dans la région ouest, plus calme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre   Par Thomas d'Istria (Lviv, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h20    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe nombreuses PME de l’est du pays, en proie aux combats, ont choisi de délocaliser leurs activités dans la région ouest, plus calme.         Des hommes en shorts portant des tee-shirts siglés « Roomio » s’affairent autour de larges machines-outils servant à couper et sculpter le bois. L’entrepôt lumineux s’ouvre sur un parking posé dans une zone industrielle entourée de champs. Cela fait un peu plus de deux mois que cette entreprise ukrainienne, spécialisée dans la fabrication de meubles design et originaire de Kharkiv, a été délocalisée à l’ouest, dans la région de Lviv.          La société avait dû cesser ses activités en raison des bombardements réguliers sur la deuxième ville du pays, située à quelques dizaines de kilomètres de la frontière russe. Pour Volodymyr Mysyk, le jeune directeur de l’entreprise, âgé de 23 ans, « c’est ce que l’on peut faire de mieux pour notre pays : soutenir son économie ».                              Un employé de l’entreprise Roomio, délocalisée de Kharkiv à Lviv, en Ukraine, le 24 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Il n’est pas le seul à avoir fait ce choix. De nombreuses entreprises de l’est de l’Ukraine, obligées de cesser leurs activités en raison de la guerre, se sont déplacées à l’ouest, considéré comme une zone sûre. Les autorités ukrainiennes ont mis en place différentes mesures permettant de soutenir ces réinstallations.          « Nous avons reçu 908 demandes d’informations, et 168 entreprises se sont délocalisées dans la région, détaille Mykola Prokipchuk, chef des projets d’investissement pour la région de Lviv. Parmi elles, 109 ont déjà recommencé à travailler. » Selon l’homme, le chiffre pourrait être en réalité plus important, car « beaucoup d’entreprises ne se signalent pas aux autorités en raison des conditions de départ, parfois dans l’urgence, ou simplement parce qu’elles ne savent pas que nous pouvons aider ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Lviv, cité refuge dans l’ouest de l’Ukraine                 Les autorités de Kiev ont été promptes à réagir et à déléguer aux régions la responsabilité d’informer les sociétés prises dans des zones de conflits et désireuses de s’installer ailleurs. Dans les demandes envoyées aux oblasts (régions administratives), les entreprises spécifient leurs besoins : la taille de l’entrepôt, la hauteur des plafonds, l’électricité, l’eau, la proximité avec un grand axe routier, une gare… « Nous avons une base de données compilant tous les lieux disponibles dans la région », affirme Mykola Prokipchuk. La région de Lviv offre également des aides financières pour le rachat de matériel et d’équipements, les logements…          Réseau d’entraide          Les délocalisations dépendent de l’évolution du front. Au début de la guerre, plusieurs entreprises des régions de Kiev, Tchernihiv et Soumy avaient pensé à se délocaliser en raison de l’occupation d’une partie de ces territoires par les troupes russes. Avec le départ de ces dernières, fin mars, nombre d’entre elles ont retrouvé leurs lieux de travail. Aujourd’hui, « les relocalisations et les départs dépendent des combats à l’est, affirme Andriy Pavliv, le chargé d’investissement pour la ville de Lviv. Notre objectif principal est de sauver l’Ukraine : si ces entreprises partent s’installer à l’étranger, nous les perdrons pour toujours ».        Il vous reste 56.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/lviv-ville-refuge-des-entreprises-ukrainiennes-fuyant-la-guerre_6133123_3210.html"},"headline":"Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre","dateCreated":"2022-07-03T05:20:10+02:00","datePublished":"2022-07-03T05:20:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nombreuses PME de l\u2019est du pays, en proie aux combats, ont choisi de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s dans la r\u00e9gion ouest, plus calme.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Lviv, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/562/0/5243/2621/1342/671/60/0/db187cb_1656745420220-raf-002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-18">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Pour sa 15ᵉ édition, le plus grand rendez-vous mondial de l’art contemporain déploie durant cent jours, à Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Arts : une Documenta à l’écoute des résistances      Pour sa 15ᵉ édition, le plus grand rendez-vous mondial de l’art contemporain déploie durant cent jours, à Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.          Par Emmanuelle Lequeux(Cassel, Allemagne)         Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vue de la Documenta Halle, lors de la visite de presse, le 15 juin 2022.  MARTIN MEISSNER/AP               Chaque Documenta est une aventure. Tous les cinq ans, la ville allemande de Cassel, dans la Hesse, se fait la porte-parole de la création mondiale. Les artistes envahissent la cité, pour une exposition à ciel ouvert qui donne le « la » à tous les musées et centres d’art de la planète. Cette 15e édition sera à marquer d’une pierre blanche : privilégiant l’éthique sur l’esthétique, le combat au constat, la Documenta est pour la première fois orchestrée par une direction artistique extra-occidentale (si l’on excepte l’Américano-Nigérian Okwui Enwezor en 2002).          C’est le collectif indonésien ruangrupa, fondé à Djakarta en 2000 et connu jusqu’ici des seuls experts de la scène asiatique, qui a orchestré l’événement en faisant sa révolution. Fini l’eurocentrisme, place aux dialogues Sud-Sud. Plutôt que d’aligner les œuvres, il s’est attaché à faire résonner toutes sortes de résistances, sociales ou politiques. Alors on y danse, on y skate, on y imprime des tracts, on y joue, on y milite : cent promesses pour cent jours d’exposition.          Plutôt que l’artiste-star, ruangrupa a privilégié le collectif, déployant une constellation de projets selon le principe indonésien du lumbung, un espace communautaire de partage des récoltes. Quitte à virer un peu au brouhaha. Souvent, on ne sait plus qui partage, ni quoi : l’effet avalanche de collectifs invitant d’autres collectifs qui à leur tour en invitent d’autres est parfois redoutable. Le Musée Fridericianum fourmille ainsi de croquis, avec flèches, bulles, diatribes, patates et dynamiques, dévoilant les entrailles de ces coopératives en tout genre. Mais plutôt que le processus, on aurait préféré contempler le résultat.          Remises en question          C’est d’autant plus dommage que l’institution, sur la très centrale Friedrichsplatz, est traditionnellement le cœur battant de la quinquennale. Sortie de là, cette Documenta n’en reste pas moins une aventure, pour l’institution qui se remet comme jamais en question, et pour le public : ruangrupa a investi des quartiers qui ont rarement vu le bout du nez d’un amateur d’art.          Au cours de ses déambulations (deux jours minimum sont conseillés), le visiteur se perdra ainsi entre les tombes de l’étrange musée de la culture sépulcrale, avant de renifler des plantes dans un squat. Il aura le choix d’errer dans le splendide parc Karlsaue en quête d’un compost bien planqué derrière les pins, ou de frémir devant un film kenyan plutôt gore. Il louvoiera dans une cave labyrinthique hantée par des ustensiles sadomasos. Dans le secret d’un tunnel, il se fera alpaguer par la pythie inversée de Black Quantum Futurism, à qui il devra confier sa vision de l’avenir. Dans un hôtel follement fifties, il découvrira un monde en miniature.        Il vous reste 65.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/03/arts-une-documenta-a-l-ecoute-des-resistances_6133118_3246.html"},"headline":"Arts\u00a0: une Documenta \u00e0 l\u2019\u00e9coute des r\u00e9sistances","dateCreated":"2022-07-03T04:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-03T04:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Pour sa 15\u1d49 \u00e9dition, le plus grand rendez-vous mondial de l\u2019art contemporain d\u00e9ploie durant cent jours, \u00e0 Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux","description":"Cassel, Allemagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/456/0/8640/4320/1342/671/60/0/16b5f19_9e26cfcb666a4179875ab45a552c4340-9e26cfcb666a4179875ab45a552c4340-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-19">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ En poste depuis décembre 2019, le jeune économiste a négocié avec les instances internationales la restructuration du massif endettement de son pays. Il était néanmoins critiqué par la gauche de la coalition gouvernementale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Argentine             Argentine : démission du ministre de l’économie, Martin Guzman, artisan de l’accord sur la dette      En poste depuis décembre 2019, le jeune économiste a négocié avec les instances internationales la restructuration du massif endettement de son pays. Il était néanmoins critiqué par la gauche de la coalition gouvernementale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h42, mis à jour à 04h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre argentin de l’économie, Martin Guzman, à Paris, le 25 mars 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Une nouvelle phase d’incertitude s’ouvre en Argentine. Le ministre de l’économie Martin Guzman, principal artisan de l’accord avec le Fonds monétaire international (FMI) en mars sur le refinancement de la dette de son pays, a annoncé, samedi 2 juillet, sa démission, après deux ans et demi en fonction.            « Je vous écris pour vous présenter ma démission du poste de ministre de l’économie, dont vous m’avez honoré depuis le 10 décembre 2019 », a déclaré Martin Guzman dans une lettre au président de centre gauche Alberto Fernandez, invitant le chef de l’Etat à désigner un successeur. Le président argentin, qui, encore cette semaine, avait apporté son soutien remarqué au ministre, ne s’était pas encore exprimé samedi en fin de journée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Martin Guzman, un jeune économiste hétérodoxe au chevet de l’Argentine                   Martin Guzman, un économiste de 39 ans, ancien élève et proche du Nobel d’économie (2001) Joseph Stiglitz, avait été pendant deux ans en première ligne des négociations, d’abord avec les créanciers du club de Paris, puis avec le FMI, pour restructurer la dette argentine, s’élevant à près de 45 milliards de dollars (43 milliards d’euros), legs d’un prêt contracté en 2018 par le précédent gouvernement du libéral Mauricio Macri – le plus important de l’histoire du Fonds.            Guzman critiqué sur sa gauche            L’accord entre la troisième économie d’Amérique latine et le FMI prévoit une série de mesures macroéconomiques pour maîtriser l’inflation chronique du pays (+ 50,9 % en 2021, + 60,7 % sur les douze derniers mois) et réduire son déficit budgétaire (3 % du produit intérieur brut en 2021) jusqu’à l’équilibre en 2025. Le tout sous suivi régulier du Fonds. En contrepartie, le remboursement de la dette ne débutera qu’en 2026, après une période de grâce de quatre ans, pour s’étaler jusqu’en 2034.              Le FMI avait jusqu’ici donné son aval aux orientations macroéconomiques de l’Argentine depuis l’accord, avec un premier examen de passage réussi, il y a quelques jours, et 4 milliards de dollars déboursés en conséquence. Mais le ministre Guzman était régulièrement mis en cause par l’aile gauche péroniste de la coalition gouvernementale, incarnée par la vice-présidente (et ex-cheffe de l’Etat de 2007 à 2015) Cristina Kirchner.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le ministre argentin de l’économie en Europe pour renégocier la dette de son pays                   Cette frange reprochait au ministre un excès de zèle dans la maîtrise du déficit budgétaire, et de l’émission monétaire, quand la situation économique de l’Argentine, avec 37 % de pauvreté, demanderait, selon cette vision, davantage de largesses sociales. Ces critiques se sont accrues depuis les élections de mi-mandat de fin 2021, qui ont valu à la coalition au pouvoir de perdre la majorité au Sénat.            Défiance des marchés            Martin Guzman défendait pour sa part une ligne pragmatique de maîtrise relative des dépenses, de toilettage des nombreuses subventions (dans l’énergie notamment) et de patiente reconstitution des réserves, grâce à une croissance retrouvée (+ 10 % en 2021 après trois années de récession, et + 6 % sur les douze derniers mois). Le ministre avait à plusieurs reprises regretté les mauvais signaux transmis aux marchés par ces dissonances au sein de la coalition gouvernementale « Frente de Todos ».              Et Martin Guzman revient sur cette absence d’appui consensuel pour dans sa lettre de démission, estimant que pour son successeur, « il sera primordial de travailler à un accord politique au sein de la coalition gouvernementale ». Il réaffirme sa « conviction profonde et la confiance en [sa] vision du chemin que l’Argentine devrait suivre », et prévient qu’il sera à l’avenir « essentiel de continuer à renforcer la cohérence macroéconomique, comprenant les politiques budgétaires, monétaires, de financement, de taux de change et d’énergie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, l’accord avec le FMI exacerbe la crise au sein de la coalition au pouvoir                   Le FMI, qui a souvent salué Guzman comme interlocuteur, n’a pas encore réagi à sa démission. Celle-ci pourrait avoir un impact sur la confiance, déjà pas au beau fixe, des marchés vis-à-vis de l’Argentine.            Pour l’analyste politique Carlos Fara, le départ de Guzmán signifie « échec et mat pour l’autonomie du président » Fernandez. « La démission va avoir un effet très négatif sur les marchés », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse. Même si le chef de l’Etat et la vice-présidente parviennent à un consensus sur la conduite de l’économie, tout sera désormais conditionné par la pression de Cristina Kirchner.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/argentine-demission-du-ministre-de-l-economie-martin-guzman-artisan-de-l-accord-sur-la-dette_6133115_3210.html"},"headline":"Argentine\u00a0: d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Martin Guzman, artisan de l\u2019accord sur la dette","dateCreated":"2022-07-03T02:42:46+02:00","datePublished":"2022-07-03T02:42:46+02:00","dateModified":"2022-07-03T04:41:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"En poste depuis d\u00e9cembre\u00a02019, le jeune \u00e9conomiste a n\u00e9goci\u00e9 avec les instances internationales la restructuration du massif endettement de son pays. Il \u00e9tait n\u00e9anmoins critiqu\u00e9 par la gauche de la coalition gouvernementale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/593/0/7554/3777/1342/671/60/0/6bf4101_5616570-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-20">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La journaliste palestino-américaine a été tuée le 11 mai alors qu’elle couvrait une opération militaire en Cisjordanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Israël/Palestine             Mort de Shireen Abu Akleh : les Palestiniens ont remis aux Américains la balle ayant tué la journaliste      La journaliste palestino-américaine a été tuée le 11 mai alors qu’elle couvrait une opération militaire en Cisjordanie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h11, mis à jour à 08h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une fresque, à Gaza, représentant la journaliste Shireen Abu Akleh, tuée le 11 mai 2022.  ADEL HANA / AP                 L’Autorité palestinienne a remis aux Américains pour expertise la balle ayant tué en mai la journaliste palestino-américaine Shireen Abu Akleh, a fait savoir, samedi 2 juillet, le procureur en chef palestinien Akram Al-Khatib.            Shireen Abu Akleh a été tuée le 11 mai en couvrant une opération militaire israélienne à Jénine, en Cisjordanie.                                          Écouter aussi    Qui était Shireen Abu Akleh, la journaliste tuée lors d’un raid de l’armée israélienne ?                    Interrogé par l’Agence France-Presse (AFP), pour savoir si la balle avait déjà été remise aux Etats-Unis pour expertise, le procureur Akram Al-Khatib a répondu « oui ». Il a précisé que les Américains s’étaient engagés à la rendre ensuite aux Palestiniens. Selon des sources palestiniennes à Ramallah, siège de l’Autorité palestinienne, l’expertise sera menée à l’ambassade des Etats-Unis à Jérusalem.              L’agence de presse officielle palestinienne WAFA a annoncé, samedi soir, que l’Autorité palestinienne avait donné son feu vert pour remettre la balle aux Etats-Unis, mais pas à Israël.            Israël rejette la version de l’ONU            Depuis la mort de Shireen Abu Akleh, Israël demande aux Palestiniens de leur remettre la balle fatale, afin de déterminer si elle provient bien de l’arme d’un soldat israélien. L’Autorité palestinienne a toujours refusé de la leur remettre et a demandé récemment aux Israéliens de leur faire parvenir le projectile qui a causé la mort de la journaliste.            L’armée israélienne assure qu’il est « impossible de déterminer si [la journaliste] a été tuée par un homme armé palestinien tirant aveuglément dans le secteur où elle se trouvait, ou par inadvertance par un soldat israélien ».              Selon l’enquête palestinienne, la journaliste de la chaîne arabe Al-Jazira a été tuée par une balle de calibre 5.56 mm tirée par un soldat israélien ayant utilisé un M-14, une arme semi-automatique. Des enquêtes journalistiques ont aussi pointé en direction de l’armée de l’Etat hébreu. Idem pour le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme, qui a conclu à un tir fatal d’un soldat israélien.            Mais l’armée israélienne a rejeté la version onusienne, le ministre de la défense, Benny Gantz, évoquant une enquête « sans fondement ».                             Lire aussi le témoignage :  « La tiédeur des réactions de l’Occident à la mort de Shireen Abu Akleh ne me surprend pas. Mais cela me bouscule »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/02/mort-de-shireen-abu-akleh-les-palestiniens-ont-remis-aux-americains-la-balle-ayant-tue-la-journaliste_6133111_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: les Palestiniens ont remis aux Am\u00e9ricains la balle ayant tu\u00e9 la journaliste","dateCreated":"2022-07-02T22:11:30+02:00","datePublished":"2022-07-02T22:11:30+02:00","dateModified":"2022-07-03T08:19:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La journaliste palestino-am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e le 11\u00a0mai alors qu\u2019elle couvrait une op\u00e9ration militaire en Cisjordanie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/469/0/5638/2819/1342/671/60/0/98aed3e_80b0af70f3b34da798c415d95ce8c952-80b0af70f3b34da798c415d95ce8c952-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  
