<FILE-date="2022/07/03/18">

<article-nb="2022/07/03/18-1">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’Ukraine dément un « contrôle total » des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d’artillerie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la « libération » de toute la région de Louhansk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Une femme s’enfuit après un bombardement russe dans le centre de Sloviansk, région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le 27 juin 2022. La ville subit depuis plusieurs jours les assauts russes.   EFREM LUKATSKY / AP          La prise de Lyssytchansk permettrait à l’armée russe d’avancer vers Sloviansk, à une soixantaine de kilomètres à l’ouest, déjà sous le feu de l’artillerie russe, et Kramatorsk, autre grande ville du Donbass dont les habitants vivent au son des bombardements et des sirènes d’alerte.Alexandre Loukachenko accuse l’Ukraine d’avoir tiré des missiles sur la Biélorussie. Selon le président biélorusse, allié de la Russie, son armée a abattu des missiles tirés depuis l’Ukraine un peu plus tôt cette semaine. Cette déclaration survient en pleine spéculation sur une implication grandissante de Minsk dans le conflit.Dans la région de Donetsk, des bombardements russes ont tué samedi deux personnes et fait trois blessés parmi les civils dans la ville de. Parmi les blessés figurent deux enfants, âgés de quatre et sept ans. A Kharkiv, deuxième ville du pays, située au nord-est, des missiles ont frappé samedi un quartier de la ville sans faire de victimes, ainsi que l’usine de tracteurs locale où se trouvaient des troupes et des équipements de la 10e brigade d’assaut de montagne ukrainienne. Près de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, l’armée russe a atteint 39 centres de commandement et deux dépôts de munitions.A Krementchouk, les travaux de déblaiement des décombres du centre commercial détruit le 27 juin se sont achevés. Selon les services de secours ukrainiens, 21 personnes ont été tuées et 66 blessées. Vingt-neuf fragments de corps ont également été retrouvés.Les Russes contrôlent environ 19,2 % du territoire ukrainien, soit 1 500 kilomètres carrés de plus que le mois dernier, selon Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l’avancée des Russes en Ukraine depuis le début du conflit. Avant le 24 février, la Russie contrôlait à peine 8 % du territoire ukrainien. Dans son allocution du soir, Volodymyr Zelensky a fait état de 2 610 villes et villages « sous occupation russe ». Mais, depuis le début de la guerre, le 24 février, l’armée ukrainienne est « parvenue à en libérer 1 027 », a-t-il assuré.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretiens. « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême », Tatiana Jean-Kastouéva         Reportages. Sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         Témoignages. Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »         Décryptages. Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie         Portrait. Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière         Tchat. « Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement à Kiev est sincère et sans ambiguïté »                             La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la « libération » de toute la région de Louhansk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-03T14:34:17+00:00","coverageEndTime":"2022-07-04T02:34:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","description":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « 6 morts, dont un enfant, et 15 blessés » après les frappes sur Sloviansk ; la Russie revendique la prise de Lyssytchansk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/0/7957/5324/1342/897/3/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-03T14:34:17+00:00"
,"endDate":"2022-07-04T02:34:17+00:00"
  Il est \u00ab\u00a0impossible de dire que Lyssytchansk est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb russe, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le premier ministre australien Anthony Albanese, assurant que les combats continuaient dans la p\u00e9riph\u00e9rie de cette ville.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 officiel cit\u00e9 par les agences de presse russes affirmant que les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes ont pris \u00ab\u00a0le contr\u00f4le complet de Lyssytchansk et d\u2019autres villes proches\u00a0\u00bb. Selon ce communiqu\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense russe \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a inform\u00e9 [le pr\u00e9sident Vladimir] Poutine de la lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Lougansk\u00a0\u00bb, l\u2019une des deux entit\u00e9s s\u00e9paratistes, avec celle de Donetsk, combattant depuis 2014 pour faire s\u00e9cession de l\u2019Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Impossible de dire que Lyssytchansk est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb russe, affirme Zelensky","dateModified":"2022-07-03T16:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T16:19:39+00:00","articleBody":"               Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien remercie le pr\u00e9sident Biden et le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense. Les Etats-Unis vont, en effet, livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des Nasams (National Norwegian Advanced Surface to Air Missile System). Ces syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne fabriqu\u00e9s par l\u2019am\u00e9ricain Raytheon et le groupe norv\u00e9gien Kongsberg peuvent tirer des missiles sol-air de courte et moyenne port\u00e9e et compl\u00e8tent les Manpads, syst\u00e8mes portatifs de d\u00e9fense a\u00e9rienne (ou missiles sol-air) de type Stinger, d\u2019origine am\u00e9ricaine, et Igla, d\u2019origine sovi\u00e9tique. Op\u00e9r\u00e9s \u00e0 distance, ils permettront de lutter contre l\u2019aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisi\u00e8re. \u00ab\u00a0Cela augmente nos capacit\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger notre terre et notre ciel\u00a0\u00bb, souligne le ministre ukrainien sur Twitter.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle nos partenaires \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles aussit\u00f4t que possible. Aidez-nous \u00e0 sauver des vies\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kouleba, qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe utilise depuis quelque temps des missiles de croisi\u00e8re sovi\u00e9tiques datant de la guerre froide et con\u00e7us pour frapper un groupe a\u00e9ronaval pour frapper des cibles civiles, comme \u00e0 Sergui\u00efvka ou Krementchouk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va recevoir de nouveaux missiles antia\u00e9riens pour contrer les missiles de croisi\u00e8re russes","dateModified":"2022-07-03T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T16:07:47+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le premier ministre australien, Anthony Albanese, \u00e0 Kiev, dimanche 3 juillet. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           Le nouveau premier ministre australien, Anthony Albanese, a promis, dimanche 3\u00a0juillet, d\u2019augmenter le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, avec notamment la livraison de nouveaux v\u00e9hicules blind\u00e9s, lors du premier d\u00e9placement \u00e0 Kiev d\u2019un chef de gouvernement australien. \u00ab\u00a0L\u2019Australie va annoncer aujourd\u2019hui un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de 100\u00a0millions de dollars, portant notre soutien global \u00e0 presque 390\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point-presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev. Il n\u2019a, cependant, pas confirm\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de 100\u00a0millions de dollars australiens (65\u00a0millions d\u2019euros) ou de 100\u00a0millions de dollars am\u00e9ricains (95\u00a0millions d\u2019euros).          Anthony Albanese a pr\u00e9cis\u00e9 que Canberra fournirait \u00ab\u00a0quatorze v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes suppl\u00e9mentaires et vingt blind\u00e9s \u201cBushmaster\u201d de plus\u00a0\u00bb, ainsi que des drones et une aide aux gardes-fronti\u00e8res ukrainiens.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019Australie comptait introduire de nouvelles sanctions \u00e9conomiques visant la Russie, ainsi que \u00ab\u00a0des interdictions de s\u00e9jour visant seize ministres et oligarques suppl\u00e9mentaires, pour arriver \u00e0 843\u00a0individus et 62\u00a0entit\u00e9s vis\u00e9s par l\u2019Australie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons interdire l\u2019importation d\u2019or russe pour r\u00e9duire les capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 financer sa guerre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/eb9b3b0_3f344d75e2894c79bf098fd0d365a95a-3f344d75e2894c79bf098fd0d365a95a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre australien promet plus d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-03T16:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T15:17:27+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s douani\u00e8res turques ont arr\u00eat\u00e9 un cargo russe transportant des c\u00e9r\u00e9ales qui auraient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters Vasyl Bodnar, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Turquie. Les journalistes de Reuters ont vu le Zhibek Zholy, un cargo de 140\u00a0m\u00e8tres de long battant pavillon russe \u00e0 l\u2019ancre \u00e0 environ 1\u00a0kilom\u00e8tre du rivage et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du port de Karasu, sans aucun signe \u00e9vident de mouvement \u00e0 bord ou par d\u2019autres navires \u00e0 proximit\u00e9.          L\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara avait demand\u00e9, vendredi, \u00e0 la Turquie d\u2019arr\u00eater le navire en provenance du port ukrainien de Berdiansk, dans une zone occup\u00e9e par la Russie.          \u00ab\u00a0Le Zhibek Zholy en provenance de Berdansk occup\u00e9 est entr\u00e9 dans le port de Karasu. A la demande du procureur d\u2019Ukraine, nous avons demand\u00e9 \u00e0 la partie turque de prendre les mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ambassadeur Vasyl Bodnar sur Twitter. M\u00eame s\u2019il ne pr\u00e9cise pas quelle est la cargaison \u00e0 bord, le message laisse penser que le diplomate soup\u00e7onne la pr\u00e9sence de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Selon Marine Traffic, le b\u00e2timent avait coup\u00e9 son transpondeur dans les douze heures pr\u00e9c\u00e9dant son approche de la Turquie. Le diplomate ukrainien a salu\u00e9 la \u00ab\u00a0bonne communication et une coop\u00e9ration intensive avec les autorit\u00e9s turques\u00a0\u00bb. D\u00e9but juin, M.\u00a0Bodnar avait accus\u00e9 la Russie de voler les c\u00e9r\u00e9ales et de les exporter vers la Turquie, entre autres\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie vole sans vergogne les c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine et les exporte depuis la Crim\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment vers la Turquie\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ait-il.          \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 l\u2019aide de la Turquie pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          La semaine derni\u00e8re, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, a assur\u00e9 que la Turquie enqu\u00eatait sur ces accusations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 Ankara d\u2019arr\u00eater un navire russe dans ses eaux","dateModified":"2022-07-03T15:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T14:26:37+00:00","articleBody":"     Les tirs au lance-roquettes multiple ayant touch\u00e9 Sloviansk, dimanche, ont fait \u00ab\u00a0six morts et quinze bless\u00e9s\u00a0\u00bb, dont un enfant, a fait savoir le maire de la ville, Vadym Liakh.          \u00ab\u00a0Bilan provisoire des tirs d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0: six morts, quinze bless\u00e9s. Parmi les morts, il y a un enfant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, ce qui correspond au bilan donn\u00e9 plus t\u00f4t par une porte-parole r\u00e9gionale au m\u00e9dia ukrainien Suspilne. Le maire de Sloviansk a, par ailleurs, pr\u00e9cis\u00e9 que plusieurs quartiers de cette ville d\u2019environ 100\u00a0000 habitants avant la guerre avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant parmi les victimes des frappes sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-03T14:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T13:29:57+00:00","articleBody":"                     Une femme s\u2019enfuit apr\u00e8s un bombardement russe dans le centre de Sloviansk, r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27 juin 2022. La ville subit depuis plusieurs jours les assauts russes. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1fc64cb_1656854878179-435218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T14:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T13:04:15+00:00","articleBody":"     Des frappes sur Sloviansk ont fait \u00ab\u00a0de nombreux morts et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, dimanche, a annonc\u00e9 le maire de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous pression de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Des tirs au lance-roquettes multiple sur Sloviansk, les plus importants depuis longtemps. Il y a quinze incendies. De nombreux morts et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook, le maire de la ville, Vadym Liakh.          Une porte-parole de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 laquelle appartient Sloviansk, a pr\u00e9cis\u00e9 au m\u00e9dia ukrainien Suspilne que ces frappes ont fait \u00ab\u00a0six morts et quinze bless\u00e9s\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 l\u2019appel des autorit\u00e9s aux habitants pour qu\u2019ils quittent la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sloviansk. Selon des m\u00e9dias ukrainiens, un des march\u00e9s de la ville \u00e9tait notamment en feu \u00e0 la suite de ces frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De nombreux morts\u00a0\u00bb apr\u00e8s des frappes sur Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-03T14:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T12:38:58+00:00","articleBody":"                     Des soldats du r\u00e9giment tch\u00e9tch\u00e8ne, agitant les drapeaux nationaux de la Russie et de la r\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne devant un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Lyssytchansk, en Ukraine, le 2 juillet 2022. CANAL TELEGRAM OFFICIEL DE RAMZAN KADYROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/f88939c_1656847941549-435515.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T12:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T11:59:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine n\u2019a pas encore confirm\u00e9 la chute Lyssytchansk. Interrog\u00e9 par la BBC, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Yuriy Sak, a assur\u00e9 que la ville n\u2019\u00e9tait pas sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des forces russes, en d\u00e9pit de la r\u00e9cente revendication de Moscou et des attaques sur la ville qu\u2019il d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0incessantes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tr\u00e8s intenses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour les Ukrainiens, prot\u00e9ger la vie humaine est une priorit\u00e9 absolue, donc, parfois, nous pouvons nous retirer de certaines zones, afin de pouvoir les reprendre \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si la Russie prend effectivement le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dont Lyssytchansk et la derni\u00e8re grande ville disput\u00e9e, \u00ab\u00a0la partie ne sera pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb pour le Donbass, a-t-il ajout\u00e9. Selon lui, il existe \u00ab\u00a0d\u2019autres grandes villes [sur ce territoire], en particulier dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb qui n\u2019ont toujours pas \u00e9t\u00e9 conquises par les Russes, notamment Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Ces villes [ont \u00e9t\u00e9], ces deux derniers jours, la cible de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Si la situation reste confuse \u00e0 Lyssytchansk du fait des revendications contradictoires, des images t\u00e9moignent, cependant, de l\u2019avanc\u00e9e des Russes dans la ville, confirm\u00e9e dimanche matin par plusieurs responsables ukrainiens. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) a fait \u00e9tat, dimanche, d\u2019images g\u00e9olocalis\u00e9es montrant \u00ab\u00a0des forces russes se promenant avec d\u00e9sinvolture dans les quartiers nord et sud-est de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, laissant penser qu\u2019il n\u2019y avait peu ou plus de forces ukrainiennes sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes sur Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-03T12:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T11:45:46+00:00","articleBody":"                     Un avion de chasse Su-25 tire des roquettes lors d\u2019une mission dans un lieu non divulgu\u00e9 en Ukraine, le 2 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DU MINISTERE RUSSE DE LA DEFENSE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/49ca15b_1656847748937-435495.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T11:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T10:29:48+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche en milieu de journ\u00e9e, le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a revu \u00e0 la hausse le bilan des explosions qui ont touch\u00e9 la ville de Belgorod, en Russie. Selon lui, ils ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatre personnes et en ont bless\u00e9 quatre autres. Plusieurs dizaines de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 peu avant avoir abattu, \u00e0 l\u2019aube, trois missiles ukrainiens lanc\u00e9s contre cette ville, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne. Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de missiles \u00e0 sous-munitions. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a aussi abattu deux drones ukrainiens TU-143 \u00ab\u00a0charg\u00e9s d\u2019explosifs\u00a0\u00bb et se dirigeant vers la ville de Koursk, \u00e9galement proche de la fronti\u00e8re ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan \u00e0 Belgorod","dateModified":"2022-07-03T10:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T10:05:21+00:00","articleBody":"     Alors que les Ukrainiens affirmaient, dimanche matin, que les combats se poursuivaient dans la derni\u00e8re ville de la r\u00e9gion de Louhansk qu\u2019ils contr\u00f4laient encore, le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a revendiqu\u00e9 la prise de Lyssytchansk en fin de matin\u00e9e. Les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes ont aussi pris le contr\u00f4le \u00ab d\u2019autres villes proches, dont les plus notables sont [Bilohorivka], Novodroujesk, [Maloryazantseve] et [Bila Hora]\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a inform\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es russes, Vladimir Poutine, de la lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. La moiti\u00e9 du Donbass serait donc d\u00e9sormais aux mains des Russes.          Les Ukrainiens n\u2019ont pas encore confirm\u00e9 ces d\u00e9clarations, qui ne peuvent pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es dans l\u2019imm\u00e9diat. Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 samedi soir que les soldats russes n\u2019avaient pas encore atteint le centre de la ville, mais que le d\u00e9roul\u00e9 des combats laissait \u00e0 penser que le sort de Lyssytchansk serait scell\u00e9 d\u2019ici \u00e0 lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de toute la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-07-03T10:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T09:38:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 avoir abattu, dimanche \u00e0 l\u2019aube, trois missiles ukrainiens lanc\u00e9s contre la ville de Belgorod, o\u00f9 un responsable local a annonc\u00e9 la mort d\u2019au moins trois personnes dans de \u00ab\u00a0fortes explosions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes ont abattu les trois missiles Totchka-U \u00e0 sous-munitions lanc\u00e9s par les nationalistes ukrainiens contre Belgorod. Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019eux sont tomb\u00e9s sur une maison\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Igor Konachenkov.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Viatcheslav Gladkov, a fait \u00e9tat plus t\u00f4t d\u2019une cinquantaine de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s \u00e0 Belgorod dimanche matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir lanc\u00e9 des missiles contre la ville russe de Belgorod","dateModified":"2022-07-03T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T09:00:05+00:00","articleBody":"                     Des bombardements men\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe ont cibl\u00e9 la ville de Lyssytchansk, en Ukraine, le 3 Juillet 2022. ADMINISTRATION MILITAIRE UKRAINIENNE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/fb6f80c_1656837653554-435324.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T09:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T08:51:20+00:00","articleBody":"     Melitopol, ville occup\u00e9e par les Russes dans l\u2019oblast de Zaporijia, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin. Le maire de la ville, l\u2019Ukrainien Ivan Fedorov \u2013 qui a fui Melitopol pour Zaporijia apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les Russes en mars puis lib\u00e9r\u00e9 \u2013 a fait \u00e9tat de trente attaques men\u00e9es par les forces ukrainiennes et a annonc\u00e9 qu\u2019une base militaire russe avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mise hors service\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La ville de Melitopol est couverte de fum\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans une vid\u00e9o Telegram, expliquant que \u00ab\u00a0cela dure depuis plusieurs heures car un d\u00e9p\u00f4t de carburant qui se trouvait sur la base br\u00fble\u00a0\u00bb. L\u2019agence russe RIA a, elle, parl\u00e9 de frappes ukrainiennes sur la zone de l\u2019a\u00e9rodrome, sans pr\u00e9ciser la nature des cibles.          Des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent un important incendie aux abords de la ville, confirm\u00e9 par l\u2019outil de la NASA qui permet de suivre les incendies actifs. Selon ce dernier, le feu se situe bien dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome.  Ievhen Balytsky, dirigeant du conseil prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia, a affirm\u00e9 sur Telegram que les bombardements n\u2019avaient pas fait de bless\u00e9s. Plusieurs maisons voisines de l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a-t-il dit.          Un porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien avait annonc\u00e9 dimanche matin que l\u2019aviation ukrainienne avait effectu\u00e9 une quinzaine de sorties, notamment dans la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 laquelle appartient Melitopol, et \u00ab\u00a0qu\u2019une vingtaine d\u2019unit\u00e9s d\u2019\u00e9quipement ennemi et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs frappes sur la ville de Melitopol, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-07-03T09:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T08:13:32+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens affirment que les combats se poursuivent dans la ville de Lyssytchansk, que les Russes ont dit avoir encercl\u00e9e samedi soir. \u00ab\u00a0Les occupants ont jet\u00e9 toutes leurs forces sur Lyssytchansk. Ils ont attaqu\u00e9 la ville avec des m\u00e9thodes d\u2019une cruaut\u00e9 inou\u00efe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur l\u2019application de messagerie Telegram. Selon lui, les destructions dans la ville sont plus rapides et massives qu\u2019\u00e0 Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Ils subissent des pertes importantes, mais ils avancent obstin\u00e9ment. Ils prennent pied dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La rivi\u00e8re Donets s\u00e9pare Lyssytchansk de la ville voisine, Sievierodonetsk. Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a annonc\u00e9, dans d\u2019une interview mise en ligne tard samedi, que les forces russes avaient pour la premi\u00e8re fois r\u00e9ussi \u00e0 franchir ce cours d\u2019eau depuis le nord, cr\u00e9ant une situation \u00ab\u00a0mena\u00e7ante\u00a0\u00bb. En mai, des responsables ukrainiens et britanniques avaient rapport\u00e9 que la Russie avait perdu presque un bataillon entier en tentant de traverser la rivi\u00e8re Donets et d\u2019\u00e9tablir une t\u00eate de pont.          M.\u00a0Arestovych a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats russes n\u2019avaient pas atteint le centre de la ville mais que le d\u00e9roul\u00e9 des combats laissait \u00e0 penser que le sort de Lyssytchansk serait scell\u00e9 d\u2019ici \u00e0 lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0avancent obstin\u00e9ment\u00a0\u00bb dans Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-03T08:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T07:30:40+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens dans l\u2019abri de leur position sur la ligne de front pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 2 juillet 2022. EVGENIY MALOTEKA \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/3781170_1656833318095-434551.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T07:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T06:52:14+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de \u00ab\u00a0fortes explosions\u00a0\u00bb a fait au moins trois morts dans la ville russe de Belgorod, a annonc\u00e9 dimanche le gouverneur de cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine et d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment par des tirs.          Sur Telegram, le gouverneur, Viatcheslav Gladkov, a pr\u00e9cis\u00e9 que les explosions avaient eu lieu tr\u00e8s t\u00f4t dimanche et que onze immeubles r\u00e9sidentiels et trente-neuf maisons avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. \u00ab\u00a0Les circonstances de l\u2019incident sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9tablies, visiblement les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions. Il n\u2019a pas accus\u00e9 explicitement l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 des frappes.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, la Russie a plusieurs fois accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 le sol russe, en particulier les environs de Belgorod. Au d\u00e9but d\u2019avril, le gouverneur avait notamment accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 une attaque contre un d\u00e9p\u00f4t de carburants de la ville avec deux h\u00e9licopt\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts dans des explosions \u00e0 Belgorod, en Russie","dateModified":"2022-07-03T09:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T06:29:22+00:00","articleBody":"     De nombreuses entreprises de l\u2019est de l\u2019Ukraine, oblig\u00e9es de cesser leurs activit\u00e9s en raison de la guerre, se sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, zone consid\u00e9r\u00e9e comme s\u00fbre. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en place diff\u00e9rentes mesures permettant de soutenir ces r\u00e9installations.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u 908 demandes d\u2019informations, et 168 entreprises se sont d\u00e9localis\u00e9es dans la r\u00e9gion, d\u00e9taille Mykola Prokipchuk, chef des projets d\u2019investissement pour la r\u00e9gion de Lviv. Parmi elles, 109 ont d\u00e9j\u00e0 recommenc\u00e9 \u00e0 travailler.\u00a0\u00bb Selon l\u2019homme, le chiffre pourrait \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 plus important, car \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019entreprises ne se signalent pas aux autorit\u00e9s en raison des conditions de d\u00e9part, parfois dans l\u2019urgence, ou simplement parce qu\u2019elles ne savent pas que nous pouvons aider\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T07:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T05:23:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine continue de d\u00e9miner son territoire. Les autorit\u00e9s militaires de la r\u00e9gion de Kiev ont annonc\u00e9 samedi que plus de 17\u00a0700 hectares avaient \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s et que 48\u00a0000 engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          Il y a quelques jours, un porte-parole du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence estimait qu\u2019il faudrait une d\u00e9cennie pour enlever toutes les mines et les explosifs apr\u00e8s la guerre. Au 24\u00a0juin, les services de la s\u00e9curit\u00e9 civile avaient d\u00e9min\u00e9 62\u00a0000 hectares et neutralis\u00e9 plus de 45\u00a0000 engins explosifs, dont environ 2\u00a0000 bombes. Pr\u00e8s de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u2013 soit environ la moiti\u00e9 du territoire ukrainien \u2013 \u00e9taient encore consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux. La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9miner les infrastructures, les zones r\u00e9sidentielles et les routes, mais il faudra plus de temps pour nettoyer les bois, les rivi\u00e8res et le littoral, a-t-il ajout\u00e9. Il a rappel\u00e9 que les unit\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 civile travaillent toujours sur des projectiles datant des premi\u00e8re et seconde guerres mondiales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"48\u00a0000 engins explosifs d\u00e9samorc\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-07-03T06:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T04:44:41+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous confirmer s'il y a eu des tirs \u00e0 Belgorod dans la soir\u00e9e ? Merci    Pekam         Bonjour Pekam,          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod (en Russie), cit\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien Kiyv Independant, il y a en effet eu des explosions cette nuit. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e9tait en feu et que trois civils \u00e9taient hospitalis\u00e9s. La cause des explosions n\u2019est pas encore confirm\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T06:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:57:52+00:00","articleBody":"      La prise de Lyssytchansk permettrait \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avancer vers Sloviansk, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest, d\u00e9j\u00e0 sous le feu de l\u2019artillerie russe, et Kramatorsk, autre grande ville du Donbass dont les habitants vivent au sons des bombardements et des sir\u00e8nes d\u2019alerte.          Alexandre Loukachenko accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 des missiles sur la Bi\u00e9lorussie. Selon le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, alli\u00e9 de la Russie, son arm\u00e9e a abattu des missiles tir\u00e9s depuis l\u2019Ukraine un peu plus t\u00f4t cette semaine. Cette d\u00e9claration survient en pleine sp\u00e9culation sur une implication grandissante de Minsk dans le conflit.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, des bombardements russes ont tu\u00e9 samedi deux personnes et fait trois bless\u00e9s parmi les civils dans la ville de. Parmi les bless\u00e9s figurent deux enfants, \u00e2g\u00e9s de quatre et sept ans. A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e au nord-est, des missiles ont frapp\u00e9 samedi un quartier de la ville sans faire de victimes, ainsi que l\u2019usine de tracteurs locale o\u00f9 se trouvaient des troupes et des \u00e9quipements de la 10e\u00a0brigade d\u2019assaut de montagne ukrainienne. Pr\u00e8s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a atteint 39 centres de commandement et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions.          A Krementchouk, les travaux de d\u00e9blaiement des d\u00e9combres du centre commercial d\u00e9truit le 27 juin se sont achev\u00e9s. Selon les services de secours ukrainiens, 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 66 bless\u00e9es. Vingt-neuf fragments de corps ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.          Les Russes contr\u00f4lent environ 19,2 % du territoire ukrainien, soit 1 500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de plus que le mois dernier, selon Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l\u2019avanc\u00e9e des Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. Avant le 24 f\u00e9vrier, la Russie contr\u00f4lait \u00e0 peine 8 % du territoire ukrainien. Dans son allocution du soir, Volodymyr Zelensky a fait \u00e9tat de 2 610 villes et villages \u00ab\u00a0sous occupation russe\u00a0\u00bb. Mais, depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00ab\u00a0parvenue \u00e0 en lib\u00e9rer 1 027\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-03T07:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:27:14+00:00","articleBody":"           Donbass, Ukraine, le 24 juin 2022. Des militaires ukrainiens sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 Lyssytchansk et Sievierodonetsk. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/7ef2d3f_891162139-v4a0260.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T06:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:26:36+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 130e jour de guerre en Ukraine.          Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-03T03:26:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/0/7957/5324/1342/897/3/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/03/18-2">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Depuis les années 1990, les consultants ont progressivement étendu leur toile dans les établissements, en faisant notamment la promotion de la politique de réduction du nombre de lits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Crise de l'hôpital             « Il est possible que l’on soit allé trop loin » : comment les cabinets de conseil se sont installés à l’hôpital      Depuis les années 1990, les consultants ont progressivement étendu leur toile dans les établissements, en faisant notamment la promotion de la politique de réduction du nombre de lits.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 04h20    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le siège du cabinet de conseil Capgemini, à Paris, le 25 juin 2019.  ERIC PIERMONT / AFP               C’est un tweet posté par un directeur du cabinet de conseil Capgemini, en juillet 2019, quelques mois avant que le pays bascule dans la crise sanitaire. Le consultant s’y dit « fier » d’avoir accompagné « avec succès » l’hôpital de Nancy et cite, à l’appui, un article annonçant que « la suppression de 179 lits et de près de 600 équivalents temps plein dans les effectifs » au CHU de Nancy vient d’être approuvée par les autorités publiques.          Le professeur Stéphane Velut, neurochirurgien du CHU de Tours, a archivé le message. D’abord parce que ce plan, présenté comme remarquable à l’été 2019, a coûté son poste, au printemps 2020, au directeur de l’agence régionale de santé (ARS) Grand-Est. Celui-ci avait estimé, en pleine lutte contre le Covid-19, qu’il n’y avait « pas de raison » d’interrompre les suppressions de postes et de lits à l’hôpital de Nancy. Un faux pas politique que le gouvernement a sanctionné. Le professeur Velut a aussi suivi cette histoire de près, car, en dépit de la crise aiguë qui affecte le système de soins, un programme de réduction de coûts analogue guette le CHU où il exerce.          « Il est prévu que l’hôpital de Tours, qui compte plusieurs sites, soit restructuré et rénové. Mais le financement de ce projet, tel qu’il nous a été présenté en 2017, était assujetti à la suppression de 250 lits, explique le neurochirurgien. Pour nous faire avaler cette pilule, nous avons eu droit à des séminaires organisés par Capgemini. »                           Lire aussi :  Plus de 5 700 lits d’hospitalisation complète fermés en France en 2020, en pleine pandémie de Covid-19                 Le médecin ne savait « même pas que ce corps de métier – les consultants – existait. Ils nous expliquaient que l’hôpital de demain serait un “aéroport” – on rentre, on opère, on sort –, utilisaient des expressions comme “redimensionnement capacitaire” sans nous dire à l’époque que ça signifierait près de 25 % de lits en moins ».          De jeunes cadres expliquent alors aux chefs de service qu’ils peuvent améliorer leur pratique, en comparant la durée moyenne de séjour des patients au CHU de Tours à celle de l’hôpital de Grenoble, bien inférieure. « Or, les activités ne sont pas comparables, Grenoble fait davantage de traumatologie de la colonne vertébrale, s’agace le neurochirurgien. On assistait à un lavage de cerveau, si bien qu’au bout de quelques mois, lors d’une réunion de praticiens, nous avons décidé d’évincer Capgemini. » Depuis le début de l’épidémie de Covid-19, le nouvel hôpital et le plan d’économies ne sont plus à l’agenda, mais « ils vont y revenir, prévient le médecin. Simplement, je crois comprendre qu’ils supprimeront moins de lits que prévu initialement ».        Il vous reste 78.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/03/il-est-possible-que-l-on-soit-alle-trop-loin-comment-les-cabinets-de-conseil-se-sont-installes-a-l-hopital_6133120_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est possible que l\u2019on soit all\u00e9 trop loin\u00a0\u00bb\u00a0: comment les cabinets de conseil se sont install\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital","dateCreated":"2022-07-03T04:20:07+02:00","datePublished":"2022-07-03T04:20:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"description":"Depuis les ann\u00e9es 1990, les consultants ont progressivement \u00e9tendu leur toile dans les \u00e9tablissements, en faisant notamment la promotion de la politique de r\u00e9duction du nombre de lits.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/357/0/3477/1738/1342/671/60/0/8f6eca1_1656685112819-000-1ht8od.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-3">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Joseph Zimet, le préfet chargé de l’accueil des déplacés, estime qu’un grand nombre d’entre eux seront encore là dans un an et qu’il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l’hébergement citoyen donne des signes d’essoufflement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Société       Guerre en Ukraine             « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France »      Joseph Zimet, le préfet chargé de l’accueil des déplacés, estime qu’un grand nombre d’entre eux seront encore là dans un an et qu’il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l’hébergement citoyen donne des signes d’essoufflement.          Propos recueillis par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Joseph Zimet dans les bureaux du « Monde », à Paris, le 29 juin 2022.  CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »               Le préfet Joseph Zimet pilote la cellule interministérielle de crise (CIC) sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine. Il annonce la mise en place d’une aide financière pour éviter le risque d’essoufflement de l’hébergement citoyen et un assouplissement de la politique vis-à-vis des étudiants non ukrainiens ayant fui la guerre.          La guerre en Ukraine a débuté il y a plus de quatre mois. Combien la France a-t-elle accueilli de déplacés ?          Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France. Nous avons d’abord été un pays de transit, notamment vers l’Espagne, qui a ouvert son marché du travail aux Ukrainiens depuis quelques années alors qu’en France, avant la guerre, on ne recensait que 19 000 Ukrainiens sur le territoire. Dans les premières semaines du conflit, la SNCF a acheminé 10 000 personnes de Paris vers l’Espagne alors que plus de 15 000 Ukrainiens entraient en France par les Alpes-Maritimes pour continuer leur route vers l’Espagne. On ne comprenait pas pourquoi la France plafonnait autour de 50 000 déplacés accueillis. Elle manquait vraisemblablement de notoriété et d’attractivité aux yeux des déplacés. A titre de comparaison, la Pologne accueille près de 1,2 million d’Ukrainiens, l’Allemagne, 800 000, l’Espagne, 140 000, et le Royaume-Uni, 86 000.          Mais alors même qu’on s’interrogeait sur la fin de la crise, les arrivées ont continué d’augmenter et, avant l’été, nous avons fait la bascule vers les 100 000 déplacés. Même si la tendance est plutôt à la baisse, nous continuons d’accueillir chaque semaine environ 300 personnes, notamment en provenance de l’Italie. Sans doute du fait de la qualité de l’accueil et de la solidarité des Français, des efforts des collectivités territoriales et des services de l’Etat. On peut dire que nous avons été capables de déployer un dispositif d’accueil digne et efficace. Plus de 18 000 enfants sont déjà scolarisés. C’est une prouesse. Les Ukrainiens sont incroyablement bien informés de cela.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Quel avenir pour les jeunes Ukrainiens qui ont intégré les établissements scolaires français ?                 Observez-vous des retours vers l’Ukraine ?          Une étude de l’Agence de l’Union européenne pour l’asile précise que 84 % des déplacés interrogés déclarent avoir trouvé leur destination. Ça veut dire que 15 % vont bouger. Il faut s’attendre à des mouvements cet été, de bascule entre pays européens – même si on ne peut pas cumuler deux protections temporaires – et de retour en Ukraine, même si nous pensons que ces gens seront en majorité de retour à la rentrée, compte tenu de l’instabilité dans le pays. L’idée prévalait, il y a quelques mois, que les Ukrainiens rentreraient rapidement chez eux. Le 28 juin, le maire d’Irpine [à quelques kilomètres de Kiev] a d’ailleurs signé une déclaration d’intention avec l’Association des maires de France pour mobiliser des communes françaises autour du processus de reconstruction de la ville. Pourtant, les autorités ukrainiennes n’anticipent pas un retour à la normale avant 2023.        Il vous reste 72.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/03/joseph-zimet-nous-avons-franchi-le-seuil-des-100-000-ukrainiens-accueillis-en-france_6133167_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons franchi le seuil des 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens accueillis en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Joseph Zimet, le pr\u00e9fet charg\u00e9 de l\u2019accueil des d\u00e9plac\u00e9s, estime qu\u2019un grand nombre d\u2019entre eux seront encore l\u00e0 dans un an et qu\u2019il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l\u2019h\u00e9bergement citoyen donne des signes d\u2019essoufflement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6e3e0e0_1656860301764-lemonde-2022-06-29-cha-gonzalez-img-0858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-4">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Inflation, Covid-19, hôpitaux… Alors que les dossiers brûlants s’accumulent, l’exécutif tarde à remanier l’équipe gouvernementale après sa déconvenue aux élections législatives. Sa réponse pourrait intervenir lundi ou mardi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Parité, équilibre politique, « cas » Abad… Macron et Borne face au casse-tête du remaniement      Inflation, Covid-19, hôpitaux… Alors que les dossiers brûlants s’accumulent, l’exécutif tarde à remanier l’équipe gouvernementale après sa déconvenue aux élections législatives. Sa réponse pourrait intervenir lundi ou mardi.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 03h49, mis à jour à 14h37    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre Elisabeth Borne assiste avec le président Emmanuel Macron au 82e anniversaire de l’Appel du 18-Juin, au Mont-Valérien, à Suresnes (Hauts-de-Seine), le 18 juin 2022.  GONZALO FUENTES / AFP               Le changement, c’est (encore) maintenant. Moins d’un mois et demi après l’annonce d’un premier gouvernement, l’équipe mise en place le 20 mai doit déjà être remaniée.          Alors qu’à l’époque, Emmanuel Macron avait tardé à officialiser la nomination de sa première ministre, Elisabeth Borne, et à dévoiler la liste des vingt-trois ministres et quatre secrétaires d’Etat, le président de la République doit revoir le casting. Un sujet qui a été au cœur des échanges entre les deux têtes de l’exécutif, vendredi 1er juillet, afin que Mme Borne fasse un compte rendu de ses échanges avec les chefs de file de l’opposition ces derniers jours, et présente au chef de l’Etat des propositions sur « la composition d’un nouveau gouvernement d’action ». Quitte à donner l’impression d’être embourbé dans des questions de ressources humaines, alors que les dossiers chauds (inflation, Covid-19, hôpitaux) se multiplient ?          « Il est urgent d’agir », a reconnu le locataire de l’Elysée, le 30 juin, en marge du sommet de l’OTAN, à Madrid. « Il est normal que l’action prenne en compte des choix de nos compatriotes et qu’elle se fasse en bon ordre », a-t-il poursuivi. Comprendre : l’exécutif doit tenir compte de la déconvenue enregistrée aux élections législatives et des nouveaux équilibres à l’Assemblée nationale, où la première ministre, sous pression, doit prononcer sa déclaration de politique générale mercredi 6 juillet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « mission impossible » d’Elisabeth Borne, à la recherche d’une majorité absolue                 Avant ce discours très attendu, le remaniement devrait intervenir « en toute cohérence » lundi ou mardi, selon la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire. L’annonce pourrait intervenir dès lundi matin, selon une source au sommet de l’Etat. « Ce sera dans les prochaines heures », a indiqué la cheffe de file des députés macronistes, Aurore Bergé, dimanche matin, sur RTL. Ce remaniement vise d’abord à remplacer les trois ministres qui se sont inclinés aux législatives : Amélie de Montchalin à la transition écologique et à la cohésion des territoires, Brigitte Bourguignon à la santé, et Justine Benin, secrétaire d’Etat à la mer. Toutes doivent quitter leurs fonctions, en conformité avec la règle selon laquelle un membre du gouvernement battu aux législatives ne peut se maintenir à son poste. A celles-ci s’ajoute la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, élue à la présidence de l’Assemblée nationale, mardi 28 juin.          La parité, « un gros sujet »          Outre ces changements « obligatoires », une dizaine de ministres délégués et de secrétaires d’Etat doit être nommée pour occuper des portefeuilles non pourvus lors de la première vague. Cela concerne notamment le logement, les transports, la biodiversité ou la ruralité… Avec des renforts notamment attendus à Bercy pour le numérique, la souveraineté industrielle ou le tourisme. De vingt-sept membres, le gouvernement va donc passer à un effectif bien plus conséquent. Avec un casse-tête : comment respecter la parité, alors que les quatre ministres en partance sont des femmes ? Un défi considéré comme « un gros sujet à gérer » au sein de la majorité. Car dans les noms qui circulent pour prendre leur place, on retrouve essentiellement… des hommes.        Il vous reste 66.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/03/parite-equilibre-politique-cas-abad-macron-et-borne-face-au-casse-tete-du-remaniement_6133117_823448.html"},"headline":"Parit\u00e9, \u00e9quilibre politique, \u00ab\u00a0cas\u00a0\u00bb Abad\u2026 Macron et Borne face au casse-t\u00eate du remaniement","dateCreated":"2022-07-03T03:49:54+02:00","datePublished":"2022-07-03T03:49:54+02:00","dateModified":"2022-07-03T14:37:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Emmanuel Macron","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Inflation, Covid-19, h\u00f4pitaux\u2026 Alors que les dossiers br\u00fblants s\u2019accumulent, l\u2019ex\u00e9cutif tarde \u00e0 remanier l\u2019\u00e9quipe gouvernementale apr\u00e8s sa d\u00e9convenue aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Sa r\u00e9ponse pourrait intervenir lundi ou mardi.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/293/0/2960/1480/1342/671/60/0/3ec9c05_1656812430557-520705.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-5">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont également été blessées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Italie             Dans les Alpes italiennes, un bloc d’un glacier se détache et provoque la mort de cinq personnes      Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont également été blessées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les équipes de secours, sur le glacier de la Marmolada, dans les Alpes italiennes, le 3 juillet 2022.  ALPINE RESCUE SERVICES / VIA REUTERS                 Un énorme bloc s’est détaché du glacier de la Marmolada dans les Alpes du nord de l’Italie, dimanche 3 juillet, faisant au moins cinq morts et huit blessés, ont annoncé les services de secours.            Une porte-parole des secours, Michela Canova, a évoqué auprès de l’Agence France-Presse un « bilan encore provisoire ».            VIDEO | Il distacco dell'ampio blocco di ghiaccio sulla Marmolada si sarebbe verificato nei pressi di Punta Rocca,… https://t.co/qBEYsZNPD6— Agenzia_Ansa (@Agenzia ANSA)              Deux blessés ont été transportés à l’hôpital de Belluno, un plus grave à Trévise, et cinq à Trente, a-t-elle fait savoir, sans donner de précisions sur la nationalité des victimes. Plusieurs hélicoptères ont été déployés sur place pour participer aux opérations de secours et de surveillance de la situation.              Selon le département de protection civile de la région Vénétie, toute proche, « toutes les équipes de secours alpin de la zone ont été mobilisées », y compris des unités cynophiles.            Le glacier s’est effondré près du lieu-dit Punta Rocca, le long de l’itinéraire normalement emprunté pour atteindre son sommet. « Une avalanche de neige, de glace et de roche qui, sur son passage, a touché la voie d’accès au moment où s’y trouvaient plusieurs cordées, dont certaines ont été emportées, a expliqué Mme Canova. Le nombre définitif d’alpinistes impliqués n’est pas encore connu. »            Record de température            Des images filmées depuis un refuge voisin de la catastrophe montrent la neige mêlée de roche dévaler les pentes de la montagne dans un buit fracassant. D’autres images reprises par des touristes sur leur portable montrent de loin la langue grisâtre de l’avalanche emporter tout sur son passage.              Cet effondrement du glacier est survenu au lendemain d’un record de température atteint au sommet du glacier : dix degrés. Selon des experts cités par le quotidien Il Corriere della Sera, de nouveaux écroulements de glace sont à craindre.            Le glacier de la Marmolada est le plus grand glacier des Dolomites, une chaîne montagneuse du nord de l’Italie faisant partie des Alpes. Situé dans la province autonome de Trente, il donne naissance à la rivière Avisio et surplombe le lac de Fedaia.            Selon le rapport du Giec paru le 1er mars, la fonte des glaces et neiges est l’une des dix menaces majeures causées par le réchauffement climatique, perturbant les écosystèmes et menaçant certaines infrastructures.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/dans-les-alpes-italiennes-un-bloc-d-un-glacier-se-detache-et-provoque-la-mort-de-cinq-personnes_6133168_3210.html"},"headline":"Dans les Alpes italiennes, un bloc d\u2019un glacier se d\u00e9tache et provoque la mort de cinq personnes","dateCreated":"2022-07-03T17:39:36+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:39:36+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:38:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/128/0/1024/512/1342/671/60/0/004fea5_gdn-italy-mountain-ice-collapse-0703-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-6">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ A deux ans des élections générales, les extrémistes proches du parti du premier ministre Narendra Modi mènent une guerre judiciaire contre les mosquées et multiplient les exactions envers la principale minorité religieuse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Johann Rousselot pour « LE MONDE »                         International       Géopolitique         En Inde, les musulmans sous la menace des fondamentalistes hindous   Par Sophie Landrin (Bénarès (Uttar Pradesh), envoyée spéciale)   Publié le 01 juillet 2022 à 17h30, mis à jour à 01h59    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteA deux ans des élections générales, les extrémistes proches du parti du premier ministre Narendra Modi mènent une guerre judiciaire contre les mosquées et multiplient les exactions envers la principale minorité religieuse.         Le corridor de Kashi Vishwanath, à Bénarès, la ville la plus sacrée de l’hindouisme, dans le nord de l’Inde, est l’un des lieux les plus surveillés du pays. Des hommes en armes sont postés à chaque entrée, à chaque rue et sur les toits des immeubles environnants. De lourdes barrières métalliques filtrent les visiteurs qui doivent décliner leur identité et se délester des caméras, appareils photo ou smartphones à la consigne.          A l’intérieur, malgré la fournaise – il fait 45 °C à l’ombre –, les pèlerins, pieds nus, se pressent pour fouler le tapis rouge, brûlant, qui relie désormais le temple d’or consacré au dieu Shiva aux rives occidentales du Gange en contrebas des ghats, ces gradins qui descendent jusqu’au fleuve. Tous suivent le chemin qu’avait emprunté le premier ministre Narendra Modi lors de l’inauguration du corridor, en décembre 2021, avant de s’immerger dans le fleuve, selon le rituel de purification des hindous. La cérémonie avait été retransmise en direct, des heures durant, par toutes les chaînes de télévision indiennes.          Rendre à ce site sa splendeur du passé et sa ferveur spirituelle est le projet-phare de M. Modi. « Bhole Baba [Seigneur Shiva] m’a choisi pour accomplir cette mission », avait-il alors déclaré, en posant la première pierre, lors d’une cérémonie organisée un mois avant les élections législatives de 2019. Son gouvernement y a investi 75 millions de dollars (l’équivalent d’environ 66,8 millions d’euros). Près de quatre cents maisons, magasins et petits sanctuaires, imbriqués dans les ruelles labyrinthiques de la vieille ville, ont été rasés pour ériger un imposant mur d’enceinte et des bâtiments flambant neufs. Le corridor n’a pas seulement magnifié l’iconique temple Kashi Vishwanath, il a aussi encerclé une mosquée adjacente : un puissant symbole dans l’Inde de Narendra Modi.          Le Taj Mahal, pomme de discorde          La mosquée Gyanvapi, avec ses dômes et ses minarets blancs, a été édifiée sur les ruines d’un temple dévolu au « seigneur du monde » – une des épithètes de Shiva –, partiellement détruit en 1669, sur ordre d’Aurangzeb, sixième empereur moghol qui régna de 1658 à 1707. Quatre siècles plus tard, elle est la cible de fanatiques hindous qui ont saisi la justice pour contester la légalité de la mosquée, protégée par de hautes palissades de fer.                              Des ouvriers travaillent sur le chantier du corridor du temple Kashi Vishwanath, à Bénarès, en Inde, le 6 juin 2022.  JOHANN ROUSSELOT POUR « LE MONDE »               L’affaire, qui se joue également devant le tribunal médiatique, déchaîne les passions et fait tache d’huile dans l’Etat de l’Uttar Pradesh. A Mathura, autre lieu de pèlerinage important au bord de la Yamuna, des hindous revendiquent la mosquée Shahi Eidgah, elle aussi construite après la destruction, par Aurangzeb, au XVIIe siècle, d’un temple situé là où serait né Krishna.        Il vous reste 87.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/en-inde-les-musulmans-sous-la-menace-des-fondamentalistes-hindous_6132983_3210.html"},"headline":"En Inde, les musulmans sous la menace des fondamentalistes hindous","dateCreated":"2022-07-01T17:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:30:08+02:00","dateModified":"2022-07-03T01:59:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Asie-Pacifique","Inde","G\u00e9opolitique","International"],"description":"A deux ans des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, les extr\u00e9mistes proches du parti du premier ministre Narendra Modi m\u00e8nent une guerre judiciaire contre les mosqu\u00e9es et multiplient les exactions envers la principale minorit\u00e9 religieuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"B\u00e9nar\u00e8s (Uttar Pradesh), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/482/0/4500/2250/1342/671/60/0/5316823_1656579064414-roj22007d-0004.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-7">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le champion suisse en pleine reconstruction physique, après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial en 2023, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tennis             Roger Federer « espère pouvoir revenir une fois encore » à Wimbledon      Le champion suisse en pleine reconstruction physique, après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial en 2023, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Roger Federer à Wimbledon, le 3 juillet 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Il n’a plus joué en compétition depuis son élimination, en 2021, en quarts de finale de Wimbledon en en raison de son genou blessé. « J’espère pouvoir revenir une fois encore. Wimbledon me manque. Je savais en quittant le court l’an dernier que l’année qui venait serait dure », a déclaré Roger Federer, dimanche 3 juillet, à l’occasion d’une cérémonie pour le 100e anniversaire du Centre Court.            « Je ne pensais pas que ça prendrait autant de temps pour revenir sur le circuit. Le genou n’a pas été tendre avec moi », a ajouté le Suisse de 40 ans, vainqueur à huit reprises sur le gazon du Grand Chelem qu’il a foulé pour la première fois en 1999.            The Moment Roger Federer returned to Wimbledon‘s Center Court. #Federer https://t.co/9T5SWKYRnm— _shaering (@Simon Häring)              « J’ai eu la chance de jouer beaucoup de matchs sur ce court, a rappelé Federer. Ça fait bizarre de me retrouver ici dans un autre rôle. Mais c’est génial d’être aux côtés de tant d’autres champions. Ce court m’a donné mes plus grandes victoires mais aussi mes plus grandes défaites. Mon plus grand moment a été mon entrée sur le court en 2001 à côté de Pete Sampras [qu’il avait battu en cinq sets en huitièmes de finale]. »            Long travail de remise en forme            A ses côtés, dimanche, sur le plus mythique des courts de tennis, se tenaient vingt-trois autres lauréats du plus prestigieux des tournois de tennis, de Stan Smith (vainqueur en 1972) à Novak Djokovic (en quête d’un 7e trophée), en passant par Stefan Edberg (1988, 1990), la détentrice du record de 24 titres du Grand Chelem Margaret Court (1963, 1965, 1970), Chris Evert (1974, 1976, 1981), John McEnroe (1981, 1983, 1984), Rod Laver (1961, 1962, 1968, 1969), Björn Borg (1976, 1977, 1978, 1979, 1980) ou encore Billie Jean King (1966, 1967, 1968, 1972, 1973, 1975). Manquait notamment la détentrice du record (neuf titres) à Wimbledon, l’Américaine d’origine tchécoslovaque Martina Navratilova.              « A 17 ans, j’ai joué mon tout premier match ici et, comme on avait commencé tard, le match s’est étalé sur deux jours. C’était magique et merveilleux. Je savais que c’est là que je devais être », a commenté Billie Jean King.            Roger Federer, en pleine reconstruction physique après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial l’an prochain, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne, explique-t-il dimanche dans le quotidien suisse Tagesanzeiger. « Comment, quand et pour quoi faire, je ne sais pas encore. Mais ce serait l’idée », a avancé le champion suisse, interrogé par le journal zurichois sur son intention de poursuivre sur les courts en 2023, alors qu’il fêtera ses 41 ans en août.                              Lire aussi   Roger Federer ne reprendra pas la compétition au moins avant « l’été 2022 »                   Le champion aux vingt titres du Grand Chelem devrait faire son retour à la Laver Cup, qui aura lieu à la O2 Arena de Londres (du 23 au 25 septembre), puis dans sa ville natale de Bâle, du 24 au 30 octobre. Le Suisse, vainqueur de 103 trophées au fil de ses plus de vingt ans de carrière, n’a joué que six matchs en 2020 et treize en 2021. Il pointe actuellement à la 97e place mondiale.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/roger-federer-espere-pouvoir-revenir-une-fois-encore-a-wimbledon_6133164_3242.html"},"headline":"Roger Federer \u00ab\u00a0esp\u00e8re pouvoir revenir une fois encore\u00a0\u00bb \u00e0 Wimbledon","dateCreated":"2022-07-03T16:48:49+02:00","datePublished":"2022-07-03T16:48:49+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:05:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le champion suisse en pleine reconstruction physique, apr\u00e8s un an sans comp\u00e9tition, esp\u00e8re \u00eatre encore sur le circuit mondial en\u00a02023, si sa reprise se passe sans encombre \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/294/0/3525/1762/1342/671/60/0/9029f5a_5619403-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-8">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le sprinteur néerlandais (BikeExchange Jayco) s’impose au sprint lors de la troisième étape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Bravo Magnus, bravo les danois, bravo le Tour, bravo le live !    Kopiste de tjrs          Pas mieux ! Ce tryptique au Danemark était une vraie fête populaire.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les perdants du jour                                       17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Dylan Groenewegen, au micro d’Eurosport        « C’était un long chemin. Merci à mon équipe de m’avoir ramené sur le Tour en bonne forme. Mentalement, c’était très dur », a déclaré le sprinteur néerlandais, en référence à sa suspension de neuf mois suite à la terrible chute de Fabio Jakobsen qu’il avait provoquée sur le Tour de Pologne en 2020.           « J’ai failli tomber à 9 km de l’arrivée. Mes coéquipiers m’ont ramené à l’avant. Cette victoire est pour ma femme et mon fils. »                     17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint de cette troisième étape en vidéo        Peter Sagan reproche au maillot jaune Wout Van Aert de ne pas avoir suivi sa ligne. Pas le problème du vainqueur du jour Dylan Groenewegen, qui a trouvé une faille au milieu de la route.                                        17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez tout faux me semble-t-il     Tag         C’est vrai ! Aucun de nous n’avait misé sur Groenewegen. Notre favori, Jakobsen, a mal négocié le dernier virage à l’approche de la ligne d’arrivée et son « poisson-pilote » Michael Morkov était tout surpris de ne plus le voir dans son sillage.                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En image, le sprint à quatre très serré                                       17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert rit jaune        Troisième étape, troisième deuxième place pour le Belge qui conserve le maillot jaune. Wout Van Aert is the new Raymond Poulidor ?                    17:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert 2e, Philipsen 3e, Sagan 4e         Les quatre premiers se tiennent en une roue sur la ligne !                    17:25   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Groenewegen remporte la troisième étape au sprint !        Le coureur de l’équipe BikeExchange Jayco s’est imposé de peu devant Wout Van Aert.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jakobsen a raté son virage. Il a reculé...                    17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On retrouve aussi les Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux pour Alexander Kristoff. Encore 900 m !                    17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge !                            17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que trois km        Les équipes Alpecin et Quick-Step emmènent le peloton                    17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A 3,5 km de la ligne, ce sont toujours les coureurs de Quick-Step Alpha Vinyl qui travaillent à l’avant pour leur sprinteur Fabio Jakobsen. On retrouve aussi les Alpecin-Deceuninck pour Jasper Philipsen.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 5 km à parcourir         Le train des INEOS Grenadiers et des Quick-Step Alpha Vinyl mènent le peloton.                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Jumbo de Van Aert et la Quick-Step de Jakobsen prennent les choses en main pour placer leurs sprinteurs dans les meilleures conditions dans les derniers hectomètres de l’étape.                         Le programme              Bienvenue dans ce direct consacré à la troisième étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une troisième étape de 182 kilomètres propice à une (nouvelle) arrivée en sprint massif après celle remportée, samedi, par le Néerlandais Fabio Jakobsen.         Où ? Entre Vejle (dans la péninsule du Jutland) et Sonderborg (près de la frontière allemande), au Danemark.         Quand ? Le départ réel a été donné vers 13 h 15 et l’arrivée est programmée vers 17 h 20.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Nicolas Lepeltier, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes danoises.         Ce dont on ne parlera pas ? L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas         A lire en attendant         Tour de France 2022 : force brute, bandeau qui tombe et boîte à pharmacie         Tour de France 2022 : alors, elles étaient où ces bordures ?         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »         Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-03T16:23:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-03T16:23:20+00:00","headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","description":"Le sprinteur n\u00e9erlandais (BikeExchange Jayco) s\u2019impose au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 3e étape du Tour : victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le sprinteur n\u00e9erlandais (BikeExchange Jayco) s\u2019impose au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/15/4969/3313/1342/894/3/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-03T16:23:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-03T16:23:20+00:00"
  L\u2019histoire est sacr\u00e9ment particuli\u00e8re. En\u00a02020, le N\u00e9erlandais Dylan Groenewegen \u00e9tait suspendu neuf mois par l\u2019UCI pour avoir provoqu\u00e9 une chute terrible de son compatriote Fabio Jakobsen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une \u00e9tape du Tour de Pologne. Le pronostic vital de Jakobsen \u00e9tait engag\u00e9 et ce dernier allait subir une op\u00e9ration de cinq heures sans certitude de pouvoir retrouver toutes ses facult\u00e9s physiques. Pr\u00e8s de deux ans plus tard, Jakobsen a remport\u00e9 au sprint la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 et Groenewegen s\u2019est impos\u00e9 sur la troisi\u00e8me ce dimanche \u00e0 Sonderborg, au Danemark.          Dans un sprint \u00e0 quatre, le coureur de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco a pris le meilleur sur le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) et le Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies). C\u2019est la troisi\u00e8me fois en trois jours que Van Aert termine deuxi\u00e8me. Au moins, le \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb belge a confort\u00e9 son maillot jaune en obtenant des bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          A noter que certains coureurs ont termin\u00e9 attard\u00e9s \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9tape. Ainsi, Rigoberto Uran, Damiano Caruso, Thibaut Pinot, Guillaume Martin ou encore Bauke Mollema ont conc\u00e9d\u00e9 39 s sur les meilleurs au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) a anim\u00e9 cette troisi\u00e8me \u00e9tape en faisant la course en solitaire. Avec le maillot \u00e0 pois sur les \u00e9paules, le Danois a ajout\u00e9 trois points de plus \u00e0 son escarcelle dans le classement du meilleur grimpeur.                 Le coureur n\u00e9erlandais Dylan Groenewegen (\u00e0 droite) s\u2019est impos\u00e9 au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 devant le maillot jaune du Belge Wout Van Aert dimanche 3 juillet \u00e0 Sonderborg, au Danemark. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/2d0d3af_938f80aa5eca4bbcbab5922746c68720-938f80aa5eca4bbcbab5922746c68720-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert rit jaune en terminant derri\u00e8re Groenewegen","dateModified":"2022-07-03T16:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T16:14:15+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi\u00a0! On se retrouve, non pas demain, puisque ce sera la journ\u00e9e de repos, mais mardi pour vivre la quatri\u00e8me \u00e9tape de la Grande Boucle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:55:43+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)          Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) \u00e0 7 s du leader          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 14 s           Wout Van Aert conforte son maillot jaune \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place \u00e0 Sonderborg.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/17d0a46_1656863610508-capture-d-e-cran-2022-07-03-a-17-53-25.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la troisi\u00e8me \u00e9tape","dateModified":"2022-07-03T15:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:52:13+00:00","articleBody":"           Le coureur n\u00e9erlandais de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco, Dylan Groenewegen (au centre) a remport\u00e9 le sprint de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 devant Wout Van Aert (\u00e0 gauche) et Jasper Philipsen (\u00e0 droite) dimanche 3 juillet \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Sonderborg, au Danemark. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/5a5350d_5620230-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sprint massif, un vrai","dateModified":"2022-07-03T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:49:52+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait  \u00e9mouvant de voir le bonheur rayonnant de Magnus tout au long de ces 3 jours dans son pays !\r\nBravo Magnus, bravo les danois, bravo le Tour, bravo le live !    Kopiste de tjrs          Pas mieux\u00a0! Ce tryptique au Danemark \u00e9tait une vraie f\u00eate populaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:44:49+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les perdants du jour ","dateModified":"2022-07-03T15:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:43:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un long chemin. Merci \u00e0 mon \u00e9quipe de m\u2019avoir ramen\u00e9 sur le Tour en bonne forme. Mentalement, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s dur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le sprinteur n\u00e9erlandais, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa suspension de neuf mois suite \u00e0 la terrible chute de Fabio Jakobsen qu\u2019il avait provoqu\u00e9e sur le Tour de Pologne en 2020.           \u00ab\u00a0J\u2019ai failli tomber \u00e0 9 km de l\u2019arriv\u00e9e. Mes co\u00e9quipiers m\u2019ont ramen\u00e9 \u00e0 l\u2019avant. Cette victoire est pour ma femme et mon fils.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Dylan Groenewegen, au micro d\u2019Eurosport","dateModified":"2022-07-03T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:37:52+00:00","articleBody":"     Peter Sagan reproche au maillot jaune Wout Van Aert de ne pas avoir suivi sa ligne. Pas le probl\u00e8me du vainqueur du jour Dylan Groenewegen, qui a trouv\u00e9 une faille au milieu de la route.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint de cette troisi\u00e8me \u00e9tape en vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-03T15:37:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:33:25+00:00","articleBody":"    Vous avez tout faux me semble-t-il     Tag         C\u2019est vrai\u00a0! Aucun de nous n\u2019avait mis\u00e9 sur Groenewegen. Notre favori, Jakobsen, a mal n\u00e9goci\u00e9 le dernier virage \u00e0 l\u2019approche de la ligne d\u2019arriv\u00e9e et son \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb Michael Morkov \u00e9tait tout surpris de ne plus le voir dans son sillage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:31:47+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En image, le sprint \u00e0 quatre tr\u00e8s serr\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T15:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:30:01+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me \u00e9tape, troisi\u00e8me deuxi\u00e8me place pour le Belge qui conserve le maillot jaune. Wout Van Aert is the new Raymond Poulidor\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert rit jaune","dateModified":"2022-07-03T15:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:27:18+00:00","articleBody":"     Les quatre premiers se tiennent en une roue sur la ligne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert 2e, Philipsen 3e, Sagan 4e ","dateModified":"2022-07-03T15:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:25:59+00:00","articleBody":"     Le coureur de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco s\u2019est impos\u00e9 de peu devant Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groenewegen remporte la troisi\u00e8me \u00e9tape au sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:25:14+00:00","articleBody":"     Jakobsen a rat\u00e9 son virage. Il a recul\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:24:47+00:00","articleBody":"     On retrouve aussi les Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux pour Alexander Kristoff. Encore 900 m\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:24:34+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:22:56+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes Alpecin et Quick-Step emm\u00e8nent le peloton      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que trois km","dateModified":"2022-07-03T15:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:22:34+00:00","articleBody":"     A 3,5 km de la ligne, ce sont toujours les coureurs de Quick-Step Alpha Vinyl qui travaillent \u00e0 l\u2019avant pour leur sprinteur Fabio Jakobsen. On retrouve aussi les Alpecin-Deceuninck pour Jasper Philipsen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:20:53+00:00","articleBody":"     Le train des INEOS Grenadiers et des Quick-Step Alpha Vinyl m\u00e8nent le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 5 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T15:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:19:21+00:00","articleBody":"     La Jumbo de Van Aert et la Quick-Step de Jakobsen prennent les choses en main pour placer leurs sprinteurs dans les meilleures conditions dans les derniers hectom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:17:47+00:00","articleBody":"     Des coureurs ont chut\u00e9 sur des pav\u00e9s juste apr\u00e8s un r\u00e9tr\u00e9cissement de la route. On a vu \u00e0 terre des dossards de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck, Movistar ou Bahrain Victorious. Les principaux favoris du sprint ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:14:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:14:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e va se d\u00e9rouler sur un grand boulevard, avec un dernier virage \u00e0 600 m de la ligne. A noter aussi qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9tape, les coureurs voyageront vers le Nord de la France, o\u00f9 la course reprendra mardi apr\u00e8s la premi\u00e8re des trois journ\u00e9es de repos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 10 km de Sonderborg, le peloton roule \u00e0 vive allure","dateModified":"2022-07-03T15:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:09:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs passent sous la banderole des 15 derniers kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-07-03T15:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:07:38+00:00","articleBody":"    On ne parle pas assez \u00e0 mon go\u00fbt de la magnifique moustache de Magnussen (triple M, donc). Dans quel sport a-t-on une bacchante qui peut rivaliser ?    Pic saoul                EF Education-Easypost team's Danish rider Magnus Cort Nielsen wearing the climber's dotted jersey cycles in a breakaway during the 3rd stage of the 109th edition of the Tour de France cycling race, 182 km between Vejle and Sonderborg in Denmark, on July 3, 2022. Danish rider Magnus Cort Neilsen led the the Tour de France through colossal crowds as stage three ran through the region of Jutland with Dutch rider Wout van Aert hoping to protect the overall leader's yellow jersey. (Photo by Marco BERTORELLO \/ AFP) MARCO BERTORELLO \/ AFP           Vous voulez parler de Magnus Cort Nielsen et sa moustache blonde que l\u2019on aura eu le temps d\u2019observer ces deux derni\u00e8res \u00e9tapes\u00a0?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/6050cf3_5619378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:03:49+00:00","articleBody":"     Vainqueur du sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour hier \u00e0 Nyborg, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) vise un nouveau succ\u00e8s tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 Sonderborg. Il doit beaucoup \u00e0 son co\u00e9quipier, le Danois Michael Morkov. Pr\u00e9sentation d\u2019un \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont les sprinteurs r\u00eavent\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Michael Morkov, le \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont tous les sprinteurs r\u00eavent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:03:22+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de sprinteurs contr\u00f4lent la course en vue de l\u2019emballage final. Vu la route large et plate jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour un sprint massif \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton est group\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T15:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:56:26+00:00","articleBody":"           Des fans de cyclisme devant une maison \u00e0 pois rouges applaudissent le long du parcours \u00e0 Diernaes Strand pr\u00e8s de Haderslev lors de la 3e \u00e9tape du Tour de France, entre Vejle et Sonderborg au Danemark, le 3 juillet 2022. BO AMSTRUP \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/a611f4b_1656858733736-766945.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits pois danois ","dateModified":"2022-07-03T14:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:51:39+00:00","articleBody":"     Le peloton roule \u00e0 allure soutenue. Difficile pour un coureur de s\u2019extraire dans ces conditions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trente derniers kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-07-03T14:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:48:04+00:00","articleBody":"     Victime d\u2019une lourde chute \u00e0 l\u2019approche de l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape hier, Ruben Guerreiro (EF Education-EasyPost) a publi\u00e9 sur son compte Instagram une photo de ses griffures pour le moins impressionnantes dans son dos. \u00ab\u00a0Combat contre des tigres\u00a0\u00bb, a-t-il inscrit en l\u00e9gende. Et le guerrier portugais est toujours dans le peloton.                 @INSTAGRAM RUBEN GUERREIRO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/5c656be_1656859075646-ruben-guerreiro.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les stigmates de Ruben Guerreiro","dateModified":"2022-07-03T14:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:46:00+00:00","articleBody":"           UAE Team Emirates team's Slovenian rider Tadej Pogacar (R) speaks with UAE Team Emirates team's Spanish rider Marc Soler (L) as they cycle during the 3rd stage of the 109th edition of the Tour de France cycling race, 182 km between Vejle and Sonderborg in Denmark, on July 3, 2022. (Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP) ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP          #JSUL. Tu connais la blague du jour :\r\n Hier \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre le jour des bordures, aujourd\u2019hui c\u2019est le jour des syldaves.     Milou        #JSUL- \"Tu as vu papa mes jolies lunettes et mon joli casque, c'est maman qui me les a donn\u00e9s ce matin\" !    arreuh         #JSUL - Top Gun 3 - \"H\u00e9 Ice, On est quand m\u00eame mieux que dans nos avions... Et on \u00e9met moins de carbone\"    Cross     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c8de99e_5619259-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un best of de vos r\u00e9ponses au JSUL","dateModified":"2022-07-03T14:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:33:56+00:00","articleBody":"    Qui est le favoris sur cette \u00e9tape, et sur le tour de France     Augustin          En ce qui concerne les favoris \u00e0 la victoire finale, on vous recommande cet article sur le duel annonc\u00e9 entre Tadej Pogacar et l\u2019aigle bic\u00e9phale de la Jumbo-Visma\u00a0(Primoz Roglic et Jonas Vingegaard).          Pour ce qui est de l\u2019\u00e9tape du jour, voici les pronostics du service \u00a0:          Alexandre (au Danemark)\u00a0>> 1) Ewan 2) Jakobsen 3) Dainese 4) Philipsen 5) Van Aert          Aude (au Danemark) >> 1) Van Aert 2) Philipsen 3) Jakobsen 4) Ewan 5) Sagan          Nicolas (\u00e0 Austerlitz) >> 1) Jakobsen 2) Sagan 3) Ewan 4) Pedersen 5) Van Aert          Florian (\u00e0 Austerlitz) >> 1) Jakobsen 2) Ewan  3) Philipsen 4) Van Aert 5) Sagan      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:25:46+00:00","articleBody":"     A 52\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, le Danois Magnus Cort Nielsen a \u00e9t\u00e9 repris par le peloton. Sachant la mission impossible pour la victoire finale, le coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost a rel\u00e2ch\u00e9 son effort. Le maillot \u00e0 pois a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son objectif en grappillant les trois points distribu\u00e9s aujourd\u2019hui au classement du meilleur grimpeur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y a plus de coureur \u00e9chapp\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T14:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:24:34+00:00","articleBody":"     Comme il faut bien un peu occuper ce live, on se dit que Magnus Cort-Nielsen pourrait reprendre un standard danois de son choix. Apr\u00e8s tout, Thierry Marie avait bien chant\u00e9 \u00ab\u00a0j\u2019irai voir ma Normandie\u00a0\u00bb lors de son \u00e9chapp\u00e9e - victorieuse - de 234\u00a0km entre Arras et Le\u00a0Havre. Thomas Voeckler est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 tendre son micro.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si Magnus poussait la chansonnette\u00a0?","dateModified":"2022-07-03T14:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:23:37+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Proposez vos l\u00e9gendes (avec le hashtag JSUL) \u00e0 cette photo, une s\u00e9lection des meilleures propositions sera publi\u00e9e avant les 40 derniers kilom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c8de99e_5619259-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le moment #JSUL du jour...","dateModified":"2022-07-03T14:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:16:26+00:00","articleBody":"    On retourne en sieste jusqu'\u00e0 quelle heure?    Ovalie         D\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tude de nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, vous pouvez d\u00e9sormais faire la sieste jusqu\u2019\u00e0 16h51 (c\u2019est pr\u00e9cis, attention) avant l\u2019emballage final vers Sonderborg.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:13:10+00:00","articleBody":"     Le Danois se fait plaisir en sprintant tout seul\u00a0devant son public ! Le coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost aura donc r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les trois points de la journ\u00e9e au classement du meilleur grimpeur. Reste d\u00e9sormais \u00e0 savoir s\u2019il va poursuivre son effort en solitaire ou couper son effort. On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le plus combatif de cette troisi\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen passe au sommet de la c\u00f4te de Genner Strand","dateModified":"2022-07-03T14:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:10:17+00:00","articleBody":"     Sur notre trajet, on est pass\u00e9 devant la maison de Magnus Cort-Nielsen. Le coureur d\u2019EF Education a eu le temps de refaire la d\u00e9co dans la soir\u00e9e.                          Photo Aude Lasjaunias                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/66a0c73_1656857306795-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bord de route","dateModified":"2022-07-03T14:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:08:48+00:00","articleBody":"     La situation est calme sur la route du Tour. Le peloton r\u00e9duit tranquillement l\u2019\u00e9cart sur l\u2019homme de t\u00eate. Magnus Cort Nielsen compte 1 min 20 s d\u2019avance \u00e0 l\u2019approche de la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour, la c\u00f4te de Genner Strand, class\u00e9e en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:59:19+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les bordures arrivent souvent sur le Tour quand on ne les attend pas. Souvenez-vous la fameuse \u00e9tape de Lavaur en\u00a02020. Alors, celle d\u2019aujourd\u2019hui pourrait-elle rattraper la d\u00e9ception d\u2019hier\u00a0? Pour avoir effectu\u00e9 tout le parcours dans notre belle voiture allemande de location, on ne va pas vous mentir\u00a0: les routes ne sont pas assez \u00e0 d\u00e9couvert avec ce bel encha\u00eenement de villes, villages et sous-bois. Le vent souffle bien de c\u00f4t\u00e9, mais on voit mal des \u00e9quipes essayer de mettre le peloton en file indienne. Apr\u00e8s, on a souvent l\u2019habitude de se tromper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les bordures\u00a0?","dateModified":"2022-07-03T13:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:59:19+00:00","articleBody":"    Chaque ann\u00e9e, au moment du d\u00e9part de la grande boucle, je me pose la m\u00eame question. Les 5-6 premi\u00e8res \u00e9tapes de plat apportent-elles vraiment quelque chose \u00e0 la renomm\u00e9e du Tour? Il ne s'y passe rien. On s'ennuie \u00e0 mourir devant le petit \u00e9cran     Milou         C\u2019est un constat qui \u00e9tait vrai il y a quelques temps. Depuis quelques ann\u00e9es, les organisateurs du Tour essaient de pimenter ces premiers jours de course, souvent r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9quipes de sprinteurs et que beaucoup peuvent en effet trouver l\u00e9nifiantes.          Mais souvenez-vous, en 2021, le Tour \u00e9tait parti de Bretagne et la deuxi\u00e8me \u00e9tape s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9e \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne, une c\u00f4te de 3e cat\u00e9gorie. Le N\u00e9erlandais Mathieu van der Poel s\u2019\u00e9tait empar\u00e9 du maillot jaune que Julian Alaphilippe \u00e9tait all\u00e9 chercher la veille \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Landerneau, au sommet de la c\u00f4te de la Fosse aux Loups (3e cat).          Idem en 2020. D\u00e8s la deuxi\u00e8me \u00e9tape, le peloton s\u2019\u00e9tait attaqu\u00e9 dans l\u2019arri\u00e8re-pays ni\u00e7ois \u00e0 deux cols de 1re cat\u00e9gorie, le col de la Colmiane et le col de Turini. Pinot \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 terre sous les trombes d\u2019eau orageuses, abandonnant toute ambition au g\u00e9n\u00e9ral. Pas franchement de quoi s\u2019ennuyer \u00e0 mourir devant le petit \u00e9cran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:54:47+00:00","articleBody":"           Le coureur danois de l\u2019\u00e9quipe EF Education-Easypost, Magnus Cort Nielsen, avec le maillot \u00e0 pois du classement du meilleur grimpeur, p\u00e9dale seul en t\u00eate de la 3e \u00e9tape du Tour de France, entre Vejle et Sonderborg au Danemark, le 3 juillet 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/cd73ed4_5619392-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magnus Cort Nielsen encourag\u00e9 sur ses terres  ","dateModified":"2022-07-03T14:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:53:07+00:00","articleBody":"    Les bord des routes danoises sont aussi remplies que les plages de la C\u00f4te d'Azur en juillet!    Ovalie         C\u2019est vrai, et d\u2019ailleurs, il n\u2019est pas exclu de revoir dans quelques jours les m\u00eames visages, un peu plus rougis par le soleil, sur les emplacements des campings de la C\u00f4te d\u2019Azur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:49:23+00:00","articleBody":"     Le Danois Magnus Cort Nielsen compte d\u00e9sormais moins de deux minutes d\u2019avance sur le peloton. L\u2019\u00e9cart a fondu apr\u00e8s la lutte pour les points du sprint interm\u00e9diaire.          Alors que la foule est toujours aussi mass\u00e9e au bord de la route, le maillot \u00e0 pois de l\u2019homme de t\u00eate se marie tr\u00e8s bien avec les drapeaux danois agit\u00e9s par les spectateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 75\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T13:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:42:06+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)\u00a0: 77 pts          Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl)\u00a0: 74 pts          Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost)\u00a0: 42 pts          Peter Sagan (TotalEnergies)\u00a0: 36 pts          Mads Pedersen (Trek-Segafredo)\u00a0: 30 pts           Puisque Wout Van Aert endosse d\u00e9j\u00e0 le maillot jaune, le maillot vert est port\u00e9 aujourd\u2019hui par son dauphin, Fabio Jakobsen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 pour le maillot vert","dateModified":"2022-07-03T13:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:35:54+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert est bien le meilleur \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb du peloton. Deuxi\u00e8me du contre-la-montre inaugural vendredi, leader du classement g\u00e9n\u00e9ral depuis hier soir \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place (encore une) \u00e0 Nyborg, le Belge a fait la bonne op\u00e9ration dans la course au maillot vert. Il est pass\u00e9 deuxi\u00e8me sur la ligne du sprint interm\u00e9diaire apr\u00e8s le passage du coureur \u00e9chapp\u00e9, Magnus Cort Nielsen.          Le Fran\u00e7ais Christophe Laporte prend la troisi\u00e8me place, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen la quatri\u00e8me et le Slovaque Peter Sagan la cinqui\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune remporte le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-03T13:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:28:35+00:00","articleBody":"    Il faut se reveiller de la sieste a quelle heure aujdhui?    Augustin         Maintenant\u00a0! Pour assister au sprint interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T13:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:27:15+00:00","articleBody":"     Le peloton, qui compte environ 3 min de retard sur le coureur \u00e9chapp\u00e9, se rapproche du sprint interm\u00e9diaire, situ\u00e9 \u00e0 Christiansfeld, \u00e0 91,5\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e. Les pr\u00e9tendants au classement par points (maillot vert) vont s\u2019expliquer. Hier, c\u2019est l\u2019Australien Caleb Ewan (Lotto-Soudal) qui avait r\u00e9gl\u00e9 le sprint du peloton lors du sprint interm\u00e9diaire de la deuxi\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sprint interm\u00e9diaire en approche ","dateModified":"2022-07-03T13:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:22:55+00:00","articleBody":"     La preuve en images\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oui, le Danemark aime le v\u00e9lo... ","dateModified":"2022-07-03T13:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:21:00+00:00","articleBody":"     L\u2019homme de t\u00eate est pass\u00e9 au sommet de la deuxi\u00e8me difficult\u00e9 du jour, la c\u00f4te de Hejlsminde Strand, r\u00e9pertori\u00e9e en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie. Le Danois Magnus Cort Nielsen se fait plaisir devant son public et r\u00e9colte en prime un point de plus dans le classement de la montagne. Il portera \u00e0 nouveau le maillot \u00e0 pois apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 100\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T13:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:50:08+00:00","articleBody":"     Le cycliste breton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. Son manageur, Marc Madiot, l\u2019a officiellement investi le 29 juin dans ce r\u00f4le, avec un Thibaut Pinot charg\u00e9 d\u2019\u00eatre son \u00ab\u00a0ange gardien en montagne\u00a0\u00bb. Romain Bardet \u00e9tant tourn\u00e9 vers les victoires d\u2019\u00e9tapes, Gaudu s\u2019avance \u00e0 25 ans comme le meilleur espoir fran\u00e7ais de bien figurer au classement g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e9couvrez son interview\u00a0pour Le Monde\u00a0:                    Lire aussi :  David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-03T12:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:49:39+00:00","articleBody":"              Notre ami danois peut il perdre sa tunique a pois aujourd'hui ?     Lucas Prost         Non, Magnus Cort Nielsen a r\u00e9ussi sa mission du jour. Il compte d\u00e9sormais 4 points au classement de la montagne (3 remport\u00e9s hier et 1 pour l\u2019instant aujourd\u2019hui) alors qu\u2019il n\u2019en reste plus que 2 \u00e0 prendre d\u2019ici l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Sonderborg.          Le Danois peut m\u00eame esp\u00e9rer assurer son maillot \u00e0 pois jusque mardi soir. S\u2019il glane les deux derniers points du jour, il en comptera 6 et sera assur\u00e9 d\u2019\u00eatre au minimum premier ex-aequo apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape Dunkerque-Calais o\u00f9... 6 points au total seront distribu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T12:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:48:44+00:00","articleBody":"           Des spectateurs applaudissent le peloton  lors de la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France,  au Danemark, le 3 juillet 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/36f65ba_1656850515936-766661.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public danois \u00e0 la f\u00eate (2)","dateModified":"2022-07-03T12:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:40:05+00:00","articleBody":"     Le triptyque danois s\u2019ach\u00e8ve sans pont maritime \u00e0 traverser dans le final cette fois. Le parcours de 182 kilom\u00e8tres, bien que marqu\u00e9 par trois difficult\u00e9s de quatri\u00e8me cat\u00e9gorie entre Vejle et S\u00f6nderborg, est propice \u00e0 une (nouvelle) arriv\u00e9e en sprint massif.          Attention, tout de m\u00eame, si le peloton ne va pas rouler au-dessus de la mer Baltique comme samedi, des bordures peuvent tout de m\u00eame survenir. \u00ab\u00a0On peut subir des vents de c\u00f4t\u00e9 dans des secteurs non abrit\u00e9s. Les 40 derniers kilom\u00e8tres se font sur de grandes routes\u00a0\u00bb, note le Danois Kasper Asgreen, de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl. Le local de l\u2019\u00e9tape aura pour mission de lancer son sprinteur, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen, vers une deuxi\u00e8me victoire.          Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: force brute, bandeau qui tombe et bo\u00eete \u00e0 pharmacie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:30:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui j\u2019ai fait du v\u00e9lo dans un stade de 200 kilom\u00e8tres. Fou\u00a0! Merci le Danemark.\u00a0\u00bb Hier, sur Twitter, le coureur fran\u00e7ais Pierre Rolland, qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019avant de la course en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, a rendu hommage aux spectateurs pr\u00e9sents en nombre au bord de la route.          Une foule d\u00e9j\u00e0 vue lors du contre-la-montre inaugural vendredi dans les rues de Copenhague\u00a0et que l\u2019on attend cet apr\u00e8s-midi sur la route de Sonderborg. A Kolding, au km 54, les spectateurs sont d\u00e9j\u00e0 mass\u00e9s depuis ce matin, comme en t\u00e9moigne cette photo prise \u00e0 11\u00a0h\u00a030 par notre journaliste Aude Lasjaunias, trois heures avant le passage estim\u00e9 du peloton.                A Kolding, au Danemark. AUDE LASJAUNIAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/25d3458_1656845023865-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public danois \u00e0 la f\u00eate ","dateModified":"2022-07-03T12:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:25:41+00:00","articleBody":"     Porteur du maillot \u00e0 pois apr\u00e8s son \u00e9chapp\u00e9e de la veille, le coureur danois Magnus Cort Nielsen a de nouveau d\u00e9cid\u00e9 de fausser compagnie au peloton d\u00e8s le d\u00e9part de la course.          Apr\u00e8s 40 km seul en t\u00eate sur les routes de son pays natal, le puncheur d\u2019Education First-EasyPost compte plus de quatre minutes d\u2019avance sur le reste des coureurs et conforte sa premi\u00e8re place au classement de la montagne\u00a0: il est pass\u00e9 en t\u00eate de la premi\u00e8re difficult\u00e9 (la c\u00f4te de Koldingvej, cat\u00e9gorie 4) et est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de conserver son maillot \u00e0 pois ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danois Magnus Cort Nielsen r\u00e9cidive","dateModified":"2022-07-03T12:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:20:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qui s\u2019appelle rendre la pareille \u00e0 son compatriote. Vendredi, lors du contre-la-montre inaugural, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) \u00e9tait confortablement install\u00e9 dans son si\u00e8ge de leader provisoire et semblait en passe de gagner l\u2019\u00e9tape, mais c\u2019\u00e9tait sans compter sur Yves Lampaert qui termina le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb cinq secondes plus vite. Ce dernier endossa donc le premier maillot jaune du Tour de France 2022.          Ce samedi, la tunique dor\u00e9e est pass\u00e9e sur les \u00e9paules de\u2026 Wout Van Aert. A Nyborg, le triple champion du monde de cyclo-cross a pris la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral (pour une petite seconde\u00a0!) \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place, au sprint, derri\u00e8re le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/464b237_84f8ea5b96004586867bb89f0bbac46a-84f8ea5b96004586867bb89f0bbac46a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert, le nouveau maillot jaune","dateModified":"2022-07-03T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:10:00+00:00","articleBody":"     Le sprinteur n\u00e9erlandais Fabio Jakobsen s\u2019est impos\u00e9, samedi, \u00e0 Nyborg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une deuxi\u00e8me \u00e9tape redout\u00e9e par le peloton\u2026 mais qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e plut\u00f4t d\u00e9cevante.                    La lutte attendue sur le pont Storeb\u00e6ltsbroen a accouch\u00e9 d\u2019une souris puisque la direction du vent, qui soufflait face aux coureurs, n\u2019\u00e9tait pas propice \u00e0 des bordures. Chez les favoris \u00e0 la victoire finale, c\u2019est le statu quo. Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: alors, elles \u00e9taient o\u00f9 ces bordures\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont Storeb\u00e6ltsbroen a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 sans dommages ","dateModified":"2022-07-03T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:00:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022. Apr\u00e8s le contre-la-montre inaugural remport\u00e9 par le Belge Yves Lampaert et une deuxi\u00e8me \u00e9tape r\u00e9gl\u00e9e au sprint par le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen, tous deux coureurs de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, le triptyque danois s\u2019ach\u00e8ve avec une \u00e9tape de plat.          Le parcours de 182\u00a0km entre Vejle et S\u00f6nderborg est propice \u00e0 une nouvelle arriv\u00e9e en sprint massif. Mais les baroudeurs auront envie de tenter leurs chances avant la journ\u00e9e de repos de lundi, qui permettra \u00e0 la caravane de transiter vers Dunkerque, avant la suite de la course dans le Nord de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb \u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T12:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/15/4969/3313/1342/894/3/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/03/18-9">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Pour sa 15ᵉ édition, le plus grand rendez-vous mondial de l’art contemporain déploie durant cent jours, à Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Arts : une Documenta à l’écoute des résistances      Pour sa 15ᵉ édition, le plus grand rendez-vous mondial de l’art contemporain déploie durant cent jours, à Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.          Par Emmanuelle Lequeux(Cassel, Allemagne)         Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vue de la Documenta Halle, lors de la visite de presse, le 15 juin 2022.  MARTIN MEISSNER/AP               Chaque Documenta est une aventure. Tous les cinq ans, la ville allemande de Cassel, dans la Hesse, se fait la porte-parole de la création mondiale. Les artistes envahissent la cité, pour une exposition à ciel ouvert qui donne le « la » à tous les musées et centres d’art de la planète. Cette 15e édition sera à marquer d’une pierre blanche : privilégiant l’éthique sur l’esthétique, le combat au constat, la Documenta est pour la première fois orchestrée par une direction artistique extra-occidentale (si l’on excepte l’Américano-Nigérian Okwui Enwezor en 2002).          C’est le collectif indonésien ruangrupa, fondé à Djakarta en 2000 et connu jusqu’ici des seuls experts de la scène asiatique, qui a orchestré l’événement en faisant sa révolution. Fini l’eurocentrisme, place aux dialogues Sud-Sud. Plutôt que d’aligner les œuvres, il s’est attaché à faire résonner toutes sortes de résistances, sociales ou politiques. Alors on y danse, on y skate, on y imprime des tracts, on y joue, on y milite : cent promesses pour cent jours d’exposition.          Plutôt que l’artiste-star, ruangrupa a privilégié le collectif, déployant une constellation de projets selon le principe indonésien du lumbung, un espace communautaire de partage des récoltes. Quitte à virer un peu au brouhaha. Souvent, on ne sait plus qui partage, ni quoi : l’effet avalanche de collectifs invitant d’autres collectifs qui à leur tour en invitent d’autres est parfois redoutable. Le Musée Fridericianum fourmille ainsi de croquis, avec flèches, bulles, diatribes, patates et dynamiques, dévoilant les entrailles de ces coopératives en tout genre. Mais plutôt que le processus, on aurait préféré contempler le résultat.          Remises en question          C’est d’autant plus dommage que l’institution, sur la très centrale Friedrichsplatz, est traditionnellement le cœur battant de la quinquennale. Sortie de là, cette Documenta n’en reste pas moins une aventure, pour l’institution qui se remet comme jamais en question, et pour le public : ruangrupa a investi des quartiers qui ont rarement vu le bout du nez d’un amateur d’art.          Au cours de ses déambulations (deux jours minimum sont conseillés), le visiteur se perdra ainsi entre les tombes de l’étrange musée de la culture sépulcrale, avant de renifler des plantes dans un squat. Il aura le choix d’errer dans le splendide parc Karlsaue en quête d’un compost bien planqué derrière les pins, ou de frémir devant un film kenyan plutôt gore. Il louvoiera dans une cave labyrinthique hantée par des ustensiles sadomasos. Dans le secret d’un tunnel, il se fera alpaguer par la pythie inversée de Black Quantum Futurism, à qui il devra confier sa vision de l’avenir. Dans un hôtel follement fifties, il découvrira un monde en miniature.        Il vous reste 65.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/03/arts-une-documenta-a-l-ecoute-des-resistances_6133118_3246.html"},"headline":"Arts\u00a0: une Documenta \u00e0 l\u2019\u00e9coute des r\u00e9sistances","dateCreated":"2022-07-03T04:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-03T04:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Pour sa 15\u1d49 \u00e9dition, le plus grand rendez-vous mondial de l\u2019art contemporain d\u00e9ploie durant cent jours, \u00e0 Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux","description":"Cassel, Allemagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/456/0/8640/4320/1342/671/60/0/16b5f19_9e26cfcb666a4179875ab45a552c4340-9e26cfcb666a4179875ab45a552c4340-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-10">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le Mémorial de la Shoah expose les dessins qu’il avait réalisés en 1967, après la publication d’un livre-enquête sur la déportation de 13 000 juifs en 1942.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Bande dessinée             La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu      Le Mémorial de la Shoah expose les dessins qu’il avait réalisés en 1967, après la publication d’un livre-enquête sur la déportation de 13 000 juifs en 1942.          Par Frédéric Potet         Publié aujourd’hui à 03h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’autobus, dessin à la plume, stylo isographe et encre de Chine sur papier collé sur calque. Publié dans le n° 313 du « Nouveau Candide » du 24 avril 1967.  V. CABUT               Avant d’en être lui-même la victime un matin de janvier 2015, Cabu a dessiné la barbarie. C’était en 1967 : âgé de 29 ans, le dessinateur avait accepté la commande de l’hebdomadaire Le Nouveau Candide d’illustrer les bonnes feuilles de La Grande Rafle du Vel d’Hiv (Robert Laffont), livre révélation de Claude Lévy et Paul Tillard.          Ces deux anciens résistants communistes – médecin biologiste pour le premier, journaliste écrivain ayant connu la déportation pour le second – avaient longuement enquêté sur l’opération de la police française ayant entraîné l’arrestation de près de 13 000 juifs, les 16 et 17 juillet 1942, levant un voile sur l’un des épisodes les plus sombres de l’histoire de France. Tourmenté par « ce livre terrible qui [lui] donnera des cauchemars », Cabu produira seize dessins, qu’une exposition au Mémorial de la Shoah permet aujourd’hui de (re)découvrir, à l’occasion du 80e anniversaire de la tragédie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Rafle du Vel d’Hiv. Paris, juillet 1942 », de Laurent Joly : une magistrale lecture des événements                 Il n’est pas interdit de se demander ce que le créateur du Grand Duduche, alors dessinateur vedette du journal Pilote, faisait dans les pages du Nouveau Candide, magazine racoleur aux sympathies gaullistes. « Il avait une famille, il fallait bien faire bouillir la marmite », précise sa seconde épouse, Véronique Cabut. Stakhanoviste du trait, Cabu collaborait aussi, à la même époque, pour le Figaro, qui lui avait demandé de suivre le procès de Ben Barka, l’année précédente. Tabloïd avant l’heure, Le Nouveau Candide se distinguait également par ses sujets sensationnalistes, parmi lesquels la thématique juive faisait office de fonds de commerce. « Huit jours d’enfer pour les Juifs de Paris », « Les Juifs de Paris dans le piège », « Le drame des enfants juifs », titra-t-il ainsi à sa « une », en avril et mai 1967, pour accompagner la publication des extraits du livre de Lévy et Tillard.          « Illustrations » grands formats          Cette « commande éditoriale tapageuse », Cabu va la « sublimer (…) par son trait précis, la finesse de son regard et sa sensibilité », écrit l’historien et directeur de recherche au CNRS, Laurent Joly, dans le livre-catalogue de l’exposition (Tallandier, 56 pages, 18 euros) dont il est le commissaire scientifique. Comme il l’a fait pour le procès Ben Barka, et comme il le fera bientôt dans Charlie Hebdo à travers ses reportages en BD, Cabu a délaissé la caricature pure pour un style réaliste, parfois proche de la photo ou du cinéma néoréaliste italien.          Il n’est évidemment pas question ici, pour lui, de faire rire, ni même de s’indigner, le B.A.-BA de tout dessinateur de presse. Multipliant les techniques (plume, stylo isographe, lavis, fusain, gouache blanche, papier collé), ses grands formats sont bien des « illustrations » et non des crobards d’actualité. L’absence de texte n’exempte toutefois pas son travail d’une intention artistique : isoler les victimes et les bourreaux dans le même espace de papier.        Il vous reste 61.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/03/la-rafle-du-vel-d-hiv-vue-a-travers-la-plume-de-cabu_6133116_3246.html"},"headline":"La rafle du V\u00e9l\u2019 d\u2019Hiv vue \u00e0 travers la plume de Cabu","dateCreated":"2022-07-03T03:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-03T03:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Bande dessin\u00e9e"],"keywords":["Livres","Bande dessin\u00e9e","Culture"],"description":"Le M\u00e9morial de la Shoah expose les dessins qu\u2019il avait r\u00e9alis\u00e9s en\u00a01967, apr\u00e8s la publication d\u2019un livre-enqu\u00eate sur la d\u00e9portation de 13\u00a0000 juifs en\u00a01942.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/83/0/1459/729/1342/671/60/0/08bfdde_1656489768785-l-autobus-2-cabu-1967plume-stylo-isographe-et-encre-de-chine-sur-papier-colle-sur-calque-28-x-45-5-cm-publie-dans-le-n-313-du-nouveau-candide.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bande dessin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bande-dessinee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-11">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Dimanche, en fin de matinée, une ex-militante auprès du mouvement de gauche, Sophie Tissier, a annoncé avoir saisi le comité violences sexistes sexuelles (CVSS) de LFI concernant « une forme d’agression » qu’elle aurait subi en 2014 de la part du député lors de l’université d’été du Parti de gauche. Ce dernier dément le témoignage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                           Politique       Violences sexuelles             Eric Coquerel dénonce des « rumeurs infondées » sur son comportement envers les femmes, alors qu’un signalement vient d’être déposé auprès de LFI      Dimanche, en fin de matinée, une ex-militante auprès du mouvement de gauche, Sophie Tissier, a annoncé avoir saisi le comité violences sexistes sexuelles (CVSS) de LFI concernant « une forme d’agression » qu’elle aurait subi en 2014 de la part du député lors de l’université d’été du Parti de gauche. Ce dernier dément le témoignage.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h47, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Eric Coquerel, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 21 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Eric Coquerel est sorti du silence dimanche, se sentant « obligé de prendre la parole pour la première fois », concernant les accusations sur son comportement envers les femmes. Le député La France insoumise (LFI) de Seine-Saint-Denis, tout juste élu président de la commission des finances, a également publié une tribune au Journal du dimanche (JDD) du 3 juillet, afin de contester ce qu’il qualifie de « rumeurs infondées » à son égard.            « Je fais cette tribune pour affirmer que je n’ai jamais exercé une violence ou une contrainte physique ou psychique pour obtenir un rapport, ce qui caractérise la porte d’entrée d’un comportement délictuel dans le domaine des violences sexistes et sexuelles », y écrit notamment M. Coquerel. Soulignant que « plusieurs rédactions ont mené des enquêtes journalistiques » , il note que « rien n’est jamais sorti faute d’avoir trouvé un témoignage pouvant s’apparenter à un comportement délictuel, a fortiori criminel ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sandrine Rousseau : « Trouver une ligne directrice pour lutter contre les violences sexuelles en politique est un impératif »                   Dès lors, écrit-il, « comment réagir à une rumeur qui n’est basée sur aucune plainte, aucun signalement à la cellule interne de LFI, malgré de fréquents appels et communiqués de LFI à pouvoir le faire, aucun témoignage public, aucun résultat d’enquête journalistique sérieuse en plus de cinq ans mais dont on explique que seuls le silence de LFI et son refus de mener une enquête l’expliqueraient ? ».            Un signalement réalisé dimanche auprès de LFI            Dimanche, en fin de matinée, un premier signalement a toutefois vu le jour auprès du comité violences sexistes sexuelles (CVSS) de LFI. Ancienne proche du mouvement, Sophie Tissier, qui s’est, depuis, fait connaître pour son engagement de « gilet jaune » et son opposition aux mesures sanitaires, a annoncé avoir saisi l’instance, « afin d’entériner [s]on témoignage attestant des comportements inacceptables d’Eric Coquerel ».              « C’est une forme d’agression qui doit être dénoncée, car cela entre dans le continuum des violences envers les femmes », écrit-elle dans un tweet. Dans un article publié samedi soir par Mediapart, elle raconte les faits qui se seraient produits lors d’une soirée durant l’université d’été du Parti de gauche à Grenoble en 2014, où elle était invitée en tant qu’intermittente du spectacle en lutte.            Eric Coquerel aurait eu « la main baladeuse toute la soirée » : « Il n’arrêtait pas de me faire danser, il me prenait par la taille », relate-t-elle, alors qu’elle lui aurait signifié plusieurs fois que c’était « un peu trop au corps ». Mme Tissier évoque aussi « plusieurs SMS [envoyés par M. Coquerel] pour qu’on rentre ensemble », qu’elle n’a plus en sa possession. Elle précise toutefois que « ce n’était pas une agression », ce qui explique pourquoi elle n’a pas saisi LFI jusqu’alors, jugeant que « ce n’était pas suffisamment grave ».                             Lire aussi :  Le comité contre les violences sexistes de La France insoumise prend la défense d’Eric Coquerel                   Invité de BFM-TV dimanche midi, en sa qualité de nouveau président de la commission des finances, M. Coquerel a de nouveau dénoncé « une rumeur qui court depuis des années » à son propos. Répétant n’avoir « jamais commis ces comportements », il a souligné « nie[r] tout ce qui pourrait s’apparentait à des gestes déplacés » et a fermement contesté le témoignage de Mme Tissier.              L’élu a jugé que le récit de l’ex-militante de gauche était « contradictoire dans le temps ». « Elle a proposé deux témoins au JDD pour aller vérifier ses dires. Le JDD, aujourd’hui, dit qu’il a appelé ses deux témoins, qui ont non seulement infirmé ses dires, mais les ont même contredits », a-t-il notamment avancé, avant de souligner qu’elle-même ne les qualifiait pas d’actes « répréhensibles par la loi ».            Eric Coquerel a fait savoir qu’il avait toujours en sa possession des « textos » échangés avec elle « qui montrent que, pendant des mois et des mois, Sophie Tissier, avec qui j’avais d’excellents rapports, n’entretient pas des rapports avec moi qui seraient ceux de quelqu’un qui continue à parler avec un agresseur ». Dès lors, le proche de Jean-Luc Mélenchon a conclu : « Maintenant, elle va la porter [sa parole], elle va être protégée pour la porter et elle va donner les faits. »            Une situation « incomparable » avec celle de Damien Abad, selon lui            Le député a annoncé ne pas « exclure de porter plainte pour diffamation ». En revanche, en cas de « plainte devant la justice sur des faits étayés » à son endroit, M. Coquerel a répondu qu’il n’excluait pas de démissionner mais a ajouté :  « Je crois qu’il n’y aura pas de plainte, tout ça va faire pschitt ! »              Mais, pour lui, le retour dans la lumière de ces « rumeurs » n’a rien d’un hasard en raison du calendrier politique, faisant qu’un moment « historique », où « un député Nupes-LFI est élu à la présidence de la commission des finances, se retrouve secondaire ». « Même une cause juste comme #metoo peut être instrumentalisée », a plaidé le député.            Quant aux comparaisons qui pourraient être faites entre son cas et celui de Damien Abad, ministre des solidarités mis en cause par trois femmes pour agressions sexuelles et viols et visé par une plainte, il a répondu qu’elles n’avaient pas lieu d’être :            « Vous ne pouvez pas comparer un ministre qui se retrouve avec des plaintes effectives pour viols [dont l’une classée sans suite en 2017] et des témoignages pour viols sortis dans les journaux, et quelqu’un qui, pendant des mois, a subi des rumeurs calomniatrices à partir d’aucun fait (…) »            Des rumeurs relancées après son élection à tête de la commission des finances            Des rumeurs au sujet du comportement présumé de M. Coquerel circulent depuis septembre 2018 et la publication d’un premier article du magazine Causette, où figuraient deux témoignages anonymes de femmes dénonçant des dérapages à la limite du harcèlement de sa part. Elles ont été remises dans la lumière médiatique par une intervention de l’autrice et militante Rokhaya Diallo sur RTL, jeudi.              Cette dernière, réagissant à l’élection du député à la tête de la prestigieuse commission des finances, avait fait savoir être « étonnée de ce choix », car elle a « entendu parler des comportements qu’il aurait avec les femmes », via des « sources au sein de LFI », sans donner plus de précisions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assemblée nationale : Eric Coquerel, un fidèle de Jean-Luc Mélenchon pour présider la commission des finances                   Après la prise de parole de Mme Diallo, le comité contre les violences sexuelles de LFI avait défendu, dès jeudi soir, Eric Coquerel, assurant n’avoir jamais reçu de signalement concernant cette figure-clé et historique du parti.            Samedi, le député a également reçu le soutien de Jean-Luc Mélenchon. Dans un tweet, relayant un long texte de soutien à M. Coquerel, publié par l’eurodéputée Leïla Chaïbi, il a fait savoir être « écœuré par les attaques contre Eric Coquerel menées depuis cinq ans sans faits ni preuves par une petite bande qui instrumentalise et rabougrit la lutte cruciale contre les violences sexistes et sexuelles pour régler ses comptes personnels ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/03/eric-coquerel-denonce-des-rumeurs-infondees-sur-son-comportement-envers-les-femmes_6133112_823448.html"},"headline":"Eric Coquerel d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0rumeurs infond\u00e9es\u00a0\u00bb sur son comportement envers les femmes, alors qu\u2019un signalement vient d\u2019\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de LFI","dateCreated":"2022-07-03T00:47:20+02:00","datePublished":"2022-07-03T00:47:20+02:00","dateModified":"2022-07-03T14:29:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Violences sexuelles"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Politique","La France insoumise"],"description":"Dimanche, en fin de matin\u00e9e, une ex-militante aupr\u00e8s du mouvement de gauche, Sophie Tissier, a annonc\u00e9 avoir saisi le comit\u00e9 violences sexistes sexuelles (CVSS) de LFI\u00a0concernant \u00ab\u00a0une forme d\u2019agression\u00a0\u00bb qu\u2019elle aurait subi en\u00a02014 de la part du d\u00e9put\u00e9 lors de l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 du Parti de gauche. Ce dernier d\u00e9ment le t\u00e9moignage.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/416/0/4998/2499/1342/671/60/0/476e704_5594266-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-12">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’économiste liste, dans sa chronique, les sujets sur lesquels le gouvernement et les différentes oppositions pourraient trouver un accord au cas par cas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                      Débats       Politique         Jean Pisani-Ferry : « L’horizon d’une “coalition d’action” sera probablement court »   Chronique            Jean Pisani-Ferry  Economiste        L’économiste liste, dans sa chronique, les sujets sur lesquels le gouvernement et les différentes oppositions pourraient trouver un accord au cas par cas.   Publié hier à 05h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Emmanuel Macron a clairement annoncé que seuls les partis ayant déjà gouverné, ensemble ou séparément – Parti communiste (PC), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Parti socialiste (PS), Ensemble ! et Les Républicains (LR) –, pourront faire partie d’une possible « coalition d’action », tandis qu’en seraient exclus La France insoumise (LFI) et le Rassemblement national (RN), qui n’ont jamais gouverné. Le programme de gouvernement va devoir faire rapidement se confronter les protagonistes de la campagne électorale à la réalité. Il va falloir, en effet, prendre la mesure des investissements indispensables à brève échéance, que ce soit en matière de transition écologique, de résilience économique, de restructuration du système énergétique, d’éducation, de santé ou de défense. Dans l’immédiat, il va falloir, en outre, accepter qu’on ne pourra pas faire entendre raison à un agresseur – la Russie –, prêt à réduire ses revenus de 20 %, si on ne peut pas supporter que les nôtres baissent de 2 %. Ainsi, tout cela impliquera une ponction notable sur le pouvoir d’achat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                 C’est au gouvernement bientôt remanié qu’il appartiendra de fixer l’addition. Et il devra compter juste. La soudaine remontée des alarmes sur les taux d’intérêt publics est sans nul doute excessive, mais elle signale un risque de panique qu’il faut endiguer. La France, dans ce contexte, doit trouver le bon équilibre budgétaire : certainement pas replier bagage de manière précipitée, comme en 2011-2014. Pas non plus, cependant, oublier toute discipline, à la manière du « quoi qu’il en coûte » de la période 2020-2022, qui n’a en fait pas été si onéreux, mais qui a laissé une trace politique impérissable. La première ministre ne peut pas décemment exiger des partenaires potentiels de la « coalition d’action » de s’inscrire dans la seule logique du projet présidentiel, mais M. Macron a cependant fixé certaines limites à la possibilité de s’en affranchir.          Terrains de compromis          Quels sont alors les terrains du compromis ? Les écologistes seront jugés sur un seul sujet : l’ambition climatique et, au-delà, l’ambition écologique du programme. La France est gravement en retard sur l’horizon d’une réduction de 50 % des émissions de gaz à effet de serre d’ici à 2030, et elle ne peut rattraper ce retard qu’en accélérant le déploiement des renouvelables et en misant sur la sobriété. Le nucléaire n’est pas un sujet à l’horizon 2030, mais, compte tenu de la composition de la coalition, il n’y a pas de planification écologique acceptable pour Ensemble ! et pour la droite qui exclut le recours à cette énergie. Le compromis énergétique se joue en fait entre LR, à condition qu’ils acceptent les renouvelables pour aujourd’hui, et EELV, à condition qu’ils acceptent le nucléaire pour demain.        Il vous reste 51.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/02/jean-pisani-ferry-l-horizon-d-une-coalition-d-action-sera-probablement-court_6133037_3232.html"},"headline":"Jean Pisani-Ferry\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019horizon d\u2019une \u201ccoalition d\u2019action\u201d sera probablement court\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-02T05:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","Politique","Tribunes","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste liste, dans sa chronique, les sujets sur lesquels le gouvernement et les diff\u00e9rentes oppositions pourraient trouver un accord au cas par cas.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Pisani-Ferry","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/626/0/5500/2750/1342/671/60/0/8a6dead_1ef4553a1ca7406485932f69c02c208e-1ef4553a1ca7406485932f69c02c208e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-13">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Le test sera un test israélien avec une présence américaine », a déclaré le porte-parole militaire Ran Kochav. Samedi, l’Autorité palestinienne avait, pourtant, confié la balle aux Américains.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Israël/Palestine             Mort de Shireen Abu Akleh : selon l’armée israélienne, des experts israéliens examineront la balle responsable de la mort de la journaliste      « Le test sera un test israélien avec une présence américaine », a déclaré le porte-parole militaire Ran Kochav. Samedi, l’Autorité palestinienne avait, pourtant, confié la balle aux Américains.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une fresque représentant Shireen Abu Akleh, le 16 mai 2022, à Nazareth, en Cisjordanie occupée.  AMMAR AWAD / REUTERS                 C’est un revirement inattendu. Des experts israéliens et non américains vont examiner la balle ayant tué la journaliste palestino-américaine Shireen Abu Akleh, le 11 mai dernier, afin de déterminer les circonstances de sa mort, a affirmé l’armée israélienne, dimanche 3 juillet.            « Le test ne sera pas américain, le test sera un test israélien avec une présence américaine », a déclaré le porte-parole militaire Ran Kochav au micro de la radio de l’armée. « Nous attendons les résultats, si nous l’avons tuée, nous en prendrons la responsabilité », a-t-il ajouté, sans préciser si l’expertise avait ou non commencé.              L’Autorité palestinienne n’a pas commenté officiellement dans l’immédiat ces déclarations israéliennes. Mais un responsable palestinien a fait savoir à l’Agence France-Presse, sous le couvert de l’anonymat, qu’elles soulevaient des questions quant à savoir si l’on pouvait « faire confiance aux Américains ».            Samedi, le procureur palestinien Akram Al-Khatib avait, ainsi, affirmé que la balle fatale à la journaliste de la chaîne Al-Jazira, tuée en couvrant une opération militaire israélienne en Cisjordanie occupée, avait été remise aux Etats-Unis en vue d’une expertise par des experts américains. Des sources palestiniennes à Ramallah, siège de l’Autorité palestinienne en Cisjordanie, avaient affirmé samedi que l’expertise serait menée à l’ambassade des Etats-Unis à Jérusalem par des Américains.            Le refus palestinien            L’Autorité palestinienne a toujours refusé de remettre la balle à l’armée israélienne accusée d’avoir tué la journaliste par les autorités palestiniennes, Al-Jazira, le Qatar et le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits humains. Des enquêtes journalistiques ont aussi pointé en direction de l’armée israélienne.              Israël a rejeté l’ensemble de ces accusations. L’armée israélienne ne cesse de dire qu’il est « impossible de déterminer si [la journaliste] a été tuée par un homme armé palestinien tirant aveuglément dans le secteur où elle se trouvait, ou par inadvertance par un soldat israélien ».            Elle a, en outre, appelé maintes fois, mais en vain, l’Autorité palestinienne à lui remettre la balle fatale, seul moyen selon les militaires de réellement déterminer qui a tiré. Les Palestiniens avaient, eux, demandé aux Israéliens de leur remettre l’arme suspecte.            La journaliste portait une veste pare-balles sur laquelle était inscrit le mot « presse » et un casque de protection lorsqu’elle a été atteinte d’une balle juste sous la coupe de son casque, aux abords du camp de réfugiés de Jénine en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967.                             Lire aussi le témoignage :  « La tiédeur des réactions de l’Occident à la mort de Shireen Abu Akleh ne me surprend pas. Mais cela me bouscule »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/mort-de-shireen-abu-akleh-des-experts-israeliens-et-non-americains-examineront-finalement-la-balle-responsable-de-la-mort-de-la-journaliste_6133161_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: selon l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, des experts isra\u00e9liens examineront la balle responsable de la mort de la journaliste","dateCreated":"2022-07-03T14:45:50+02:00","datePublished":"2022-07-03T14:45:50+02:00","dateModified":"2022-07-03T15:06:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"\u00ab\u00a0Le test sera un test isra\u00e9lien avec une pr\u00e9sence am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole militaire Ran Kochav. Samedi, l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne avait, pourtant, confi\u00e9 la balle aux Am\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/468/0/3500/1750/1342/671/60/0/1b04c60_pppnir01-israel-palestinians-journalist-mural-0516-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-14">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les récentes manifestations antigouvernementales dans la région du Karakalpakistan ont poussé le président ouzbek à faire marche arrière sur son projet d’amendement constitutionnel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Ouzbékistan             Ouzbékistan : le président évoque des « victimes » lors de manifestations dans l’ouest du pays      Les récentes manifestations antigouvernementales dans la région du Karakalpakistan ont poussé le président ouzbek à faire marche arrière sur son projet d’amendement constitutionnel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président ouzbek, Shavkat Mirziyoyev, assiste à une conférence de presse à Tashkent, en Ouzbékistan, le 15 avril 2019.  MUKHTAR KHOLDORBEKOV / REUTERS                 Le président ouzbek, Shavkat Mirziyoyev, a affirmé, dimanche 3 juillet, que les récentes manifestations antigouvernementales dans la république autonome du Karakalpakistan, située dans le nord-ouest du pays, avaient fait des « victimes ».            « Malheureusement, il y a des victimes chez les civils et chez les forces de l’ordre », a-t-il déclaré, lors d’un discours depuis la région du Karakalpakistan. Il n’a pas précisé le nombre des victimes ni confirmé s’il s’agissait de morts ou de blessés.              Deux habitants de Noukous, la capitale du Karakalpakstan, ont affirmé à l’Agence France-Presse (AFP) qu’un petit groupe tentant de protester samedi soir, pour la seconde nuit consécutive, avait été dispersé par les forces de l’ordre. Selon ces témoins, qui ont requis l’anonymat, la police semble avoir fait usage de gaz lacrymogènes et grenades fumigènes.            Noukous semblait calme, dimanche matin, et était quadrillée par les forces de l’ordre, ont déclaré des témoins à l’AFP.            Opposition violemment réprimée            L’Ouzbékistan, un pays où l’opposition est violemment réprimée, a décrété, samedi, l’état d’urgence pour un mois au Karakalpakistan, secoué vendredi par une rare manifestation antigouvernementale qui a poussé le président Shavkat Mirziyoyev à renoncer à un projet d’amendement constitutionnel. Cet amendement aurait amoindri le degré d’autonomie de la république peuplée de deux millions de personnes, l’une des plus pauvres du pays.              Arrivé au pouvoir en 2016 à la mort de son prédécesseur, l’impitoyable Islam Karimov, Shavkat Mirziyoyev a mené d’importantes réformes économiques et sociales. Réélu l’année dernière, il est désormais accusé de faire prendre un nouveau tour autoritaire au pays. Avec la révision de la Constitution projetée, le mandat présidentiel passerait de cinq à sept ans, au profit de l’actuel chef de l’Etat.            En 2005, des centaines de civils ouzbeks avaient été tués dans la ville d’Andijan (dans l’est du pays), lors de la répression d’un mouvement de contestation.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/en-ouzbekistan-des-victimes-lors-de-manifestations-dans-l-ouest-du-pays_6133162_3210.html"},"headline":"Ouzb\u00e9kistan\u00a0: le pr\u00e9sident \u00e9voque des \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb lors de manifestations dans l\u2019ouest du pays","dateCreated":"2022-07-03T15:38:55+02:00","datePublished":"2022-07-03T15:38:55+02:00","dateModified":"2022-07-03T16:05:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ouzb\u00e9kistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ouzb\u00e9kistan"],"description":"Les r\u00e9centes manifestations antigouvernementales dans la r\u00e9gion du Karakalpakistan ont pouss\u00e9 le pr\u00e9sident ouzbek \u00e0 faire marche arri\u00e8re sur son projet d\u2019amendement constitutionnel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/221/0/2799/1399/1342/671/60/0/70c1b2c_1656853257567-2022-07-02t165224z-1523878572-rc2r3v9vvknb-rtrmadp-3-uzbekistan-karakalpakstan-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouzb\u00e9kistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouzbekistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-15">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’Organisation des Nations unies s’avère incapable de désigner un envoyé spécial pour la Libye, où la division entre deux gouvernements rivaux est ainsi confortée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         La Libye sans représentant de l’ONU depuis sept mois   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        L’Organisation des Nations unies s’avère incapable de désigner un envoyé spécial pour la Libye, où la division entre deux gouvernements rivaux est ainsi confortée.   Publié hier à 14h18, mis à jour à 08h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Jan Kubis (à gauche) et Khalifa Haftar (à droite), à Benghazi, en Libye, le 1er juin 2021.  - / AFP               C’est en novembre 2021 que Jan Kubis a démissionné de son poste d’envoyé spécial du secrétaire général de l’ONU pour la Libye. Ce vétéran slovaque des missions de l’Organisation des Nations unies refusait en effet de quitter Genève pour aller s’installer dans la capitale libyenne. Une telle démission ne pouvait survenir à un pire moment, des élections générales, d’abord présidentielles, puis législatives, étant prévues à partir du mois suivant, afin de sortir le pays de l’impasse politique.          La défaillance de l’ONU n’a dès lors pas ou peu contribué au report sine die de ces échéances électorales, avec division du pays entre deux gouvernements rivaux : l’un, dirigé depuis mars 2021 à Tripoli par Abdel Hamid Dbeibah, qui refuse de démissionner avant la tenue d’élections ; l’autre, présidé depuis mars 2022 par Fathi Bachagha, qui a tenté en vain, deux mois plus tard, de s’implanter dans la capitale, avant de se replier sur l’est du pays, fief de son puissant allié, le « maréchal » Khalifa Haftar. MM. Dbeibah et Bachagha ont beau être tous deux originaires du port de Misrata, bastion révolutionnaire de la Tripolitaine, seule l’ONU pourrait apaiser leur bras de fer, qui fait désormais fi des affinités régionales et des allégeances partisanes. Mais l’ONU s’avère incapable de même nommer un nouveau représentant pour la Libye.          Une histoire controversée          La liste des envoyés spéciaux pour la Libye est déjà longue. C’est d’abord Ian Martin, ancien responsable d’Amnesty International, de nationalité britannique, que nomme le secrétaire général de l’ONU en septembre 2011, après le renversement du régime du colonel Kadhafi. Il lui revient de superviser, en juillet 2012, les premières élections générales en Libye, qui se soldent par une défaite cinglante pour la branche locale des Frères musulmans.          Tarek Mitri, ancien chef de la diplomatie libanaise, lui succède en septembre 2012 et tente de faire adopter une nouvelle Constitution. Mais, en mai 2014, il doit faire face à la guerre civile lancée depuis Tobrouk par Khalifa Haftar, ancien général de Kadhafi, autoproclamé « maréchal ». Haftar est soutenu militairement et politiquement par l’Egypte voisine et par les Emirats arabes unis, dont l’aviation bombarde même Tripoli en août 2014. Tarek Mitri démissionne le mois suivant, cédant la place à Bernardino Leon, ancien secrétaire général du gouvernement espagnol.          M. Leon supervise au nom de l’ONU les négociations entre les autorités rivales de Tripoli et de Tobrouk qui aboutissent, après la tenue, au Maroc, d’une conférence de paix, à la constitution en décembre 2015 d’un gouvernement d’union nationale. Mais il doit quitter son poste peu auparavant, du fait d’embarrassantes révélations : il a en effet compromis sa neutralité en négociant avec les Emirats arabes unis sa nomination à la très lucrative direction de l’Académie diplomatique d’Abou Dhabi, direction qu’il assume dès son départ de l’ONU.        Il vous reste 50.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/07/02/sept-mois-sans-representant-de-l-onu-en-libye_6133091_6116995.html"},"headline":"La Libye sans repr\u00e9sentant de l\u2019ONU depuis sept mois","dateCreated":"2022-07-02T14:18:53+02:00","datePublished":"2022-07-02T14:18:53+02:00","dateModified":"2022-07-03T08:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Libye"],"description":"L\u2019Organisation des Nations unies s\u2019av\u00e8re incapable de d\u00e9signer un envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la Libye, o\u00f9 la division entre deux gouvernements rivaux est ainsi confort\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/9/0/2157/1078/1342/671/60/0/b3385c7_1656828350004-000-9b76t7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-16">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Privé de denrées et marchandises provenant de Russie, le petit territoire séparé du « continent » par les Etats baltes subit de plein fouet les sanctions européennes, la Lituanie refusant le transit de produits par son territoire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 Les camionneurs s'attendent à passer la frontière pendant quatre jours. Le contrôle lui-même des deux côtés peut prendre jusqu'à 15 heures.


<article-nb="2022/07/03/18-17">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Installé en France depuis 1974, l’artiste a marqué l’une des pages les plus importantes de l’aventure théâtrale. Il laisse des spectacles uniques montés dans son Théâtre des Bouffes du Nord, comme « Le Songe d’une nuit d’été », « Le Mahabharata » ou « La Tempête ». Il est mort samedi à l’âge de 97 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Disparitions       Scènes             Le metteur en scène britannique Peter Brook est mort      Installé en France depuis 1974, l’artiste a marqué l’une des pages les plus importantes de l’aventure théâtrale. Il laisse des spectacles uniques montés dans son Théâtre des Bouffes du Nord, comme « Le Songe d’une nuit d’été », « Le Mahabharata » ou « La Tempête ». Il est mort samedi à l’âge de 97 ans.          Par Fabienne Darge         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 9 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Peter Brook dans son Théâtre des Bouffes du Nord, à Paris, en août 2015.  BERTRAND GUAY/AFP                 Comme les chats, il semblait avoir eu (au moins) neuf vies. Mais Peter Brook est définitivement passé de l’autre côté, du côté de cet invisible, dont il n’avait eu de cesse de vouloir s’approcher, encore et encore. Le metteur en scène britannique, installé en France depuis 1974, est mort samedi 2 juillet à Paris, à l’âge de 97 ans, a appris Le Monde dimanche.            Avec lui s’éteint une des aventures théâtrales les plus importantes de la deuxième partie du XXe siècle, qui a fait du théâtre un fabuleux instrument d’exploration de l’humain, dans toutes ses dimensions, au fil de spectacles légendaires : Le Songe d’une nuit d’été, La Tempête, La Tragédie de Carmen, Le Mahabharata, La Cerisaie, L’Homme qui…, jusqu’à cette merveilleuse Flûte enchantée créée par le maître en 2010 en son Théâtre des Bouffes du Nord, jusqu’à ce Battlefield qui, à l’automne 2015, le vit offrir une quintessence pure et lumineuse de son théâtre et de sa recherche.            Cette esthétique du divers, cette éthique de la curiosité avaient été trempées d’emblée dans l’histoire de sa famille. Peter Brook naît à Londres, le 21 mars 1925, de parents émigrés juifs originaires de cette Lettonie qui faisait alors partie de l’Empire russe. Son père, Simon, jeune révolté appartenant au parti menchevik, avait dû s’exiler en 1907, accompagné de sa très jeune femme, Ida. Le couple fait ses études à Paris et à Liège, avant de fuir la Belgique pour l’Angleterre en 1914, avec l’arrivée de l’armée allemande. Le nom russe de la famille, qui se prononçait Bryck, a été déformé en Brouck dans sa transcription par l’administration française, avant de devenir Brook à l’arrivée en Angleterre.            Peter Brook confiait invariablement, quand on l’asticotait sur ce sujet, n’avoir aucun lien réel avec ses origines juives. En revanche, la culture russe était encore fortement présente dans sa famille, et restera, tout au long de sa vie, inscrite de manière très intime, comme une clé essentielle de compréhension de cet homme à la fois formidablement ouvert et totalement énigmatique.              Ce lien avec la Russie fut ainsi au cœur de sa rencontre, en 1950, avec son épouse, l’actrice Natasha Parry (1930-2015), elle aussi d’origine russe : Peter Brook avait été frappé, notamment, par le fait qu’elle s’appelait comme l’héroïne de Guerre et Paix, de Tolstoï… Le couple nommera d’ailleurs leur fille Irina, en hommage à la plus jeune des héroïnes des Trois Sœurs, de Tchekhov – Irina Brook (née en 1962) est elle aussi metteuse en scène et dirige le Théâtre national de Nice de 2014 à 2019.            Une carrière fulgurante            Passionné de photo et de cinéma, le jeune homme, qui déteste une institution scolaire britannique traditionaliste et xénophobe, aimerait devenir réalisateur, dans cette grise Angleterre de la fin de la guerre et de l’après-guerre. Mais le milieu du cinéma lui paraît inaccessible. Alors il se tourne vers le théâtre, à Oxford, où il étudie la littérature russe.            La carrière du jeune ambitieux est fulgurante : première mise en scène professionnelle à 21 ans, en 1946, avec Peines d’amour perdues, de Shakespeare, l’auteur-continent qu’il ne cessera d’arpenter tout au long de sa vie, et qui structurera toute sa réflexion sur le théâtre. A 22 ans, il signe avec Roméo et Juliette son premier spectacle dans le temple shakespearien de Stratford-upon-Avon.              A 23 ans, il est nommé directeur de production à l’Opéra royal de Covent Garden. Il en est renvoyé quelques mois plus tard, après avoir par trop bousculé les habitudes de cette vénérable institution, et provoqué un beau scandale avec sa mise en scène de Salomé, de Richard Strauss, dans les décors surréalistes de Salvador Dali.            Surnommé l’enfant terrible, Peter Brook aurait pu continuer ainsi, en jeune homme brillant travaillant sans états d’âme à la fois dans l’institution et dans le théâtre commercial. Mais, à partir du milieu des années 1950, son rapport au théâtre commence à changer insensiblement, ouvrant cette longue période de novation qui va faire de lui une des figures essentielles du renouvellement théâtral de la deuxième moitié du XXe siècle, à partir de sa réflexion sur le « théâtre mortel », ayant perdu tout son sens.            D’abord, il se décentre – déjà… –, en travaillant à New York, au Metropolitan Opera, et à Paris, où il met en scène La Chatte sur un toit brûlant, de Tennessee Williams, Vu du pont, d’Arthur Miller et, en 1960, Le Balcon, de Jean Genet, qui n’a pas encore été créé en France. Mais c’est surtout sa mise en scène stylisée de Titus Andronicus, en 1955, pour la Royal Shakespeare Company, qui fait date dans l’histoire du théâtre, en imposant une vision nouvelle de Shakespeare, et en posant la première pierre de ce dépouillement raffiné qui va devenir l’essence de son art.              Théorie de l’espace vide            Au début des années 1960, Brook, nourri des écrits des pionniers de la modernité théâtrale – le Russe Meyerhold, l’Anglais Gordon Craig et, surtout, le Français Antonin Artaud et son théâtre de la cruauté –, stimulé par l’effervescence tous azimuts de ces années-là, notamment les recherches du Living Theatre et celles du Polonais Jerzy Grotowski, rompt définitivement avec le théâtre officiel. Il s’attaque à la folie, aux camps de la mort, à la guerre du Vietnam, avec Marat-Sade et L’Instruction, de Peter Weiss, et US, une création collective.            « J’étais saturé de cette imagerie que j’avais tellement aimée, et je sentais de plus en plus qu’au cœur du théâtre, il y a une seule chose, qui est l’être humain, et donc l’acteur », nous expliquait Peter Brook dans un entretien réalisé en novembre 2010. « J’ai commencé à m’intéresser au développement intérieur, aux techniques basées sur les mouvements du corps, la respiration, pour arriver à faire sortir de la personne tout son potentiel. »             « Si on veut parler de l’être humain, on ne peut pas le réduire à l’être humain blanc et bourgeois de nos sociétés »            Cette recherche est formalisée, en 1968, par un ouvrage théorique devenu un classique, L’Espace vide, qui s’ouvre par ces lignes célèbres : « Je peux prendre n’importe quel espace vide et l’appeler une scène. Quelqu’un traverse cet espace vide pendant que quelqu’un d’autre l’observe, et c’est suffisant pour que l’acte théâtral soit amorcé. » « J’avais très envie, aussi, de casser la rampe, ce quatrième mur invisible qui, au théâtre, coupe la scène et la salle, ajoutait Peter Brook en novembre 2010. Dans le théâtre classique, la structure des salles est une structure bourgeoise, qui conditionne le contenu. En parallèle, j’éprouvais la nécessité, expérimentée en 1968 grâce à Jean-Louis Barrault, d’avoir un atelier international. Si on veut parler de l’être humain, on ne peut pas le réduire à l’être humain blanc et bourgeois de nos sociétés. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Claude Carrière, scénariste et écrivain, est mort à l’âge de 89 ans                   En 1970, Brook crée son dernier spectacle dans le cadre de la scène officielle anglaise, avec ce Songe d’une nuit d’été qui, lui aussi, fait date, en perchant les comédiens sur des trapèzes, dans un espace vide d’une blancheur immaculée. Mais surtout, il crée son Centre international de recherche théâtrale (CIRT), composé d’acteurs venus des quatre coins de la planète, dont certains, comme le Britannique Bruce Myers et le Japonais Yoshi Oïda, resteront jusqu’au bout des fidèles.            Pendant trois ans, ils joueront un peu partout, en France, au Moyen-Orient, en Afrique, en Amérique, et surtout là où le théâtre ne va pas : dans des foyers d’immigrés en banlieue et des bidonvilles à Paris, dans les ruines de Persépolis en Iran, au fin fond du Sahara et sur des places de villages au Mali ou au Nigeria, chez les Chicanos à la frontière mexicaine et dans une réserve indienne, dans les rues du Bronx ou de Brooklyn, à l’hôpital Sainte-Anne à Paris ou en entreprise à Jouy-en-Josas (Yvelines), dans des garages, des salles de cinéma à l’abandon…              L’aventure des Bouffes du Nord            Pendant ces trois ans, Peter Brook a avancé dans sa réflexion sur ce qu’est un espace théâtral partagé : comment se crée le lien avec le spectateur ? Comment éviter la coupure entre le lieu clos du théâtre et le dehors, la vie, la vraie vie ? En 1974, la redécouverte miraculeuse du Théâtre des Bouffes du Nord, qui tombait en ruine, dans le quartier populaire de La Chapelle, à Paris (10e), lui offre l’occasion de synthétiser toutes ses recherches.             « Les Bouffes sont vraiment l’espace caméléon dont je rêvais, propre à stimuler et libérer l’imagination du spectateur, un espace où un partage est possible »            Ce sera le début d’une aventure exceptionnelle, notamment pour les spectateurs français qui l’ont suivie passionnément. Une aventure qui s’est poursuivie jusqu’à l’hiver 2010, quand Peter Brook a mis en scène Une flûte enchantée, « sa » Flûte, d’après l’opéra de Mozart, et a confié les clés de « son » théâtre à Olivier Poubelle et Olivier Mantéi, un duo d’administrateurs venus du monde de la musique. Et qui s’est encore prolongée, puisque les nouveaux patrons ont accueilli ensuite toutes les créations du maître.            Peter Brook avait trouvé dans ce lieu magique que sont les Bouffes du Nord tout ce dont il rêvait, comme il nous le racontait dans un entretien en 2004 : un théâtre installé dans un quartier populaire et cosmopolite, porteur d’une histoire, d’une mémoire inscrites sur ses murs comme sur une peau, et « doté de proportions extraordinaires, uniques en Europe, dont nous avons découvert plus tard qu’elles étaient les mêmes que celles du Théâtre de la Rose de Shakespeare ».                                Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Bouffes du Nord, l’espace vide idéal                   « Ne dirait-on pas à la fois une cour, une mosquée, une maison ? », demandait Peter Brook avec fierté en faisant faire le tour du propriétaire. « Les Bouffes sont vraiment l’espace caméléon dont je rêvais, à la fois intérieur et extérieur, propre à stimuler et libérer l’imagination du spectateur, un espace où un partage est possible, ainsi que la concentration qu’exige le théâtre. Car le théâtre n’est rien d’autre qu’une expérience humaine plus concentrée que celles que nous avons coutume de vivre dans la vraie vie. »            La recherche de cette « expérience humaine plus concentrée » va donner lieu à toute une série de spectacles inoubliables, dans cet espace unique dont Peter Brook et la codirectrice du théâtre, Micheline Rozan (1928-2018), femme de tête qui l’accompagne depuis les années 1950, ont su garder la « beauté des ruines », avec ses murs craquelés, couleur rouge de Pompéi, symboles de l’éphémère qui par essence définit le théâtre.            Tout englober de l’expérience humaine            En octobre 1974, pour l’ouverture, ce sera Timon d’Athènes – Shakespeare, of course –, avec François Marthouret, Maurice Bénichou, Bruce Myers… Puis il y aura Les Iks, d’après l’histoire, étudiée par l’anthropologue Colin Turnbull, d’une tribu africaine passée sans transition de l’âge de fer au XXe siècle ; La Conférence des oiseaux, inspirée par le poète persan du XIIe siècle Farid Al-Din Attar ; La Cerisaie, un Tchekhov intime, avec Michel Piccoli ; La Tragédie de Carmen, emmenée par l’irrésistible Hélène Delavault, avec laquelle Brook renouvelle totalement le théâtre musical ; Le Mahabharata, d’après le grand récit mythique indien, sans doute son spectacle emblématique, s’il fallait n’en choisir qu’un, créé dans une carrière de pierre, au Festival d’Avignon.             « L’être humain est le seul ésotérisme qui mérite d’être déchiffré »            Et puis encore La Tempête – Shakespeare toujours… –, avec le comédien malien Sotigui Kouyaté (1936-2010), autre acteur fétiche, dans le rôle du magicien Prospero ; L’Homme qui, inspiré par les recherches du neurologue Oliver Sacks ; The Island, Le Costume et Sizwe Banzi est mort, pièces issues des townships sud-africaines ; Hamlet, avec le comédien anglais d’origine jamaïcaine Adrian Lester ; Tierno Bokar, d’après Amadou Hampaté Ba, La Mort de Krishna, d’après Vyasa, et Le Grand Inquisiteur, d’après Dostoïevski, trois réflexions sur la religion et la tolérance…                           Peter Brook dirige une répétition du « Mahabharata » sur la scène des Bouffes du Nord, à Paris. La pièce est fondée sur un poème épique indien et a été adaptée par Brook et Jean-Claude Carrière  JULIO DONOSO/SYGMA VIA GETTY IMAGES                 Le récapitulatif donne le vertige, et la mesure d’un homme qui semble avoir voulu tout englober de l’expérience humaine, y compris dans ses dimensions ésotérique ou mystique. L’influence fondamentale d’un théâtre élisabéthain – « Shakespeare est à l’origine de tout », disait-il – à la fois comique et tragique, politique et frivole, brut et sacré, se joignait chez lui à des recherches plus mystérieuses, notamment le travail effectué pendant des années avec des disciples du maître spirituel Georges Gurdjieff (1866-1949), personnage sur lequel il a réalisé son film Rencontre avec des hommes remarquables, en 1979.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Théâtre : Peter Brook, l’épure au bord du vide                   Peter Brook, pourtant, détestait qu’on le prenne pour un gourou, et qu’on lui demande quel était le lien entre sa connaissance – et sa pratique – des philosophies orientales, son goût pour l’ésotérisme et son travail avec les acteurs. Dans son loft lumineux de la Bastille, à Paris, vaste espace vide principalement meublé de tapis et de livres – d’art, d’anthropologie, de philosophie… –, son œil bleu laser se posait sur vous avec encore plus d’intensité que d’habitude, et il vous répondait que « l’être humain est le seul ésotérisme qui mérite d’être déchiffré ». Ce qui était encore une pirouette de chat, cet animal magique entre tous, puisque cet « ésotérisme » humain demande bien des clés et des techniques pour être décrypté.            Le metteur en scène a fait du théâtre le lieu par excellence de cette pluralité d’approches. Mais avec l’homme Peter Brook, le mystère ne faisait que s’approfondir, au fur et à mesure qu’on le connaissait davantage.                             Peter Brook en quelques dates       21 mars 1925 Naissance à Londres         1946 « Peines d’amour perdues », première mise en scène professionnelle         1970 « Le Songe d’une nuit d’été », avec la Royal Shakespeare Company ; création du Centre international de recherche théâtrale (CIRT)         1974 Installation à Paris, au Théâtre des Bouffes du Nord         1985 « Le Mahabharata »         2010 « Une flûte enchantée », d’après Mozart         2015 « Battlefield »         2018 « The Prisoner »         2022 Mort à 97 ans                              Fabienne Darge           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/03/le-metteur-en-scene-britannique-peter-brook-est-mort_6133145_3382.html"},"headline":"Le metteur en sc\u00e8ne britannique Peter Brook est mort","dateCreated":"2022-07-03T10:36:10+02:00","datePublished":"2022-07-03T10:36:10+02:00","dateModified":"2022-07-03T10:37:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture","Disparitions"],"description":"Install\u00e9 en France depuis 1974, l\u2019artiste a marqu\u00e9 l\u2019une des pages les plus importantes de l\u2019aventure th\u00e9\u00e2trale. Il laisse des spectacles uniques mont\u00e9s dans son Th\u00e9\u00e2tre des Bouffes du Nord, comme \u00ab\u00a0Le Songe d\u2019une nuit d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Mahabharata\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0La Temp\u00eate\u00a0\u00bb. Il est mort samedi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 97 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Fabienne Darge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/02/509/0/4752/2376/1342/671/60/0/9be746b_5221901-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-18">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’adjoint au procureur de Manhattan s’est fait une spécialité d’enquêter sur les trafics d’œuvres d’art et d’objets archéologiques. Ses investigations ont notamment mené à la mise en examen de l’ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Arts             Matthew Bogdanos, l’infatigable justicier des biens culturels volés      L’adjoint au procureur de Manhattan s’est fait une spécialité d’enquêter sur les trafics d’œuvres d’art et d’objets archéologiques. Ses investigations ont notamment mené à la mise en examen de l’ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Matthew Bogdanos (à droite), au côté du ministre libanais de la culture, Ghattas Khoury, à l’occasion de la restitution d’une tête de taureau en marbre, en 2018.  HUSSEIN MALLA/AP/SIPA               Matthew Bogdanos ne s’embarrasse pas de ­salamalecs. De passage à Paris fin juin pour une série de conférences ultra-privées sur le trafic des biens culturels, ­l’adjoint au procureur de Manhattan nous accorde quarante minutes d’entretien, pas une de plus.          Vif et intraitable, pugnace et sarcastique, ce boxeur amateur est depuis plus de trente ans un familier des scènes de crime, des chambres aux murs tapissés de sang et des cadavres encore chauds qu’il faut autopsier. Mais, pour le grand public, il est surtout le visage de la lutte contre le trafic des biens culturels.          C’est lui qui a remonté la piste d’une importante malversation autour d’objets égyptiens achetés par le Metropolitan Museum de New York et le Louvre Abu Dhabi, une affaire qui a valu à l’ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez une mise en examen le 25 mai.          Lui encore qui a orchestré, en 2017, la restitution au Liban d’une tête de taureau en marbre prêtée par un couple de collectionneurs américains au Metropolitan Museum. La chute du marchand Subhash Kapoor, coupable d’un trafic d’objets indiens d’une valeur de plus de 100 millions de dollars ? Encore lui. En dix ans, Bogdanos et sa brigade ont saisi plus de 3 600 objets archéologiques d’une valeur de 200 millions de dollars (192 millions d’euros).          Il n’a pas vu ses enfants grandir          Sa vocation de justicier de l’art est née dans la foulée des attentats du 11 septembre 2001. Ce fils de restaurateurs grecs, qui a été biberonné enfant à l’Iliade, d’Homère, croit aux héros, au code d’honneur et au sens du devoir. Sans hésiter, le militaire de réserve reprend les armes. En avril 2003, l’ancien marine est envoyé en Irak, dans le chaos de la guerre. Sa tâche est double : démanteler des cellules terroristes et trouver les preuves de la présence d’un arsenal d’armes illégales en violation des résolutions des Nations unies. Il y greffe une troisième mission, retrouver les milliers d’objets volés dans le Musée national de Bagdad, l’un des plus riches pour l’art de la Mésopotamie.           « Je suis le chef de l’investigation, le procureur et le magistrat en chef. Je n’ai pas à réfléchir des heures avant de décider. » Matthew Bogdanos          Entre le 10 et le 11 avril 2003, le musée a été mis à sac : vitrines brisées, statues fracassées, parfois décapitées, bureaux ­saccagés… En quelques heures, 15 000 objets ont été volés. L’armée américaine, qui a laissé faire, se fiche des antiquités comme d’une guigne.          Matthew Bogdanos, lui, a un profil atypique. Passionné d’archéologie, il dit savoir distinguer un objet akkadien d’un sumérien, ­originaires de deux empires installés respectivement dans la partie méridionale et septentrionale de la Mésopotamie. Pour convaincre ses supérieurs, il avance un argument imparable : le financement du terrorisme et le marché des antiquités sont liés. De cette traque épique il tirera, en 2005, un livre écrit avec William Patrick, Thieves of Baghdad (« voleurs de Bagdad », Bloomsbury, non traduit).        Il vous reste 51.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/03/matthew-bogdanos-l-infatigable-justicier-des-biens-culturels-voles_6133128_4500055.html"},"headline":"Matthew Bogdanos, l\u2019infatigable justicier des biens culturels vol\u00e9s","dateCreated":"2022-07-03T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-03T06:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["M le mag","Actu","Arts","Police et justice","\u00c9tats-Unis","Culture","International","Proche-Orient"],"description":"L\u2019adjoint au procureur de Manhattan s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 d\u2019enqu\u00eater sur les trafics d\u2019\u0153uvres d\u2019art et d\u2019objets arch\u00e9ologiques. Ses investigations ont notamment men\u00e9 \u00e0 la mise en examen de l\u2019ex-patron du Louvre Jean-Luc Martinez, fin mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/49/484/1012/506/1342/671/60/0/ce9fae9_204973-3280028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  
