<FILE-date="2022/07/03/18">

<article-nb="2022/07/03/18-1">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Sur le rivage du lac Ferto, un complexe touristique en cours de construction est dénoncé par ses détracteurs comme l’incarnation du « système Orban », mêlant capitalisme de connivence, violation des directives européennes, opacité et pression sur les voix dissidentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                        Planète       Biodiversité         En Hongrie, un luxueux complexe hôtelier sur les rivages d’un lac protégé   Par Hélène Bienvenu (Sopron, Hongrie, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 17h47    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSur le rivage du lac Ferto, un complexe touristique en cours de construction est dénoncé par ses détracteurs comme l’incarnation du « système Orban », mêlant capitalisme de connivence, violation des directives européennes, opacité et pression sur les voix dissidentes.         Dans le nord-ouest de la Hongrie, à quelques centaines de mètres de l’ancienne base de loisirs de Fertorakos, une barrière gardée filtre l’accès des camions au lac Ferto, lieu autrefois prisé des touristes. Un panneau affichant une eau couleur caraïbe vante le complexe en cours de construction sur la rive hongroise de ce lac partagé avec l’Autriche et classé Patrimoine mondial de l’Unesco depuis 2001. Sur place, des ouvriers dépêchés de l’autre bout du pays travaillent d’arrache-pied pour préparer le terrain. C’est le consortium mené par Lorinc Meszaros – la plus grande fortune du pays et ami d’enfance de Viktor Orban, le premier ministre hongrois – qui est chargé de cette première phase de travaux. De quoi indigner Adrienn Jakal, élue de l’opposition du conseil municipal de Sopron, ville située à une dizaine de kilomètres de là. « Les douze dernières années du gouvernement Orban n’ont servi qu’à une chose : enrichir les fidèles du premier ministre et Viktor Orban lui-même, au prix d’espaces naturels sacrifiés, comme au lac Ferto. »                          
 
   Les rives du lac Ferto, le 8 avril 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Les opposants au projet, dont l’élue fait partie, espéraient un changement politique en avril, lors des élections législatives, qui ont finalement reconduit Viktor Orban à la tête du gouvernement. Ils tablent désormais sur de futures difficultés économiques pour ralentir a minima l’exécution du projet. Car, pour beaucoup, l’investissement à Fertorakos incarne le « système Orban », où se mêlent capitalisme de connivence, violation de directives européennes, absence de dialogue et déconsidération des voix critiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les proches du premier ministre hongrois, Viktor Orban, s’enrichissent grâce aux fonds européens                 Un « système » dont Arpad Nemes a fait les frais. Dix-huit années durant, ce Hongrois a accompagné des touristes sur ce lac de 1,80 mètre de profondeur en moyenne ainsi que son abondante roselière et son précieux écosystème. Privé d’accès à la base de loisirs de Fertorakos, où ses trois embarcations mouillaient, Arpad Nemes a été contraint de prendre sa retraite anticipée à la fin de l’automne 2020.                           
<article-nb="2022/07/03/18-2">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont également été blessées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Italie             Dans les Alpes italiennes, un bloc d’un glacier se détache et provoque la mort de cinq personnes      Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont également été blessées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les équipes de secours, sur le glacier de la Marmolada, dans les Alpes italiennes, le 3 juillet 2022.  ALPINE RESCUE SERVICES / VIA REUTERS                 Un énorme bloc s’est détaché du glacier de la Marmolada dans les Alpes du nord de l’Italie, dimanche 3 juillet, faisant au moins cinq morts et huit blessés, ont annoncé les services de secours.            Une porte-parole des secours, Michela Canova, a évoqué auprès de l’Agence France-Presse un « bilan encore provisoire ».            VIDEO | Il distacco dell'ampio blocco di ghiaccio sulla Marmolada si sarebbe verificato nei pressi di Punta Rocca,… https://t.co/qBEYsZNPD6— Agenzia_Ansa (@Agenzia ANSA)              Deux blessés ont été transportés à l’hôpital de Belluno, un plus grave à Trévise, et cinq à Trente, a-t-elle fait savoir, sans donner de précisions sur la nationalité des victimes. Plusieurs hélicoptères ont été déployés sur place pour participer aux opérations de secours et de surveillance de la situation.              Selon le département de protection civile de la région Vénétie, toute proche, « toutes les équipes de secours alpin de la zone ont été mobilisées », y compris des unités cynophiles.            Le glacier s’est effondré près du lieu-dit Punta Rocca, le long de l’itinéraire normalement emprunté pour atteindre son sommet. « Une avalanche de neige, de glace et de roche qui, sur son passage, a touché la voie d’accès au moment où s’y trouvaient plusieurs cordées, dont certaines ont été emportées, a expliqué Mme Canova. Le nombre définitif d’alpinistes impliqués n’est pas encore connu. »            Record de température            Des images filmées depuis un refuge voisin de la catastrophe montrent la neige mêlée de roche dévaler les pentes de la montagne dans un buit fracassant. D’autres images reprises par des touristes sur leur portable montrent de loin la langue grisâtre de l’avalanche emporter tout sur son passage.              Cet effondrement du glacier est survenu au lendemain d’un record de température atteint au sommet du glacier : dix degrés. Selon des experts cités par le quotidien Il Corriere della Sera, de nouveaux écroulements de glace sont à craindre.            Le glacier de la Marmolada est le plus grand glacier des Dolomites, une chaîne montagneuse du nord de l’Italie faisant partie des Alpes. Situé dans la province autonome de Trente, il donne naissance à la rivière Avisio et surplombe le lac de Fedaia.            Selon le rapport du Giec paru le 1er mars, la fonte des glaces et neiges est l’une des dix menaces majeures causées par le réchauffement climatique, perturbant les écosystèmes et menaçant certaines infrastructures.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/dans-les-alpes-italiennes-un-bloc-d-un-glacier-se-detache-et-provoque-la-mort-de-cinq-personnes_6133168_3210.html"},"headline":"Dans les Alpes italiennes, un bloc d\u2019un glacier se d\u00e9tache et provoque la mort de cinq personnes","dateCreated":"2022-07-03T17:39:36+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:39:36+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:38:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le bilan est encore provisoire, selon les services de secours. Au moins huit autres personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/128/0/1024/512/1342/671/60/0/004fea5_gdn-italy-mountain-ice-collapse-0703-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-3">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Joseph Zimet, le préfet chargé de l’accueil des déplacés, estime qu’un grand nombre d’entre eux seront encore là dans un an et qu’il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l’hébergement citoyen donne des signes d’essoufflement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Société       Guerre en Ukraine             « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France »      Joseph Zimet, le préfet chargé de l’accueil des déplacés, estime qu’un grand nombre d’entre eux seront encore là dans un an et qu’il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l’hébergement citoyen donne des signes d’essoufflement.          Propos recueillis par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Joseph Zimet dans les bureaux du « Monde », à Paris, le 29 juin 2022.  CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »               Le préfet Joseph Zimet pilote la cellule interministérielle de crise (CIC) sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine. Il annonce la mise en place d’une aide financière pour éviter le risque d’essoufflement de l’hébergement citoyen et un assouplissement de la politique vis-à-vis des étudiants non ukrainiens ayant fui la guerre.          La guerre en Ukraine a débuté il y a plus de quatre mois. Combien la France a-t-elle accueilli de déplacés ?          Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France. Nous avons d’abord été un pays de transit, notamment vers l’Espagne, qui a ouvert son marché du travail aux Ukrainiens depuis quelques années alors qu’en France, avant la guerre, on ne recensait que 19 000 Ukrainiens sur le territoire. Dans les premières semaines du conflit, la SNCF a acheminé 10 000 personnes de Paris vers l’Espagne alors que plus de 15 000 Ukrainiens entraient en France par les Alpes-Maritimes pour continuer leur route vers l’Espagne. On ne comprenait pas pourquoi la France plafonnait autour de 50 000 déplacés accueillis. Elle manquait vraisemblablement de notoriété et d’attractivité aux yeux des déplacés. A titre de comparaison, la Pologne accueille près de 1,2 million d’Ukrainiens, l’Allemagne, 800 000, l’Espagne, 140 000, et le Royaume-Uni, 86 000.          Mais alors même qu’on s’interrogeait sur la fin de la crise, les arrivées ont continué d’augmenter et, avant l’été, nous avons fait la bascule vers les 100 000 déplacés. Même si la tendance est plutôt à la baisse, nous continuons d’accueillir chaque semaine environ 300 personnes, notamment en provenance de l’Italie. Sans doute du fait de la qualité de l’accueil et de la solidarité des Français, des efforts des collectivités territoriales et des services de l’Etat. On peut dire que nous avons été capables de déployer un dispositif d’accueil digne et efficace. Plus de 18 000 enfants sont déjà scolarisés. C’est une prouesse. Les Ukrainiens sont incroyablement bien informés de cela.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Quel avenir pour les jeunes Ukrainiens qui ont intégré les établissements scolaires français ?                 Observez-vous des retours vers l’Ukraine ?          Une étude de l’Agence de l’Union européenne pour l’asile précise que 84 % des déplacés interrogés déclarent avoir trouvé leur destination. Ça veut dire que 15 % vont bouger. Il faut s’attendre à des mouvements cet été, de bascule entre pays européens – même si on ne peut pas cumuler deux protections temporaires – et de retour en Ukraine, même si nous pensons que ces gens seront en majorité de retour à la rentrée, compte tenu de l’instabilité dans le pays. L’idée prévalait, il y a quelques mois, que les Ukrainiens rentreraient rapidement chez eux. Le 28 juin, le maire d’Irpine [à quelques kilomètres de Kiev] a d’ailleurs signé une déclaration d’intention avec l’Association des maires de France pour mobiliser des communes françaises autour du processus de reconstruction de la ville. Pourtant, les autorités ukrainiennes n’anticipent pas un retour à la normale avant 2023.        Il vous reste 72.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/03/joseph-zimet-nous-avons-franchi-le-seuil-des-100-000-ukrainiens-accueillis-en-france_6133167_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons franchi le seuil des 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens accueillis en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Joseph Zimet, le pr\u00e9fet charg\u00e9 de l\u2019accueil des d\u00e9plac\u00e9s, estime qu\u2019un grand nombre d\u2019entre eux seront encore l\u00e0 dans un an et qu\u2019il faut solidifier les dispositifs de logement, alors que l\u2019h\u00e9bergement citoyen donne des signes d\u2019essoufflement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6e3e0e0_1656860301764-lemonde-2022-06-29-cha-gonzalez-img-0858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-4">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Retiré de la vie politique mais toujours influent outre-Rhin, l’ancien ministre écologiste allemand revient, dans un entretien au « Monde », sur les années qui ont permis aux Verts de sortir des débats idéologiques et de s’imposer comme une force politique réformatrice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Allemagne             Joschka Fischer : « Chez les Verts allemands, le réalisme s’est imposé petit à petit jusqu’à aujourd’hui »      Retiré de la vie politique mais toujours influent outre-Rhin, l’ancien ministre écologiste allemand revient, dans un entretien au « Monde », sur les années qui ont permis aux Verts de sortir des débats idéologiques et de s’imposer comme une force politique réformatrice.          Propos recueillis par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien ministre écologiste des affaires étrangères allemand Joschka Fischer, en août 2021 à Francfort.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Ancien dirigeant des Verts allemands, Joschka Fischer a été ministre des affaires étrangères dans les gouvernements dirigés par Gerhard Schröder, entre 1998 et 2005. Retiré de la vie politique, l’ancien vice-chancelier reste une grande figure du débat public en Allemagne. Son dernier livre, Zeitenbruch (Kiepenheuer & Witsch, 144 pages, 16 euros, non traduit), consacré aux conséquences géopolitiques du changement climatique, est paru en mars.          Après votre départ du gouvernement, en 2005, vous avez fondé une agence pour conseiller les entreprises dans leur transformation écologique. Pourquoi ?          A l’origine, les Verts étaient considérés comme une secte ésotérique. Cela a évolué à mesure de leur participation à des gouvernements régionaux, puis au niveau fédéral à partir de 1998. Mais les relations avec l’industrie sont quand même restées longtemps très tendues. Puis les thèmes écologistes se sont progressivement imposés, des accords internationaux contraignants ont été signés. Et la question du rôle de l’industrie dans la transformation écologique s’est posée. Il fallait bâtir de nouvelles stratégies, se battre contre le mur des préjugés. C’est à cela que nous nous sommes attelés.          Comment les Verts allemands ont-ils accepté que le marché et la croissance puissent être compatibles avec la transition écologique ?          Au sein du parti, les débats très idéologiques ont été menés dans les années 1990. Mais plus ensuite. Personne ne voulait revenir à cette situation parce que c’était horrible. Nous nous sommes mis d’accord sur le fait que nous avions besoin d’un engagement social fort, et qu’un Etat social solide est indispensable pour organiser le cadre réglementaire de la transformation écologique. Quand vous participez à un gouvernement, vous faites l’expérience de l’importance d’avoir une majorité parlementaire pour faire voter des textes. Cela a joué un grand rôle. Quand, en 2005, les Verts sont retournés dans l’opposition, j’ai cru qu’ils se radicaliseraient. Cela n’a pas été le cas. Le réalisme s’est imposé petit à petit, jusqu’à aujourd’hui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                 Le mouvement des Fridays for Future (Vendredis pour le climat) a eu beaucoup de succès en Allemagne, en étant plus radical. Les Verts ont-ils été dépassés à ce moment-là ?          Non. C’était une expérience très positive. Je ne partage pas la radicalité des Fridays for Future. Mon expérience me dit que quand on veut changer le monde, il faut passer par la voie difficile de former des majorités. Mais évidemment, je comprends parfaitement que les jeunes gens veuillent mettre plus de pression et disent : « Hey, Fischer, tu as 75 ans, ta vie est presque finie, ta génération et toi avez bien vécu, mais qu’est-ce qu’il nous reste maintenant ? » La différence avec ma génération, c’est qu’eux n’ont pas peur de parler avec l’industrie. A mon époque, l’industrie, c’était Dracula. On leur jetait de l’ail.        Il vous reste 36.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/03/joschka-fischer-chez-les-verts-allemands-le-realisme-s-est-impose-petit-a-petit-jusqu-a-aujourd-hui_6133166_3234.html"},"headline":"Joschka Fischer\u00a0: \u00ab\u00a0Chez les Verts allemands, le r\u00e9alisme s\u2019est impos\u00e9 petit \u00e0 petit jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T17:10:07+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:10:07+02:00","dateModified":"2022-07-03T17:10:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie"],"description":"Retir\u00e9 de la vie politique mais toujours influent outre-Rhin, l\u2019ancien ministre \u00e9cologiste allemand revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les ann\u00e9es qui ont permis aux Verts de sortir des d\u00e9bats id\u00e9ologiques et de s\u2019imposer comme une force politique r\u00e9formatrice.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/9a0e232_1656691331585-000-9l862q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-5">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ A la différence de ce qui prévalait dans les années 2000, les entreprises et les Verts au pouvoir entretiennent un dialogue modèle pour sortir le pays de sa dépendance au gaz russe, tout en maintenant le cap de la décarbonation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Moritz Frankenberg/ZUMA Press/ZU                        Économie       Allemagne         En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis   Par Cécile Boutelet (Berlin, correspondance)   Publié aujourd’hui à 17h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteA la différence de ce qui prévalait dans les années 2000, les entreprises et les Verts au pouvoir entretiennent un dialogue modèle pour sortir le pays de sa dépendance au gaz russe, tout en maintenant le cap de la décarbonation.         Ce 21 juin après-midi, sous les projecteurs d’une immense salle de concerts à Berlin, au bord de la Spree, le ministre allemand de l’économie et de la protection du climat, l’écologiste Robert Habeck, s’apprête à clôturer les Journées de l’industrie. La rencontre, à l’invitation de la puissante fédération des industries allemandes (BDI), est un des plus grands rendez-vous annuels du « made in Germany ». Le seul qui se tienne dans cette capitale politique si mal aimée des industriels, qui lui préfèrent le plus souvent leurs régions d’origine. Le même jour, le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz, et le ministre des finances, Christian Lindner, du Parti libéral-démocrate (FDP), ont déjà parlé devant ce public exigeant.          Robert Habeck se sait sous pression. Jamais, en Allemagne, un responsable politique issu des Verts n’a occupé le ministère de l’économie, bastion traditionnel de l’ordolibéralisme allemand. Au même moment, la situation des entreprises est extrêmement précaire : la guerre en Ukraine, l’inflation record, le bouleversement des chaînes d’approvisionnement et surtout la crise du gaz russe, avec la chute des livraisons de 40 % mi-juin, ont formé une sorte de tempête parfaite sur l’économie allemande, qui redoute une grave récession.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 Comme à son habitude, le ministre parle sans notes, dans un style personnel et direct. Il évoque ces crises simultanées et la « douloureuse journée » du 19 juin, lors de laquelle il a dû se résoudre à accepter de relancer les centrales à charbon pour économiser le gaz. Il ne cache rien du fait que le plan d’action bâti par son ministère pour faire face à la crise énergétique peut parfaitement échouer. « Nous ne pouvons réussir que s’il y a un effort collectif de débat entre la politique et l’économie », prévient-il, louant la qualité du dialogue actuel avec les entreprises, les fédérations industrielles et les syndicats. « Quand je suis devenu ministre, nous avons eu une réunion avec les patrons du DAX [le principal indice boursier allemand], raconte-t-il. Un des participants a dit : “Si nous nous étions vus il y a cinq ans, nous vous aurions surtout dit de ne pas vous mêler de nos affaires, de rester en retrait.” (…) Aujourd’hui, cette approche de la politique économique est visiblement terminée.  (…) Cette forme de coopération a rendu l’Allemagne forte. »          Un dialogue plus intense que jamais          Quelques minutes plus tard, sur scène, Martin Brudermüller, patron du géant mondial de la chimie BASF, un des plus gros consommateurs d’énergie fossile et émetteur de gaz à effet de serre d’Allemagne, prend la parole. « Je crois que nous n’avons jamais eu un tel discours aux Journées de l’industrie, adresse-t-il à Robert Habeck. Je peux dire, au nom de cette salle, que nous sommes à vos côtés. » Les applaudissements sont nourris.        Il vous reste 81.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/03/en-pleine-crise-energetique-ecologistes-et-industriels-allemands-cultivent-l-art-du-compromis_6133165_3234.html"},"headline":"En pleine crise \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9cologistes et industriels allemands cultivent l\u2019art du compromis","dateCreated":"2022-07-03T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-03T17:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"A la diff\u00e9rence de ce qui pr\u00e9valait dans les ann\u00e9es 2000, les entreprises et les Verts au pouvoir entretiennent un dialogue mod\u00e8le pour sortir le pays de sa d\u00e9pendance au gaz russe, tout en maintenant le cap de la d\u00e9carbonation.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/434/0/5053/2526/1342/671/60/0/54d665a_1656690737368-rea9620255.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-6">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’Ukraine dément un « contrôle total » des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d’artillerie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la « libération » de toute la région de Louhansk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Une femme s’enfuit après un bombardement russe dans le centre de Sloviansk, région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le 27 juin 2022. La ville subit depuis plusieurs jours les assauts russes.   EFREM LUKATSKY / AP          La prise de Lyssytchansk permettrait à l’armée russe d’avancer vers Sloviansk, à une soixantaine de kilomètres à l’ouest, déjà sous le feu de l’artillerie russe, et Kramatorsk, autre grande ville du Donbass dont les habitants vivent au son des bombardements et des sirènes d’alerte.Alexandre Loukachenko accuse l’Ukraine d’avoir tiré des missiles sur la Biélorussie. Selon le président biélorusse, allié de la Russie, son armée a abattu des missiles tirés depuis l’Ukraine un peu plus tôt cette semaine. Cette déclaration survient en pleine spéculation sur une implication grandissante de Minsk dans le conflit.Dans la région de Donetsk, des bombardements russes ont tué samedi deux personnes et fait trois blessés parmi les civils dans la ville de. Parmi les blessés figurent deux enfants, âgés de quatre et sept ans. A Kharkiv, deuxième ville du pays, située au nord-est, des missiles ont frappé samedi un quartier de la ville sans faire de victimes, ainsi que l’usine de tracteurs locale où se trouvaient des troupes et des équipements de la 10e brigade d’assaut de montagne ukrainienne. Près de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, l’armée russe a atteint 39 centres de commandement et deux dépôts de munitions.A Krementchouk, les travaux de déblaiement des décombres du centre commercial détruit le 27 juin se sont achevés. Selon les services de secours ukrainiens, 21 personnes ont été tuées et 66 blessées. Vingt-neuf fragments de corps ont également été retrouvés.Les Russes contrôlent environ 19,2 % du territoire ukrainien, soit 1 500 kilomètres carrés de plus que le mois dernier, selon Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l’avancée des Russes en Ukraine depuis le début du conflit. Avant le 24 février, la Russie contrôlait à peine 8 % du territoire ukrainien. Dans son allocution du soir, Volodymyr Zelensky a fait état de 2 610 villes et villages « sous occupation russe ». Mais, depuis le début de la guerre, le 24 février, l’armée ukrainienne est « parvenue à en libérer 1 027 », a-t-il assuré.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretiens. « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême », Tatiana Jean-Kastouéva         Reportages. Sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         Témoignages. Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »         Décryptages. Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie         Portrait. Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière         Tchat. « Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement à Kiev est sincère et sans ambiguïté »                             La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la « libération » de toute la région de Louhansk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-03T14:34:17+00:00","coverageEndTime":"2022-07-04T02:34:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","description":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « 6 morts, dont un enfant, et 15 blessés » après les frappes sur Sloviansk ; la Russie revendique la prise de Lyssytchansk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes. Sloviansk et Kramatorsk, deux grandes villes du Donbass, sont la cible, ces derniers jours, de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/0/7957/5324/1342/897/3/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-03T14:34:17+00:00"
,"endDate":"2022-07-04T02:34:17+00:00"
  Il est \u00ab\u00a0impossible de dire que Lyssytchansk est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb russe, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le premier ministre australien Anthony Albanese, assurant que les combats continuaient dans la p\u00e9riph\u00e9rie de cette ville.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 officiel cit\u00e9 par les agences de presse russes affirmant que les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes ont pris \u00ab\u00a0le contr\u00f4le complet de Lyssytchansk et d\u2019autres villes proches\u00a0\u00bb. Selon ce communiqu\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense russe \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a inform\u00e9 [le pr\u00e9sident Vladimir] Poutine de la lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Lougansk\u00a0\u00bb, l\u2019une des deux entit\u00e9s s\u00e9paratistes, avec celle de Donetsk, combattant depuis 2014 pour faire s\u00e9cession de l\u2019Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Impossible de dire que Lyssytchansk est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb russe, affirme Zelensky","dateModified":"2022-07-03T16:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T16:19:39+00:00","articleBody":"               Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien remercie le pr\u00e9sident Biden et le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense. Les Etats-Unis vont, en effet, livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des Nasams (National Norwegian Advanced Surface to Air Missile System). Ces syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne fabriqu\u00e9s par l\u2019am\u00e9ricain Raytheon et le groupe norv\u00e9gien Kongsberg peuvent tirer des missiles sol-air de courte et moyenne port\u00e9e et compl\u00e8tent les Manpads, syst\u00e8mes portatifs de d\u00e9fense a\u00e9rienne (ou missiles sol-air) de type Stinger, d\u2019origine am\u00e9ricaine, et Igla, d\u2019origine sovi\u00e9tique. Op\u00e9r\u00e9s \u00e0 distance, ils permettront de lutter contre l\u2019aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisi\u00e8re. \u00ab\u00a0Cela augmente nos capacit\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger notre terre et notre ciel\u00a0\u00bb, souligne le ministre ukrainien sur Twitter.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle nos partenaires \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles aussit\u00f4t que possible. Aidez-nous \u00e0 sauver des vies\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kouleba, qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe utilise depuis quelque temps des missiles de croisi\u00e8re sovi\u00e9tiques datant de la guerre froide et con\u00e7us pour frapper un groupe a\u00e9ronaval pour frapper des cibles civiles, comme \u00e0 Sergui\u00efvka ou Krementchouk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va recevoir de nouveaux missiles antia\u00e9riens pour contrer les missiles de croisi\u00e8re russes","dateModified":"2022-07-03T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T16:07:47+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le premier ministre australien, Anthony Albanese, \u00e0 Kiev, dimanche 3 juillet. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           Le nouveau premier ministre australien, Anthony Albanese, a promis, dimanche 3\u00a0juillet, d\u2019augmenter le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, avec notamment la livraison de nouveaux v\u00e9hicules blind\u00e9s, lors du premier d\u00e9placement \u00e0 Kiev d\u2019un chef de gouvernement australien. \u00ab\u00a0L\u2019Australie va annoncer aujourd\u2019hui un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de 100\u00a0millions de dollars, portant notre soutien global \u00e0 presque 390\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point-presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev. Il n\u2019a, cependant, pas confirm\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de 100\u00a0millions de dollars australiens (65\u00a0millions d\u2019euros) ou de 100\u00a0millions de dollars am\u00e9ricains (95\u00a0millions d\u2019euros).          Anthony Albanese a pr\u00e9cis\u00e9 que Canberra fournirait \u00ab\u00a0quatorze v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes suppl\u00e9mentaires et vingt blind\u00e9s \u201cBushmaster\u201d de plus\u00a0\u00bb, ainsi que des drones et une aide aux gardes-fronti\u00e8res ukrainiens.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019Australie comptait introduire de nouvelles sanctions \u00e9conomiques visant la Russie, ainsi que \u00ab\u00a0des interdictions de s\u00e9jour visant seize ministres et oligarques suppl\u00e9mentaires, pour arriver \u00e0 843\u00a0individus et 62\u00a0entit\u00e9s vis\u00e9s par l\u2019Australie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons interdire l\u2019importation d\u2019or russe pour r\u00e9duire les capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 financer sa guerre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/eb9b3b0_3f344d75e2894c79bf098fd0d365a95a-3f344d75e2894c79bf098fd0d365a95a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre australien promet plus d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-03T16:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T15:17:27+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s douani\u00e8res turques ont arr\u00eat\u00e9 un cargo russe transportant des c\u00e9r\u00e9ales qui auraient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters Vasyl Bodnar, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Turquie. Les journalistes de Reuters ont vu le Zhibek Zholy, un cargo de 140\u00a0m\u00e8tres de long battant pavillon russe \u00e0 l\u2019ancre \u00e0 environ 1\u00a0kilom\u00e8tre du rivage et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du port de Karasu, sans aucun signe \u00e9vident de mouvement \u00e0 bord ou par d\u2019autres navires \u00e0 proximit\u00e9.          L\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara avait demand\u00e9, vendredi, \u00e0 la Turquie d\u2019arr\u00eater le navire en provenance du port ukrainien de Berdiansk, dans une zone occup\u00e9e par la Russie.          \u00ab\u00a0Le Zhibek Zholy en provenance de Berdansk occup\u00e9 est entr\u00e9 dans le port de Karasu. A la demande du procureur d\u2019Ukraine, nous avons demand\u00e9 \u00e0 la partie turque de prendre les mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ambassadeur Vasyl Bodnar sur Twitter. M\u00eame s\u2019il ne pr\u00e9cise pas quelle est la cargaison \u00e0 bord, le message laisse penser que le diplomate soup\u00e7onne la pr\u00e9sence de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Selon Marine Traffic, le b\u00e2timent avait coup\u00e9 son transpondeur dans les douze heures pr\u00e9c\u00e9dant son approche de la Turquie. Le diplomate ukrainien a salu\u00e9 la \u00ab\u00a0bonne communication et une coop\u00e9ration intensive avec les autorit\u00e9s turques\u00a0\u00bb. D\u00e9but juin, M.\u00a0Bodnar avait accus\u00e9 la Russie de voler les c\u00e9r\u00e9ales et de les exporter vers la Turquie, entre autres\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie vole sans vergogne les c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine et les exporte depuis la Crim\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment vers la Turquie\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ait-il.          \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 l\u2019aide de la Turquie pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          La semaine derni\u00e8re, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, a assur\u00e9 que la Turquie enqu\u00eatait sur ces accusations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 Ankara d\u2019arr\u00eater un navire russe dans ses eaux","dateModified":"2022-07-03T15:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#554030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T14:26:37+00:00","articleBody":"     Les tirs au lance-roquettes multiple ayant touch\u00e9 Sloviansk, dimanche, ont fait \u00ab\u00a0six morts et quinze bless\u00e9s\u00a0\u00bb, dont un enfant, a fait savoir le maire de la ville, Vadym Liakh.          \u00ab\u00a0Bilan provisoire des tirs d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0: six morts, quinze bless\u00e9s. Parmi les morts, il y a un enfant\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, ce qui correspond au bilan donn\u00e9 plus t\u00f4t par une porte-parole r\u00e9gionale au m\u00e9dia ukrainien Suspilne. Le maire de Sloviansk a, par ailleurs, pr\u00e9cis\u00e9 que plusieurs quartiers de cette ville d\u2019environ 100\u00a0000 habitants avant la guerre avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant parmi les victimes des frappes sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-03T14:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T13:29:57+00:00","articleBody":"                     Une femme s\u2019enfuit apr\u00e8s un bombardement russe dans le centre de Sloviansk, r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27 juin 2022. La ville subit depuis plusieurs jours les assauts russes. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1fc64cb_1656854878179-435218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T14:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T13:04:15+00:00","articleBody":"     Des frappes sur Sloviansk ont fait \u00ab\u00a0de nombreux morts et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, dimanche, a annonc\u00e9 le maire de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine sous pression de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Des tirs au lance-roquettes multiple sur Sloviansk, les plus importants depuis longtemps. Il y a quinze incendies. De nombreux morts et bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook, le maire de la ville, Vadym Liakh.          Une porte-parole de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 laquelle appartient Sloviansk, a pr\u00e9cis\u00e9 au m\u00e9dia ukrainien Suspilne que ces frappes ont fait \u00ab\u00a0six morts et quinze bless\u00e9s\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 l\u2019appel des autorit\u00e9s aux habitants pour qu\u2019ils quittent la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sloviansk. Selon des m\u00e9dias ukrainiens, un des march\u00e9s de la ville \u00e9tait notamment en feu \u00e0 la suite de ces frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De nombreux morts\u00a0\u00bb apr\u00e8s des frappes sur Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-03T14:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T12:38:58+00:00","articleBody":"                     Des soldats du r\u00e9giment tch\u00e9tch\u00e8ne, agitant les drapeaux nationaux de la Russie et de la r\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne devant un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 Lyssytchansk, en Ukraine, le 2 juillet 2022. CANAL TELEGRAM OFFICIEL DE RAMZAN KADYROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/f88939c_1656847941549-435515.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T12:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T11:59:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine n\u2019a pas encore confirm\u00e9 la chute Lyssytchansk. Interrog\u00e9 par la BBC, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Yuriy Sak, a assur\u00e9 que la ville n\u2019\u00e9tait pas sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des forces russes, en d\u00e9pit de la r\u00e9cente revendication de Moscou et des attaques sur la ville qu\u2019il d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0incessantes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tr\u00e8s intenses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour les Ukrainiens, prot\u00e9ger la vie humaine est une priorit\u00e9 absolue, donc, parfois, nous pouvons nous retirer de certaines zones, afin de pouvoir les reprendre \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si la Russie prend effectivement le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dont Lyssytchansk et la derni\u00e8re grande ville disput\u00e9e, \u00ab\u00a0la partie ne sera pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb pour le Donbass, a-t-il ajout\u00e9. Selon lui, il existe \u00ab\u00a0d\u2019autres grandes villes [sur ce territoire], en particulier dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb qui n\u2019ont toujours pas \u00e9t\u00e9 conquises par les Russes, notamment Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Ces villes [ont \u00e9t\u00e9], ces deux derniers jours, la cible de graves attaques de missiles, de tirs d\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Si la situation reste confuse \u00e0 Lyssytchansk du fait des revendications contradictoires, des images t\u00e9moignent, cependant, de l\u2019avanc\u00e9e des Russes dans la ville, confirm\u00e9e dimanche matin par plusieurs responsables ukrainiens. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) a fait \u00e9tat, dimanche, d\u2019images g\u00e9olocalis\u00e9es montrant \u00ab\u00a0des forces russes se promenant avec d\u00e9sinvolture dans les quartiers nord et sud-est de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, laissant penser qu\u2019il n\u2019y avait peu ou plus de forces ukrainiennes sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment un \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des Russes sur Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-03T12:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T11:45:46+00:00","articleBody":"                     Un avion de chasse Su-25 tire des roquettes lors d\u2019une mission dans un lieu non divulgu\u00e9 en Ukraine, le 2 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE DU MINISTERE RUSSE DE LA DEFENSE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/49ca15b_1656847748937-435495.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T11:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T10:29:48+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche en milieu de journ\u00e9e, le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod, Viatcheslav Gladkov, a revu \u00e0 la hausse le bilan des explosions qui ont touch\u00e9 la ville de Belgorod, en Russie. Selon lui, ils ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatre personnes et en ont bless\u00e9 quatre autres. Plusieurs dizaines de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 peu avant avoir abattu, \u00e0 l\u2019aube, trois missiles ukrainiens lanc\u00e9s contre cette ville, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne. Le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de missiles \u00e0 sous-munitions. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a aussi abattu deux drones ukrainiens TU-143 \u00ab\u00a0charg\u00e9s d\u2019explosifs\u00a0\u00bb et se dirigeant vers la ville de Koursk, \u00e9galement proche de la fronti\u00e8re ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan \u00e0 Belgorod","dateModified":"2022-07-03T10:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T10:05:21+00:00","articleBody":"     Alors que les Ukrainiens affirmaient, dimanche matin, que les combats se poursuivaient dans la derni\u00e8re ville de la r\u00e9gion de Louhansk qu\u2019ils contr\u00f4laient encore, le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a revendiqu\u00e9 la prise de Lyssytchansk en fin de matin\u00e9e. Les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes ont aussi pris le contr\u00f4le \u00ab d\u2019autres villes proches, dont les plus notables sont [Bilohorivka], Novodroujesk, [Maloryazantseve] et [Bila Hora]\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a inform\u00e9 le commandant en chef des forces arm\u00e9es russes, Vladimir Poutine, de la lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. La moiti\u00e9 du Donbass serait donc d\u00e9sormais aux mains des Russes.          Les Ukrainiens n\u2019ont pas encore confirm\u00e9 ces d\u00e9clarations, qui ne peuvent pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es dans l\u2019imm\u00e9diat. Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 samedi soir que les soldats russes n\u2019avaient pas encore atteint le centre de la ville, mais que le d\u00e9roul\u00e9 des combats laissait \u00e0 penser que le sort de Lyssytchansk serait scell\u00e9 d\u2019ici \u00e0 lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique la prise de Lyssytchansk et la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de toute la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-07-03T10:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T09:38:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 avoir abattu, dimanche \u00e0 l\u2019aube, trois missiles ukrainiens lanc\u00e9s contre la ville de Belgorod, o\u00f9 un responsable local a annonc\u00e9 la mort d\u2019au moins trois personnes dans de \u00ab\u00a0fortes explosions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes ont abattu les trois missiles Totchka-U \u00e0 sous-munitions lanc\u00e9s par les nationalistes ukrainiens contre Belgorod. Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019eux sont tomb\u00e9s sur une maison\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Igor Konachenkov.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Viatcheslav Gladkov, a fait \u00e9tat plus t\u00f4t d\u2019une cinquantaine de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s \u00e0 Belgorod dimanche matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir lanc\u00e9 des missiles contre la ville russe de Belgorod","dateModified":"2022-07-03T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T09:00:05+00:00","articleBody":"                     Des bombardements men\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe ont cibl\u00e9 la ville de Lyssytchansk, en Ukraine, le 3 Juillet 2022. ADMINISTRATION MILITAIRE UKRAINIENNE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/fb6f80c_1656837653554-435324.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T09:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T08:51:20+00:00","articleBody":"     Melitopol, ville occup\u00e9e par les Russes dans l\u2019oblast de Zaporijia, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin. Le maire de la ville, l\u2019Ukrainien Ivan Fedorov \u2013 qui a fui Melitopol pour Zaporijia apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les Russes en mars puis lib\u00e9r\u00e9 \u2013 a fait \u00e9tat de trente attaques men\u00e9es par les forces ukrainiennes et a annonc\u00e9 qu\u2019une base militaire russe avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mise hors service\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La ville de Melitopol est couverte de fum\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans une vid\u00e9o Telegram, expliquant que \u00ab\u00a0cela dure depuis plusieurs heures car un d\u00e9p\u00f4t de carburant qui se trouvait sur la base br\u00fble\u00a0\u00bb. L\u2019agence russe RIA a, elle, parl\u00e9 de frappes ukrainiennes sur la zone de l\u2019a\u00e9rodrome, sans pr\u00e9ciser la nature des cibles.          Des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent un important incendie aux abords de la ville, confirm\u00e9 par l\u2019outil de la NASA qui permet de suivre les incendies actifs. Selon ce dernier, le feu se situe bien dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome.  Ievhen Balytsky, dirigeant du conseil prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia, a affirm\u00e9 sur Telegram que les bombardements n\u2019avaient pas fait de bless\u00e9s. Plusieurs maisons voisines de l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a-t-il dit.          Un porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien avait annonc\u00e9 dimanche matin que l\u2019aviation ukrainienne avait effectu\u00e9 une quinzaine de sorties, notamment dans la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 laquelle appartient Melitopol, et \u00ab\u00a0qu\u2019une vingtaine d\u2019unit\u00e9s d\u2019\u00e9quipement ennemi et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs frappes sur la ville de Melitopol, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-07-03T09:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T08:13:32+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens affirment que les combats se poursuivent dans la ville de Lyssytchansk, que les Russes ont dit avoir encercl\u00e9e samedi soir. \u00ab\u00a0Les occupants ont jet\u00e9 toutes leurs forces sur Lyssytchansk. Ils ont attaqu\u00e9 la ville avec des m\u00e9thodes d\u2019une cruaut\u00e9 inou\u00efe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur l\u2019application de messagerie Telegram. Selon lui, les destructions dans la ville sont plus rapides et massives qu\u2019\u00e0 Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Ils subissent des pertes importantes, mais ils avancent obstin\u00e9ment. Ils prennent pied dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La rivi\u00e8re Donets s\u00e9pare Lyssytchansk de la ville voisine, Sievierodonetsk. Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a annonc\u00e9, dans d\u2019une interview mise en ligne tard samedi, que les forces russes avaient pour la premi\u00e8re fois r\u00e9ussi \u00e0 franchir ce cours d\u2019eau depuis le nord, cr\u00e9ant une situation \u00ab\u00a0mena\u00e7ante\u00a0\u00bb. En mai, des responsables ukrainiens et britanniques avaient rapport\u00e9 que la Russie avait perdu presque un bataillon entier en tentant de traverser la rivi\u00e8re Donets et d\u2019\u00e9tablir une t\u00eate de pont.          M.\u00a0Arestovych a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats russes n\u2019avaient pas atteint le centre de la ville mais que le d\u00e9roul\u00e9 des combats laissait \u00e0 penser que le sort de Lyssytchansk serait scell\u00e9 d\u2019ici \u00e0 lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0avancent obstin\u00e9ment\u00a0\u00bb dans Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-03T08:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T07:30:40+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens dans l\u2019abri de leur position sur la ligne de front pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 2 juillet 2022. EVGENIY MALOTEKA \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/3781170_1656833318095-434551.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T07:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T06:52:14+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de \u00ab\u00a0fortes explosions\u00a0\u00bb a fait au moins trois morts dans la ville russe de Belgorod, a annonc\u00e9 dimanche le gouverneur de cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine et d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment par des tirs.          Sur Telegram, le gouverneur, Viatcheslav Gladkov, a pr\u00e9cis\u00e9 que les explosions avaient eu lieu tr\u00e8s t\u00f4t dimanche et que onze immeubles r\u00e9sidentiels et trente-neuf maisons avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. \u00ab\u00a0Les circonstances de l\u2019incident sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9tablies, visiblement les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions. Il n\u2019a pas accus\u00e9 explicitement l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 des frappes.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, la Russie a plusieurs fois accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 le sol russe, en particulier les environs de Belgorod. Au d\u00e9but d\u2019avril, le gouverneur avait notamment accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 une attaque contre un d\u00e9p\u00f4t de carburants de la ville avec deux h\u00e9licopt\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts dans des explosions \u00e0 Belgorod, en Russie","dateModified":"2022-07-03T09:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T06:29:22+00:00","articleBody":"     De nombreuses entreprises de l\u2019est de l\u2019Ukraine, oblig\u00e9es de cesser leurs activit\u00e9s en raison de la guerre, se sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, zone consid\u00e9r\u00e9e comme s\u00fbre. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en place diff\u00e9rentes mesures permettant de soutenir ces r\u00e9installations.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u 908 demandes d\u2019informations, et 168 entreprises se sont d\u00e9localis\u00e9es dans la r\u00e9gion, d\u00e9taille Mykola Prokipchuk, chef des projets d\u2019investissement pour la r\u00e9gion de Lviv. Parmi elles, 109 ont d\u00e9j\u00e0 recommenc\u00e9 \u00e0 travailler.\u00a0\u00bb Selon l\u2019homme, le chiffre pourrait \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 plus important, car \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019entreprises ne se signalent pas aux autorit\u00e9s en raison des conditions de d\u00e9part, parfois dans l\u2019urgence, ou simplement parce qu\u2019elles ne savent pas que nous pouvons aider\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T07:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T05:23:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine continue de d\u00e9miner son territoire. Les autorit\u00e9s militaires de la r\u00e9gion de Kiev ont annonc\u00e9 samedi que plus de 17\u00a0700 hectares avaient \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s et que 48\u00a0000 engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          Il y a quelques jours, un porte-parole du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence estimait qu\u2019il faudrait une d\u00e9cennie pour enlever toutes les mines et les explosifs apr\u00e8s la guerre. Au 24\u00a0juin, les services de la s\u00e9curit\u00e9 civile avaient d\u00e9min\u00e9 62\u00a0000 hectares et neutralis\u00e9 plus de 45\u00a0000 engins explosifs, dont environ 2\u00a0000 bombes. Pr\u00e8s de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u2013 soit environ la moiti\u00e9 du territoire ukrainien \u2013 \u00e9taient encore consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux. La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9miner les infrastructures, les zones r\u00e9sidentielles et les routes, mais il faudra plus de temps pour nettoyer les bois, les rivi\u00e8res et le littoral, a-t-il ajout\u00e9. Il a rappel\u00e9 que les unit\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 civile travaillent toujours sur des projectiles datant des premi\u00e8re et seconde guerres mondiales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"48\u00a0000 engins explosifs d\u00e9samorc\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-07-03T06:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T04:44:41+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous confirmer s'il y a eu des tirs \u00e0 Belgorod dans la soir\u00e9e ? Merci    Pekam         Bonjour Pekam,          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Belgorod (en Russie), cit\u00e9 par le m\u00e9dia ukrainien Kiyv Independant, il y a en effet eu des explosions cette nuit. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e9tait en feu et que trois civils \u00e9taient hospitalis\u00e9s. La cause des explosions n\u2019est pas encore confirm\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T06:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:57:52+00:00","articleBody":"      La prise de Lyssytchansk permettrait \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avancer vers Sloviansk, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest, d\u00e9j\u00e0 sous le feu de l\u2019artillerie russe, et Kramatorsk, autre grande ville du Donbass dont les habitants vivent au sons des bombardements et des sir\u00e8nes d\u2019alerte.          Alexandre Loukachenko accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 des missiles sur la Bi\u00e9lorussie. Selon le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, alli\u00e9 de la Russie, son arm\u00e9e a abattu des missiles tir\u00e9s depuis l\u2019Ukraine un peu plus t\u00f4t cette semaine. Cette d\u00e9claration survient en pleine sp\u00e9culation sur une implication grandissante de Minsk dans le conflit.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, des bombardements russes ont tu\u00e9 samedi deux personnes et fait trois bless\u00e9s parmi les civils dans la ville de. Parmi les bless\u00e9s figurent deux enfants, \u00e2g\u00e9s de quatre et sept ans. A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e au nord-est, des missiles ont frapp\u00e9 samedi un quartier de la ville sans faire de victimes, ainsi que l\u2019usine de tracteurs locale o\u00f9 se trouvaient des troupes et des \u00e9quipements de la 10e\u00a0brigade d\u2019assaut de montagne ukrainienne. Pr\u00e8s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a atteint 39 centres de commandement et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions.          A Krementchouk, les travaux de d\u00e9blaiement des d\u00e9combres du centre commercial d\u00e9truit le 27 juin se sont achev\u00e9s. Selon les services de secours ukrainiens, 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 66 bless\u00e9es. Vingt-neuf fragments de corps ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.          Les Russes contr\u00f4lent environ 19,2 % du territoire ukrainien, soit 1 500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de plus que le mois dernier, selon Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l\u2019avanc\u00e9e des Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. Avant le 24 f\u00e9vrier, la Russie contr\u00f4lait \u00e0 peine 8 % du territoire ukrainien. Dans son allocution du soir, Volodymyr Zelensky a fait \u00e9tat de 2 610 villes et villages \u00ab\u00a0sous occupation russe\u00a0\u00bb. Mais, depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00ab\u00a0parvenue \u00e0 en lib\u00e9rer 1 027\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-03T07:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:27:14+00:00","articleBody":"           Donbass, Ukraine, le 24 juin 2022. Des militaires ukrainiens sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 Lyssytchansk et Sievierodonetsk. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/7ef2d3f_891162139-v4a0260.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a06\u00a0morts, dont un enfant,\u00a0et 15\u00a0bless\u00e9s \u00bb apr\u00e8s les frappes sur Sloviansk\u00a0; l...","dateModified":"2022-07-03T06:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html#553457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/03/guerre-en-ukraine-de-nombreux-morts-apres-des-frappes-sur-sloviansk-dans-la-region-du-donetsk-la-russie-revendique-la-prise-de-lyssytchansk_6133127_3210.html","datePublished":"2022-07-03T03:26:36+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 130e jour de guerre en Ukraine.          Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/1346/0/7957/3978/1342/671/60/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-03T03:26:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/0/7957/5324/1342/897/3/0/2befde3_e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-e278fbe6c6874c8b938c9a43587b4889-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/03/18-7">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Pour la chercheuse Françoise Daucé, les exilés russes et biélorusses trouvent davantage de soutien dans les Etats de l’est de l’Europe avec lesquels ils partagent les codes d’un passé commun.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »      Pour la chercheuse Françoise Daucé, les exilés russes et biélorusses trouvent davantage de soutien dans les Etats de l’est de l’Europe avec lesquels ils partagent les codes d’un passé commun.          Propos recueillis par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 07h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiés ukrainiens franchissent la frontière polonaise, à Medyka, le 10 avril 2022.  LEONHARD FOEGER / REUTERS               Directrice d’études à l’EHESS et au Centre d’études des mondes russe, caucasien et centre-européen, Françoise Daucé revient d’une mission à Vilnius, sur le thème de l’accueil aux opposants de Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko, les présidents russe et biélorusse. Dans un entretien au Monde, cette spécialiste de l’ex-URSS explique que les réseaux d’aide dans l’est de l’Europe se sont mis en place bien avant la guerre en Ukraine.          Où en est l’émigration russe générée par l’invasion de l’Ukraine ?          Des milliers de Russes ont quitté leur pays et rejoint l’Europe, surtout les Etats baltes, des pays d’Asie centrale, la Turquie… Tous ne sont pas des opposants. Certains avaient peur, pour eux ou pour leurs enfants, d’une conscription généralisée. D’autres sont partis parce qu’ils craignaient de ne plus pouvoir travailler, en particulier dans le domaine numérique. C’est le cas, notamment, en Géorgie, où 50 000 Russes sont arrivés très vite.          S’ajoutent aussi des chercheurs et des universitaires, une classe moyenne supérieure qui cherche à échapper au carcan qui lui est imposé. Nous sommes très sollicités par nos collègues des universités de Moscou et Saint-Pétersbourg, dans le cadre du programme « Pause » [programme d’aide à l’accueil en urgence des scientifiques en exil] créé en 2017 à l’origine pour les Syriens, avec le soutien du Collège de France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »                 Leur volonté de partir tient à deux raisons principales. Soit ils avaient pris position au début du conflit et ont été arrêtés ou se sentent menacés ; soit leur sujet de recherche est devenu trop sensible. Je connais une doctorante qui travaillait sur les territoires autoproclamés indépendants comme la Transnistrie ou l’Ossétie du Sud. On lui a clairement dit qu’elle ne pourrait pas soutenir sa thèse. Un autre a vu ses travaux sur les médias indépendants suspendus. Depuis le début de la guerre, trois cents chercheurs, russes mais aussi ukrainiens, ont adressé des demandes.          Les exilés russes et biélorusses ne demandent pas tous le statut de réfugiés. Ils viennent, certes, se mettre à l’abri, mais tout en restant à proximité et avec l’idée, ou plutôt l’espoir, de continuer à faire des allers et retours, car ils restent très attachés à leur combat politique. Ceux partis vers le Caucase, en Géorgie et en Arménie se sentent un peu moins en sécurité. Beaucoup d’affaires criminelles ont été ouvertes en Russie contre ces opposants.          Pourquoi l’opposition russe ou biélorusse – tout comme les réfugiés ukrainiens, mais pour d’autres raisons – se concentre-t-elle dans les pays ex-soviétiques ou anciens satellites de l’URSS ?        Il vous reste 62.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/les-pays-frontaliers-de-la-russie-gardent-une-memoire-tres-forte-de-la-domination-sovietique-et-de-sa-violence_6133137_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays frontaliers de la Russie gardent une m\u00e9moire tr\u00e8s forte de la domination sovi\u00e9tique et de sa violence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T07:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour la chercheuse Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, les exil\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses trouvent davantage de soutien dans les Etats de l\u2019est de l\u2019Europe avec lesquels ils partagent les codes d\u2019un pass\u00e9 commun.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/335/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd21b5a_ppp-leo04-ukraine-crisis-poland-0410-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-8">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les deux économistes Stewart Paterson et Leslie Shaw expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il ne faut plus traiter la Chine comme un simple partenaire commercial, mais comme le géant économique et le rival géopolitique qu’elle est devenue pour l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Chine         « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Tribune        Stewart M. Paterson  Economiste          Leslie J. Shaw   Economiste        Les deux économistes Stewart Paterson et Leslie Shaw expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il ne faut plus traiter la Chine comme un simple partenaire commercial, mais comme le géant économique et le rival géopolitique qu’elle est devenue pour l’Europe.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il a fallu une pandémie pour mettre en évidence, de manière terriblement claire, les risques et les coûts très réels de l’externalisation de la fabrication vers la Chine. Au plus fort de la crise du Covid-19, cette dernière n’a pas hésité à tirer parti de sa position dominante dans la fabrication d’équipements médicaux pour obtenir un avantage géopolitique et être exonérée de toute responsabilité. Cette grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident n’est peut-être devenue apparente que récemment, mais elle se prépare depuis deux décennies.          Les décideurs occidentaux ont vu dans le lancement de relations économiques avec la Chine un moyen de l’éloigner de la planification étatique et de l’orienter vers les principes de l’économie de marché. Le lobby des sociétés multinationales a exercé une forte pression pour faire tomber les barrières commerciales, considérant l’énorme population chinoise comme un marché de consommation à pénétrer et un marché du travail à exploiter.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Accord d’investissement : « Pour l’UE, le plus grave danger est que le “bon” modèle européen soit remplacé par le “mauvais” modèle chinois »                 Cette politique était cependant fort peu judicieuse. La Chine a rejoint le système économique mondial avec des coûts d’investissement attrayants et une population urbanisée d’un milliard de personnes prêtes à travailler pour des salaires représentant en moyenne 1/30 de ceux pratiqués dans les pays développés.          En conséquence, le pays s’est taillé une position dominante en tant que premier exportateur – à hauteur de 2 900 milliards de dollars américains en 2018 (environ 2 785 milliards d’euros) ; – et premier fabricant au monde – 25 % de la fabrication mondiale.          Pertes d’emploi et stagnation des salaires          Incapable de rivaliser avec les faibles coûts de main-d’œuvre et les normes environnementales de la Chine, l’Occident a subi des pertes d’emploi et une stagnation des salaires.          En outre, le contrôle strict des capitaux et des importations, par un Parti communiste toujours puissant, a eu un effet désinflationniste qui a rendu la viabilité de la dette plus difficile en Occident. Le renforcement de la puissance de feu économique de la Chine est le principal moteur du déclin de la part de l’Union européenne (UE) dans l’industrie manufacturière mondiale, et son impact est particulièrement marqué dans le cas de la France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le projet de la Commission centré sur les valeurs d’une Europe qui recouvre sa souveraineté ne peut qu’entrer en collision avec la Chine »                 Historiquement, la France a été parmi les premières puissances occidentales à établir des partenariats économiques avec la Chine, avec notamment une coopération dans le domaine de l’énergie nucléaire. En 2019, elle a cependant enregistré un déficit commercial de 33 milliards d’euros avec la Chine – le plus grand enregistré avec l’un de ses partenaires commerciaux.        Il vous reste 45.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/03/la-grave-asymetrie-dans-les-relations-entre-la-chine-et-l-occident-se-prepare-depuis-deux-decennies_6133136_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La grave asym\u00e9trie dans les relations entre la Chine et l\u2019Occident se pr\u00e9pare depuis deux d\u00e9cennies\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["G\u00e9opolitique","\u00c9conomie mondiale","Europe","Union europ\u00e9enne","Chine","Chine et OMC : un roman de la mondialisation","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Les deux \u00e9conomistes Stewart Paterson et Leslie Shaw expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi il ne faut plus traiter la Chine comme un simple partenaire commercial, mais comme le g\u00e9ant \u00e9conomique et le rival g\u00e9opolitique qu\u2019elle est devenue pour l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Stewart M. Paterson","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"Leslie J. Shaw ","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/248/0/3000/1500/1342/671/60/0/6708834_1656596338136-pns-4039550.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-9">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pour avoir dénoncé sans relâche les refoulements illégaux de migrants effectués par les gardes-côtes, il est devenu la cible du pouvoir grec conservateur. Sur les réseaux sociaux, l’extrême droite se déchaîne contre cet ancien ingénieur qui, depuis 2015, secourt les migrants en mer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                  M le mag        Immigration en Europe         Iasonas Apostolopoulos, sauveteur de réfugiés, honni du gouvernement grec   Par Marina Rafenberg (Athènes, correspondance)   Publié aujourd’hui à 06h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitPour avoir dénoncé sans relâche les refoulements illégaux de migrants effectués par les gardes-côtes, il est devenu la cible du pouvoir grec conservateur. Sur les réseaux sociaux, l’extrême droite se déchaîne contre cet ancien ingénieur qui, depuis 2015, secourt les migrants en mer.                             Iasonas Apostolopoulos, à Agía Paraskeví, ville de la banlieue d’Athènes, le 17 juin 2022.  LOULOU D'AKI POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « Les autorités grecques enlèvent des réfugiés sur les côtes grecques et les jettent ensuite en pleine mer. » Sans mâcher ses mots, le 10 mai, Iasonas Apostolopoulos, sauveteur en mer grec, invité au Parlement européen, dénonce les refoulements illégaux de migrants en mer Egée. Cette pratique, contraire au droit international, consiste à empêcher les nouveaux arrivants de déposer une demande d’asile en Grèce et à les renvoyer de force en Turquie. Athènes a toujours nié avoir eu recours à ces méthodes.          Mais plusieurs enquêtes de médias internationaux, d’ONG et du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) ont décrit ce procédé devenu systématique : l’arrestation par la police ou les gardes-côtes grecs des demandeurs d’asile une fois arrivés sur le territoire grec, leur enfermement dans des centres de détention non officiels et leur renvoi, souvent accompagné de racket et de violence, vers la Turquie sur des canots sans moteur en pleine mer ou sur le fleuve Evros, qui sépare les deux pays. Depuis début 2020, le HCR a enregistré le signalement d’environ 540 incidents de renvois informels par Athènes.           « Si l’amour de la patrie signifie accepter les meurtres des réfugiés à nos frontières, alors je suis fier d’être un traître. » Iasonas Apostolopoulos, sur Twitter          Avec cette intervention, diffusée plusieurs semaines après sur les réseaux sociaux en Grèce, l’homme aux yeux rieurs s’est attiré les foudres du parti conservateur au pouvoir. « Les insultes et les calomnies de M. Apostolopoulos faites à son pays dépassent les bornes », a réagi le porte-parole du gouvernement, Yiannis Economou, le 7 juin. Selon lui, à un moment où les relations entre Athènes et Ankara sont de nouveau tendues, il « poignarde dans le dos » ses compatriotes et les gardes-côtes grecs. Dans une tribune publiée le 17 juin sur le site Iefimerida, Eliza Vozemberg, une eurodéputée conservatrice grecque, le qualifie d’« ennemi de l’intérieur ».          Sur les réseaux sociaux, le militant aux cheveux longs reçoit des dizaines de menaces de mort de la fachosphère grecque. Dans les journaux et sur les chaînes de télévision progouvernementaux, il est désigné comme un « traître à la patrie ». « Si l’amour de la patrie signifie accepter les meurtres des réfugiés à nos frontières, alors je suis fier d’être un traître », réplique-t-il avec sa repartie habituelle à ses détracteurs sur Twitter, où il est suivi par plus de 21 000 personnes.                              Des migrants assis sur le pont d’un bateau des garde-côtes grec, dans le port de Mytilène, sur l’île de Lesbos, le 22 juin 2022.  PANAGIOTIS BALASKAS/AP/SIPA               A 38 ans, Iasonas Apostolopoulos fait partie de la génération des Grecs qui a traversé la crise financière qui a débuté en 2008 en s’engageant dans des actions de solidarité. Au côté d’un collectif d’habitants de sa banlieue résidentielle du nord d’Athènes, il donnait des cours gratuits de grec aux étrangers et participait à la distribution de repas pour les plus démunis. Mais, en 2015, sa vie bascule.        Il vous reste 66.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/03/iasonas-apostolopoulos-sauveteur-de-refugies-honni-du-gouvernement-grec_6133133_4500055.html"},"headline":"Iasonas Apostolopoulos, sauveteur de r\u00e9fugi\u00e9s, honni du gouvernement grec","dateCreated":"2022-07-03T06:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-03T06:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Gr\u00e8ce","M le mag","Actu"],"description":"Pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 sans rel\u00e2che les refoulements ill\u00e9gaux de migrants effectu\u00e9s par les gardes-c\u00f4tes, il est devenu la cible du pouvoir grec conservateur. Sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019extr\u00eame droite se d\u00e9cha\u00eene contre cet ancien ing\u00e9nieur qui, depuis 2015, secourt les migrants en mer.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/228/0/1500/750/1342/671/60/0/d13b1dd_204683-3279310.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-10">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alors que le grand rendez-vous de l’art contemporain s’ouvre à Cassel, en Allemagne, des recherches récentes ont révélé ses orgines politique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Art contemporain : Documenta, la manifestation et ses gênantes racines nazies      Alors que le grand rendez-vous de l’art contemporain s’ouvre à Cassel, en Allemagne, des recherches récentes ont révélé ses orgines politique.          Par Emmanuelle Lequeux         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président fédéral allemand Theodor Heuss (deuxième à gauche) et le professeur Arnold Bode (à gauche) devant une photo de l’artiste Pablo Picasso lors de la première Documenta à Cassel (Allemagne), le 16 septembre 1955.  DPA/PICTURE-ALLIANCE/DPA/AP IMAGES               La Documenta de Cassel s’est construite sur un mythe originel : créée en 1955, cette méga exposition avait pour mission de faire table rase du passé et de participer à la reconstruction de l’Allemagne endeuillée par des années de nazisme, en réhabilitant les artistes dits dégénérés par le IIIe Reich. Des recherches récentes mettent sévèrement à mal cette légende. Depuis 2019, plusieurs historiens ont démontré que près de la moitié de l’équipe qui fonda l’événement cachait un inavouable passé.          On les croyait blancs comme neige : beaucoup s’étaient en fait laissé séduire par le nazisme. A commencer par Werner Haftmann, figure-clé de la manifestation naissante qui se prétendait résistant. En 2019, un colloque au Musée d’Histoire allemande de Berlin dévoilait non seulement son appartenance au parti nazi, mais aussi aux SA (sections d’assaut hitlériennes). L’historien Carlo Gentile a retrouvé dans les archives des traces des crimes de guerre qu’il a commis en Italie.          Autre fondateur, son acolyte Kurt Martin était lui aussi membre du parti nazi, comme l’a révélé en 2020 l’historien Mirl Redmann. Directeur de la Kunsthalle de Karlsruhe, il ne se privait pas de spolier les tableaux de collectionneurs juifs persécutés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arts : une Documenta à l’écoute des résistances                 Jeune historienne de l’art, Morgane Walter a rencontré ces sinistres sires en travaillant sur la thèse qu’elle a soutenue en février dernier à Paris-I Panthéon-Sorbonne, sur la réception critique de l’art abstrait dans l’Allemagne de l’Ouest de 1945 à 1964. « Pour dix des vingt et un fondateurs, les chercheurs ont révélé soit une adhésion à la NSDAP, parti de Hitler, parfois obligatoire ne serait-ce que pour écrire dans une revue, soit un embrigadement dans les SA, voire les SS, précise-t-elle. Documenta ne fait guère exception : dans toutes ses sphères politiques, administratives, la RFA a réintégré une grande partie de son élite nazie. »          L’impact n’en est pas moins explosif pour l’histoire de la Documenta, invitant à relire sa légende. « Pour des personnalités très conservatrices comme Haftman, se montrer en faveur de l’art abstrait revenait à montrer patte blanche et à dissiper tout doute, explique Morgane Walter. La Documenta devait être un pilier de la réhabilitation de la modernité, un événement “propre” qui réhabilite l’art dégénéré, et ces révélations mettent à mal cette vision très lisse. On a longtemps été assez naïfs de croire à ces discours autour de la reconstruction d’un art abstrait soi-disant démocratique, alors que l’objectif clair d’un événement comme la Documenta était une rupture affichée avec le passé nazi et l’intégration de la RFA dans l’Occident. »        Il vous reste 35.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/03/art-contemporain-documenta-la-manifestation-et-ses-genantes-racines-nazies_6133124_3246.html"},"headline":"Art contemporain\u00a0: Documenta, la manifestation et ses g\u00eanantes racines nazies","dateCreated":"2022-07-03T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T05:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Alors que le grand rendez-vous de l\u2019art contemporain s\u2019ouvre \u00e0 Cassel, en Allemagne, des recherches r\u00e9centes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ses orgines politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/504/0/3513/1756/1342/671/60/0/3effd1a_1656680922383-ap17051300265313.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-11">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ De nombreuses PME de l’est du pays, en proie aux combats, ont choisi de délocaliser leurs activités dans la région ouest, plus calme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre   Par Thomas d'Istria (Lviv, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h20    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe nombreuses PME de l’est du pays, en proie aux combats, ont choisi de délocaliser leurs activités dans la région ouest, plus calme.         Des hommes en shorts portant des tee-shirts siglés « Roomio » s’affairent autour de larges machines-outils servant à couper et sculpter le bois. L’entrepôt lumineux s’ouvre sur un parking posé dans une zone industrielle entourée de champs. Cela fait un peu plus de deux mois que cette entreprise ukrainienne, spécialisée dans la fabrication de meubles design et originaire de Kharkiv, a été délocalisée à l’ouest, dans la région de Lviv.          La société avait dû cesser ses activités en raison des bombardements réguliers sur la deuxième ville du pays, située à quelques dizaines de kilomètres de la frontière russe. Pour Volodymyr Mysyk, le jeune directeur de l’entreprise, âgé de 23 ans, « c’est ce que l’on peut faire de mieux pour notre pays : soutenir son économie ».                              Un employé de l’entreprise Roomio, délocalisée de Kharkiv à Lviv, en Ukraine, le 24 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Il n’est pas le seul à avoir fait ce choix. De nombreuses entreprises de l’est de l’Ukraine, obligées de cesser leurs activités en raison de la guerre, se sont déplacées à l’ouest, considéré comme une zone sûre. Les autorités ukrainiennes ont mis en place différentes mesures permettant de soutenir ces réinstallations.          « Nous avons reçu 908 demandes d’informations, et 168 entreprises se sont délocalisées dans la région, détaille Mykola Prokipchuk, chef des projets d’investissement pour la région de Lviv. Parmi elles, 109 ont déjà recommencé à travailler. » Selon l’homme, le chiffre pourrait être en réalité plus important, car « beaucoup d’entreprises ne se signalent pas aux autorités en raison des conditions de départ, parfois dans l’urgence, ou simplement parce qu’elles ne savent pas que nous pouvons aider ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Lviv, cité refuge dans l’ouest de l’Ukraine                 Les autorités de Kiev ont été promptes à réagir et à déléguer aux régions la responsabilité d’informer les sociétés prises dans des zones de conflits et désireuses de s’installer ailleurs. Dans les demandes envoyées aux oblasts (régions administratives), les entreprises spécifient leurs besoins : la taille de l’entrepôt, la hauteur des plafonds, l’électricité, l’eau, la proximité avec un grand axe routier, une gare… « Nous avons une base de données compilant tous les lieux disponibles dans la région », affirme Mykola Prokipchuk. La région de Lviv offre également des aides financières pour le rachat de matériel et d’équipements, les logements…          Réseau d’entraide          Les délocalisations dépendent de l’évolution du front. Au début de la guerre, plusieurs entreprises des régions de Kiev, Tchernihiv et Soumy avaient pensé à se délocaliser en raison de l’occupation d’une partie de ces territoires par les troupes russes. Avec le départ de ces dernières, fin mars, nombre d’entre elles ont retrouvé leurs lieux de travail. Aujourd’hui, « les relocalisations et les départs dépendent des combats à l’est, affirme Andriy Pavliv, le chargé d’investissement pour la ville de Lviv. Notre objectif principal est de sauver l’Ukraine : si ces entreprises partent s’installer à l’étranger, nous les perdrons pour toujours ».        Il vous reste 56.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/03/lviv-ville-refuge-des-entreprises-ukrainiennes-fuyant-la-guerre_6133123_3210.html"},"headline":"Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre","dateCreated":"2022-07-03T05:20:10+02:00","datePublished":"2022-07-03T05:20:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nombreuses PME de l\u2019est du pays, en proie aux combats, ont choisi de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s dans la r\u00e9gion ouest, plus calme.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Lviv, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/562/0/5243/2621/1342/671/60/0/db187cb_1656745420220-raf-002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-12">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Pour sa 15ᵉ édition, le plus grand rendez-vous mondial de l’art contemporain déploie durant cent jours, à Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Arts : une Documenta à l’écoute des résistances      Pour sa 15ᵉ édition, le plus grand rendez-vous mondial de l’art contemporain déploie durant cent jours, à Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.          Par Emmanuelle Lequeux(Cassel, Allemagne)         Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vue de la Documenta Halle, lors de la visite de presse, le 15 juin 2022.  MARTIN MEISSNER/AP               Chaque Documenta est une aventure. Tous les cinq ans, la ville allemande de Cassel, dans la Hesse, se fait la porte-parole de la création mondiale. Les artistes envahissent la cité, pour une exposition à ciel ouvert qui donne le « la » à tous les musées et centres d’art de la planète. Cette 15e édition sera à marquer d’une pierre blanche : privilégiant l’éthique sur l’esthétique, le combat au constat, la Documenta est pour la première fois orchestrée par une direction artistique extra-occidentale (si l’on excepte l’Américano-Nigérian Okwui Enwezor en 2002).          C’est le collectif indonésien ruangrupa, fondé à Djakarta en 2000 et connu jusqu’ici des seuls experts de la scène asiatique, qui a orchestré l’événement en faisant sa révolution. Fini l’eurocentrisme, place aux dialogues Sud-Sud. Plutôt que d’aligner les œuvres, il s’est attaché à faire résonner toutes sortes de résistances, sociales ou politiques. Alors on y danse, on y skate, on y imprime des tracts, on y joue, on y milite : cent promesses pour cent jours d’exposition.          Plutôt que l’artiste-star, ruangrupa a privilégié le collectif, déployant une constellation de projets selon le principe indonésien du lumbung, un espace communautaire de partage des récoltes. Quitte à virer un peu au brouhaha. Souvent, on ne sait plus qui partage, ni quoi : l’effet avalanche de collectifs invitant d’autres collectifs qui à leur tour en invitent d’autres est parfois redoutable. Le Musée Fridericianum fourmille ainsi de croquis, avec flèches, bulles, diatribes, patates et dynamiques, dévoilant les entrailles de ces coopératives en tout genre. Mais plutôt que le processus, on aurait préféré contempler le résultat.          Remises en question          C’est d’autant plus dommage que l’institution, sur la très centrale Friedrichsplatz, est traditionnellement le cœur battant de la quinquennale. Sortie de là, cette Documenta n’en reste pas moins une aventure, pour l’institution qui se remet comme jamais en question, et pour le public : ruangrupa a investi des quartiers qui ont rarement vu le bout du nez d’un amateur d’art.          Au cours de ses déambulations (deux jours minimum sont conseillés), le visiteur se perdra ainsi entre les tombes de l’étrange musée de la culture sépulcrale, avant de renifler des plantes dans un squat. Il aura le choix d’errer dans le splendide parc Karlsaue en quête d’un compost bien planqué derrière les pins, ou de frémir devant un film kenyan plutôt gore. Il louvoiera dans une cave labyrinthique hantée par des ustensiles sadomasos. Dans le secret d’un tunnel, il se fera alpaguer par la pythie inversée de Black Quantum Futurism, à qui il devra confier sa vision de l’avenir. Dans un hôtel follement fifties, il découvrira un monde en miniature.        Il vous reste 65.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/03/arts-une-documenta-a-l-ecoute-des-resistances_6133118_3246.html"},"headline":"Arts\u00a0: une Documenta \u00e0 l\u2019\u00e9coute des r\u00e9sistances","dateCreated":"2022-07-03T04:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-03T04:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Pour sa 15\u1d49 \u00e9dition, le plus grand rendez-vous mondial de l\u2019art contemporain d\u00e9ploie durant cent jours, \u00e0 Cassel, en Allemagne, une constellation de projets.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux","description":"Cassel, Allemagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/456/0/8640/4320/1342/671/60/0/16b5f19_9e26cfcb666a4179875ab45a552c4340-9e26cfcb666a4179875ab45a552c4340-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-13">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs, à l’exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu’il adresse aux classes moyennes et défavorisées est des plus catastrophiques, estime l’avocat Sébastien Mabile dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         Sébastien Mabile : « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Tribune        Sébastien Mabile  Avocat au barreau de Paris        Le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs, à l’exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu’il adresse aux classes moyennes et défavorisées est des plus catastrophiques, estime l’avocat Sébastien Mabile dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h36    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le mercredi 8 juin, par un vote qualifié « d’historique », le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs (essence, hybrides et diesel) et le basculement vers l’électrique dès 2035. Le texte adopté vise en outre à réduire les émissions de CO2 du secteur automobile européen de 55 % d’ici à 2030.          A partir de 2035, toutes les voitures neuves vendues en Europe devront donc être dotées d’une motorisation 100 % électrique. Toutes ? Pas vraiment, puisque le texte comporte des dérogations au profit des seules voitures de luxe : les constructeurs vendant moins de 10 000 véhicules par an peuvent demander des dérogations à leurs objectifs de réduction de CO2  jusqu’au 1er janvier 2036, et les plus petits constructeurs, qui vendent moins de 1 000 voitures par an, sont exemptés de toute contribution à l’effort collectif.           Les 1 % les plus riches sont responsables de 17 % des émissions de CO2, et les 10 % les plus riches de 48 % des émissions          En pratique, ces dérogations bénéficient à des marques telles que Lamborghini, Maserati, Bugatti ou encore Aston Martin dont les modèles sont parmi les moins accessibles et les plus polluants. La Lamborghini Aventador S, qui selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie  [Ademe] émet 460 grammes équivalent CO2/km, pourra continuer à être vendue après 2035. En revanche, la Citroën C1, qui n’émet que 116 grammes équivalent CO2/km, sera interdite à la vente.          Le message envoyé par le Parlement européen est des plus catastrophiques et démobilisant. Aux pauvres et à la classe moyenne de supporter l’effort de changement de motorisation – loin d’être négligeable –, tandis que les plus riches pourront continuer à polluer allègrement. Cela alors qu’à l’échelle mondiale, et selon le rapport sur les inégalités mondiales 2022, les 1 % les plus riches sont responsables de 17 % des émissions de CO2, et les 10 % les plus riches de 48 % des émissions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La fin des véhicules essence et diesel ne saurait se traduire par le remplacement d’un monopole énergétique par un autre »                 Un être humain émet en moyenne 6,6 tonnes d’équivalent dioxyde de carbone (CO2) par tête et par an. Un Français, près de 9,9 tonnes. L’empreinte carbone des 10 % les plus riches en Europe est de près de 30 tonnes par an, et monte jusqu’à 73 tonnes en Amérique du Nord.          Tant que le législateur ne sanctionnera pas la captation égoïste par une minorité de la population du budget carbone qu’il nous reste pour limiter la catastrophe, tout effort collectif sera jugé, à juste titre, disproportionné, et attisera les braises des « gilets jaunes » et autres « bonnets rouges ».        Il vous reste 64.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/02/sebastien-mabile-il-est-temps-de-penser-comment-repartir-equitablement-le-fardeau-de-la-transition-energetique_6133095_3232.html"},"headline":"S\u00e9bastien Mabile\u00a0: \u00ab\u00a0Il est temps de penser comment r\u00e9partir \u00e9quitablement le fardeau de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-02T15:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-02T15:36:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Industrie automobile","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pollutions","\u00c9conomie","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 la fin de la vente des v\u00e9hicules thermiques neufs, \u00e0 l\u2019exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu\u2019il adresse aux classes moyennes et d\u00e9favoris\u00e9es est\u00a0des plus catastrophiques, estime l\u2019avocat S\u00e9bastien Mabile\u00a0dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Mabile","description":"Avocat au barreau de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6911212_bd741d692a954fd5a30690b2ad187140-bd741d692a954fd5a30690b2ad187140-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-14">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le président biélorusse Alexandre Loukachenko, allié de la Russie, a accusé l’Ukraine d’avoir tiré des missiles sur la Biélorussie. Les combats continuent de faire rage à Lyssytchansk, dans la région de Louhansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce soir à 21 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Les présidents bielorusse Alexandre Loukachenko et russe Vladimir Poutine, le 25 juin 2022 à Saint-Péterbourg.   Maxim Blinov / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures du lundi au vendredi.         Alexandre Loukachenko accuse l’Ukraine d’avoir tiré des missiles sur la Biélorussie. Selon le président biélorusse, allié de la Russie, son armée a abattu des missiles tirés depuis l’Ukraine un peu plus tôt cette semaine. Cette déclaration survient en pleine spéculation sur l’implication grandissante de Minsk dans le conflit.Les combats font rage à Lyssytchansk, ville située dans l’une des deux provinces du Donbass, que Moscou entend entièrement contrôler. Les séparatistes, soutenus par l’armée russe, ont affirmé avoir « totalement » encerclé la ville. Une déclaration démentie par l’armée ukrainienne.Au moins 21 personnes, dont un garçon de 12 ans, ont été tuées dans des frappes, vendredi avant l’aube, de bombardiers stratégiques sur des immeubles de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, a affirmé Kiev vendredi, un nouvel acte de « terreur » russe, selon le président, Volodymyr Zelensky.L’armée ukrainienne a affirmé, vidéo à l’appui, que l’armée russe avait bombardé, vendredi soir, à deux reprises l’île des Serpents avec des bombes au phosphore, alors même qu’elle avait assuré jeudi s’en retirer en « signe de bonne volonté » et non chassée par les frappes ukrainiennes.Les Etats-Unis ont fait la liste, vendredi, d’une nouvelle contribution militaire de 820 millions de dollars à l’Ukraine, comprenant des missiles, des obus et des équipements de système avancé de missiles sol-air norvégien (ou Nasams, pour Norwegian advanced surface to air missile system), qui permettront de lutter contre l’aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisière.Sur le front diplomatique, la présidente de la Commission européenne, Ursula van der Leyen, s’adressant vendredi par vidéo au Parlement ukrainien, l’a appelé à accélérer ses réformes contre la corruption, dans le cadre de sa candidature à l’Union européenne acceptée la semaine dernière par les dirigeants des vingt-sept Etats membres de l’Union.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie         Témoignages. Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »         Décryptages. Sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         Récit. OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide         Portrait. Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière         Tchat.  « Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement à Kiev est sincère et sans ambiguïté »         Factuel. Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard         Débats. Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                          Ce qu’il faut savoir ce soir à 21 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-03T05:25:40+00:00","coverageEndTime":"2022-07-03T05:25:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation au 129\u1d49\u00a0jour de guerre","description":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, alli\u00e9 de la Russie, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 des missiles sur la Bi\u00e9lorussie. Les combats continuent de faire rage \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : le point sur la situation au 129ᵉ jour de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, alli\u00e9 de la Russie, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 des missiles sur la Bi\u00e9lorussie. Les combats continuent de faire rage \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-03T05:25:40+00:00"
,"endDate":"2022-07-03T05:25:40+00:00"
  Vous pourrez nous retrouver \u00e0 partir de 6 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-03T05:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-03T01:07:11+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes ont tu\u00e9 deux personnes et fait trois bless\u00e9s parmi les civils dans la ville de Dobropillia, dans l\u2019oblast de Donetsk. Parmi les bless\u00e9s figurent deux enfants, \u00e2g\u00e9s de quatre et sept ans. L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e le 3\u00a0juillet par le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, deux morts et trois bless\u00e9s","dateModified":"2022-07-03T01:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-03T00:57:21+00:00","articleBody":"     Ce retrait, volontaire selon le think tank am\u00e9ricain, aurait permis \u00e0 la Russie de s\u2019emparer le samedi 2\u00a0juillet de cette ville strat\u00e9giquement situ\u00e9e en hauteur, une des derni\u00e8res dans l\u2019oblast de Louhansk qui r\u00e9sistait encore \u00e0 l\u2019envahisseur.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se serait retir\u00e9e de Lyssytchansk, selon l\u2019Institute for the Study of War (ISW)","dateModified":"2022-07-03T05:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T20:26:44+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il a affirm\u00e9, sans avancer de preuve, samedi, que l\u2019Ukraine a tent\u00e9 de tirer des missiles contre des cibles militaires situ\u00e9es sur le territoire de son pays, Alexandre Loukachenko a annonc\u00e9 qu\u2019il riposterait \u00ab\u00a0instantan\u00e9ment\u00a0\u00bb \u00e0 toute frappe ennemie contre le territoire bi\u00e9lorusse, un message visiblement destin\u00e9 \u00e0 Kiev et aux Occidentaux.          \u00ab\u00a0Si seulement vous osez frapper, comme ils pr\u00e9voient, Gomel, ou la raffinerie de Mozyr, ou l\u2019a\u00e9roport de Louninets, ou Brest, alors la r\u00e9ponse arrivera instantan\u00e9ment, en seulement une seconde\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse. \u00ab\u00a0Il y a moins d\u2019un mois j\u2019ai donn\u00e9 l\u2019ordre \u00e0 nos forces arm\u00e9es d\u2019avoir dans le viseur, comme on dit maintenant, les centres de d\u00e9cisions dans vos capitales\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, \u00e9voquant les missiles promis par Vladimir Poutine, ainsi que le syst\u00e8me de lance-roquettes bi\u00e9lorusse Polonez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko menace de riposte en cas de frappe contre la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-07-02T20:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T19:00:46+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, alli\u00e9 de la Russie, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 des missiles sur la Bi\u00e9lorussie, un peu plus t\u00f4t cette semaine, sans toutefois apporter de preuve. Selon lui, \u00ab\u00a0on a essay\u00e9 depuis l\u2019Ukraine de frapper des cibles militaires en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, mais les syst\u00e8mes antia\u00e9riens auraient intercept\u00e9 \u00ab\u00a0les missiles tir\u00e9s par les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb.          La situation est confuse \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019un des deux oblasts du Donbass, r\u00e9gion situ\u00e9e dans l\u2019est du pays. Dans cette ville, o\u00f9 \u00ab\u00a0\u00e7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, les s\u00e9paratistes soutenus par l\u2019arm\u00e9e russe ont affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb encercl\u00e9 la ville. Une d\u00e9claration d\u00e9mentie par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, un peu plus tard.          A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e au nord-est, des missiles ont frapp\u00e9 un quartier de la ville sans faire de victimes, ainsi que l\u2019usine de tracteurs locale o\u00f9 se trouvaient des troupes et des \u00e9quipements de la 10e\u00a0brigade d\u2019assaut de montagne ukrainienne. Pr\u00e8s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a atteint 39 centres de commandement et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions.          A Krementchouk, les travaux de d\u00e9blaiement des d\u00e9combres du centre commercial d\u00e9truit le 27\u00a0juin se sont achev\u00e9s. Selon les services de secours ukrainiens, 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 66 bless\u00e9es. Vingt-neuf fragments de corps ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.          Les Russes contr\u00f4lent environ 19,2 % du territoire ukrainien, selon Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l\u2019avanc\u00e9e des Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. Cela correspond \u00e0 environ 116 000 km\u00b2. Avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie contr\u00f4lait \u00e0 peine 8\u00a0% du territoire ukrainien. Une proportion qui \u00e9tait mont\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 22\u00a0% une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce soir \u00e0 21\u00a0heures","dateModified":"2022-07-03T06:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T17:21:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9, samedi 2\u00a0juillet, que son arm\u00e9e avait abattu des missiles tir\u00e9s depuis l\u2019Ukraine sur la Bi\u00e9lorussie, un peu plus t\u00f4t cette semaine\u00a0: \u00ab\u00a0On nous provoque. Je dois vous dire qu\u2019il y a environ trois jours, peut-\u00eatre plus, on a essay\u00e9 depuis l\u2019Ukraine de frapper des cibles militaires en Bi\u00e9lorussie. Dieu soit lou\u00e9, nos syst\u00e8mes antia\u00e9riens Pantsir ont intercept\u00e9 tous les missiles tir\u00e9s par les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse d\u2019Etat Belta. \u00ab\u00a0Je vous le r\u00e9p\u00e8te, comme je l\u2019ai dit il y a plus d\u2019un an, nous n\u2019avons pas l\u2019intention de combattre en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois assur\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0pas un seul soldat bi\u00e9lorusse ne combat sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb.          Cette d\u00e9claration du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse survient en pleine sp\u00e9culation sur une implication grandissante de Minsk dans le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie. Depuis l\u2019attaque du Kremlin contre l\u2019Ukraine, la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, a servi de base arri\u00e8re aux forces russes. Les troupes russes s\u2019\u00e9taient notamment \u00e9lanc\u00e9es de Bi\u00e9lorussie pour tenter de prendre la capitale Kiev.                    Lire aussi :  Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 des missiles sur la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-07-02T17:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T15:06:56+00:00","articleBody":"     Les travaux de d\u00e9blaiement des d\u00e9combres du centre commercial d\u00e9truit le 27\u00a0juin \u00e0 Krementchouk ont pris fin, annoncent les services de secours ukrainiens. Dans une publication sur Facebook, ils annoncent que 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 66 bless\u00e9es. Par ailleurs, 29 fragments de corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9menti avoir vis\u00e9 une installation civile, assurant avoir bombard\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes voisin et que le centre commercial n\u2019\u00e9tait pas en activit\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0. Vladimir Poutine a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe, affirmant que son \u00ab\u00a0arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile. Nous avons toutes les possibilit\u00e9s de savoir o\u00f9 se trouve quoi\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achkhabad, la capitale turkm\u00e8ne. \u00ab\u00a0Personne ne tire chez nous juste comme \u00e7a, au hasard. Normalement, cela se fait \u00e0 la base des donn\u00e9es de renseignement sur les cibles\u00a0\u00bb et avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le centre commercial a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile de croisi\u00e8re sovi\u00e9tique datant de la guerre froide et con\u00e7us pour frapper un groupe a\u00e9ronaval.                              Lire aussi :  Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Moscou fait \u00e7a pour nous pousser \u00e0 renoncer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 21 morts apr\u00e8s la frappe de missile \u00e0 Krementchouk ","dateModified":"2022-07-02T15:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:54:04+00:00","articleBody":"                     Les pompiers interviennent  sur les lieux d'un b\u00e2timent endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne russe dans la ville de Serhiivka, au sud-ouest d'Odessa, en Ukraine, le 2 juillet 2022. MAXIM PENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/a463537_1656771702279-433530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation au 129\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-07-02T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:42:10+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite chez l\u2019\u00e9quipementier Aresia, qui a d\u00e9but\u00e9 en\u00a02020, pr\u00e8s de Valenciennes (Nord), la production de bombes de forte puissance pour l\u2019aviation, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins croissants en munitions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le ministre a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0La base industrielle et technologique de d\u00e9fense fran\u00e7aise souhaite avancer vite\u00a0\u00bb pour acc\u00e9l\u00e9rer sa production. \u00ab\u00a0Pour pouvoir fournir une arm\u00e9e amie, il faut pouvoir produire\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9, soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a des enjeux d\u2019emplois\u00a0\u00bb dans certains territoires o\u00f9 \u00ab\u00a0des industries ont du mal \u00e0 embaucher et on se retrouve avec des retards dans la production\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour gagner plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es (\u2026), ce sont une multiplicit\u00e9 de petites d\u00e9cisions qu\u2019il faut prendre \u00e0 divers niveaux\u00a0\u00bb, au sein des entreprises de la fili\u00e8re mais aussi de l\u2019Etat, a-t-il soulign\u00e9.          Le ministre a inform\u00e9 qu\u2019il allait \u00e9crire cette semaine aux acteurs de la fili\u00e8re de la d\u00e9fense fran\u00e7aise pour solliciter leurs propositions afin d\u2019\u00e9laborer un \u00ab\u00a0plan\u00a0\u00bb dans ce sens, \u00ab\u00a0qui viendra s\u2019accoler \u00e0 la loi de programmation militaire\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait estim\u00e9, jeudi, que l\u2019industrie de d\u00e9fense fran\u00e7aise devait apprendre \u00e0 \u00ab\u00a0produire davantage\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0plus vite\u00a0\u00bb, disant vouloir \u00ab\u00a0tirer les enseignements de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb dans la prochaine loi de programmation militaire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019industrie fran\u00e7aise de la d\u00e9fense pr\u00eate \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la production","dateModified":"2022-07-02T14:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:29:04+00:00","articleBody":"                     Des responsables locaux se tiennent devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Serhiivka, au sud-ouest d'Odessa, en Ukraine, le 2 juillet 2022. MAXIM PENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/83606de_1656772008623-433535.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation au 129\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-07-02T14:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:05:06+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes soutenus par l\u2019arm\u00e9e russe ont affirm\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb encercl\u00e9 Lyssytchansk, affirmations d\u00e9menties \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Les combats font rage autour de Lyssytchansk. Heureusement, la ville n\u2019est pas encercl\u00e9e et elle est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que la ville de Lyssytchansk \u00ab\u00a0n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-02T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T13:50:54+00:00","articleBody":"               La France va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0six Caesar additionnels\u00a0\u00bb, ces canons automoteurs r\u00e9put\u00e9s pour leur pr\u00e9cision, avait annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, le 16\u00a0juin. En plus des canons, l\u2019Ukraine semble avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0munitions intelligentes\u00a0\u00bb, en l\u2019occurrence des obus Bonus, d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre d\u2019une coop\u00e9ration entre la France et la Su\u00e8de. Il s\u2019agit de munitions de calibre 155\u00a0mm antichars capables de d\u00e9tecter leur cible et larguant deux sous-munitions perforantes. Ces obus sont notamment utilis\u00e9s par le canon automoteur Caesar, le M109 et l\u2019obusier M777. Ces munitions sont utilis\u00e9es par la France, la Su\u00e8de, les Etats-Unis, la Finlande et la Norv\u00e8ge. Ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre l\u2019organisation Etat islamique, en Irak, en\u00a02018, par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise.          Une vid\u00e9o montrant la destruction d\u2019un v\u00e9hicule antia\u00e9rien russe (Pantsir) est abondamment comment\u00e9e. Julian R\u00f6pcke, de Bild, \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0La France aurait fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des munitions Bonus pour l\u2019artillerie mobile Caesar\u00a0\u00bb et d\u00e9taille les fonctionnalit\u00e9s de ces munitions.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des munitions intelligentes utilis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-02T13:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T12:17:26+00:00","articleBody":"     Lundi, en marge du sommet du G7, Boris Johnson, le premier ministre britannique, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises craindre une \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Imaginez que nous permettions \u00e0 Poutine d\u2019acqu\u00e9rir par la violence d\u2019\u00e9normes parties d\u2019un autre pays, souverain et ind\u00e9pendant, les le\u00e7ons \u00e0 en tirer seraient absolument effrayantes dans tous les pays de l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lundi.          Samedi, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Oubliez la \u201cfatigue de l\u2019Ukraine\u201d. Le monde n\u2019est pas fatigu\u00e9 de soutenir l\u2019Ukraine. Le monde est fatigu\u00e9 du chantage au gaz russe, des crises artificielles, de l\u2019inflation, des assassinats politiques, des armes chimiques, de la terreur et des mensonges \u00e9hont\u00e9s constants.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine confiante dans le soutien des Occidentaux","dateModified":"2022-07-02T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T12:03:23+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes soutenus par l\u2019arm\u00e9e russe affirment avoir \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb encercl\u00e9 Lyssytchansk, ville-cl\u00e9 au c\u0153ur d\u2019intenses combats ces derniers jours. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la milice populaire de Louhansk [l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste] et les forces arm\u00e9es russes ont occup\u00e9 les derni\u00e8res hauteurs strat\u00e9giques, ce qui nous permet d\u2019affirmer que la localit\u00e9 de Lyssytchansk est totalement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant de l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste de Louhansk, Andre\u00ef Marotchko, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Selon lui, les forces ukrainiennes auraient re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer. De son c\u00f4t\u00e9, Ramzan Kadyrov, le leader tch\u00e9tch\u00e8ne et alli\u00e9 de Vladimir Poutine, a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une attaque allait bient\u00f4t commencer sur la ville.          La ville de Lyssytchansk est jumelle de celle de Sievierodonetsk, conquise la semaine derni\u00e8re par Moscou. Les deux villes sont s\u00e9par\u00e9es par la rivi\u00e8re Donets. La prise de Lyssytchansk permettrait \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avancer ensuite vers Sloviansk et Kramatorsk, deux autres grandes villes de la r\u00e9gion industrielle du Donbass, que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses disent avoir encercl\u00e9 Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-02T12:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:48+00:00","articleBody":"                     Iaroslav Kokhan, un agriculteur de 61 ans, montre un crat\u00e8re d\u2019obus dans son champ, dans le village de Riznikivka, en Ukraine, le 01\u00a0juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/08d624e_1656761938376-761635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation au 129\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-07-02T12:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:45+00:00","articleBody":"                     Viktor Shevchenko, debout dans un crat\u00e8re pour montrer la profondeur de celui-ci, cr\u00e9\u00e9 par un obus dans une attaque russe dans le quartier de Saltivka \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 01 juillet 2022. EVGENIY MALOETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/bd006bb_1656761755693-432286.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation au 129\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-07-02T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:45+00:00","articleBody":"     Dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, \u00ab\u00a0la matin\u00e9e [\u2026] a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement agit\u00e9e\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, selon qui des missiles ont frapp\u00e9 un quartier de la ville sans faire de victimes.          Igor Konachenkov, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe avait frapp\u00e9 \u00e0 Kharkiv l\u2019usine de tracteurs locale o\u00f9 se trouvaient des troupes et des \u00e9quipements de la 10e\u00a0brigade d\u2019assaut de montagne ukrainienne.          Sur le front sud, selon M.\u00a0Konachenkov, l\u2019arm\u00e9e russe a atteint 39\u00a0centres de commandement et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions pr\u00e8s de Mykola\u00efv avec des tirs d\u2019artillerie ou des frappes a\u00e9riennes. Le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Vitali Kim, a fait \u00e9tat, pour sa part, d\u2019explosions entendues dans la matin\u00e9e et dont les autorit\u00e9s s\u2019effor\u00e7aient de mesurer les cons\u00e9quences.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi subit de lourdes pertes sur tous les fronts\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv et Kharkiv sous le feu russe","dateModified":"2022-07-02T11:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T10:37:19+00:00","articleBody":"                         Les images ne sont pas toujours nettes, mais elles laissent voir des explosions monumentales, suivies d\u2019impressionnants panaches de fum\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Popasna ou de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne clame haut et fort qu\u2019elle a commenc\u00e9 \u00e0 recevoir des canons de 155\u00a0mm (M777, Caesar et Panzerhaubitze 2000) et des lance-roquettes multiples de ses alli\u00e9s occidentaux. Ces armes permettent des frappes plus pr\u00e9cises sur les positions russes. Dans un briefing, vendredi, un responsable du Pentagone l\u2019a reconnu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous surveillons l\u2019utilisation par l\u2019Ukraine des HIMARS et nous constatons qu\u2019ils rencontrent un certain succ\u00e8s, notamment contre des postes de commandement, dans l\u2019Est.\u00a0\u00bb                    Et depuis quelques jours, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble aussi cibler les d\u00e9p\u00f4ts de munitions adverses dans le Donbass, pour tenter de r\u00e9duire l\u2019intensit\u00e9 des tirs de l\u2019artillerie russe, qui est tr\u00e8s forte. \u00ab\u00a0La fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements sur Lyssytchansk est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait mercredi soir Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e9picentre du conflit au cours des derni\u00e8res semaines. Des images des satellites du r\u00e9seau Sentinel montrent une s\u00e9rie d\u2019incendies autour de d\u00e9p\u00f4ts de munition, loin derri\u00e8re la ligne de front, dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.                    R\u00e9pondant aux demandes ukrainiennes d\u2019armes suppl\u00e9mentaires, le Pentagone a annonc\u00e9 vendredi une nouvelle aide militaire d\u2019un montant de 820\u00a0millions de dollars pour Kiev, comprenant jusqu\u2019\u00e0 150\u00a0000 obus de 155\u00a0mm, des nouveaux missiles pour les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, r\u00e9cemment arriv\u00e9s sur le champ de bataille. Quelques jours plus t\u00f4t, la Norv\u00e8ge avait annonc\u00e9 le don de trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples pour l\u2019Ukraine. L\u2019annonce, qui a \u00e9t\u00e9 faite en marge du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, se fait en collaboration avec le Royaume-Uni, selon Oslo.          Le 1er\u00a0juin, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 fournir quatre lance-roquettes multiples de type M142 HIMARS \u00e0 l\u2019Ukraine. Le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont \u00e9galement annonc\u00e9 par la suite offrir chacun \u00e0 l\u2019Ukraine trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples. Kiev, dont les forces sont en difficult\u00e9 dans le Donbass, ne cesse de r\u00e9clamer \u00ab\u00a0davantage d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e0 ses alli\u00e9s pour enrayer l\u2019invasion russe et contrer l\u2019artillerie de Moscou.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne cible les d\u00e9p\u00f4ts de munitions de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-02T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T10:13:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes ont senti la diff\u00e9rence lorsqu\u2019ils se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 nos M777, assure le lieutenant-colonel Serhi\u00ef Za\u00efka. Nos tirs ont soudain port\u00e9 plus loin et se sont faits plus pr\u00e9cis que ceux de nos canons de conception sovi\u00e9tique.\u00a0\u00bb Renforc\u00e9s par la livraison de canons sophistiqu\u00e9s, m\u00eame s\u2019ils sont en nombre limit\u00e9, les Ukrainiens tentent de nouvelles tactiques, sans parvenir pour autant \u00e0 faire la diff\u00e9rence face aux Russes.          Frustr\u00e9e d\u2019\u00eatre confront\u00e9e \u00e0 une artillerie ukrainienne en voie de modernisation rapide et poss\u00e9dant \u2013 m\u00eame si c\u2019est encore en nombre tr\u00e8s limit\u00e9 \u2013 des canons de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, l\u2019arm\u00e9e russe semble opter pour des r\u00e9ponses asym\u00e9triques. Son artillerie fait un usage croissant de munitions incendiaires de type thermite, g\u00e9n\u00e9rant des temp\u00e9ratures extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es, sup\u00e9rieures \u00e0 2\u00a0000\u00a0\u00b0C. Des roquettes \u00e0 sous-munitions thermite sont ainsi tir\u00e9es au-dessus de cibles de haute valeur (obusiers ou lance-roquettes multiples occidentaux).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation au 129\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-07-02T10:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T09:57:52+00:00","articleBody":"     A environ 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk, Sloviansk, ville du Donbass non loin de celles d\u2019Izioum et de Lyman d\u00e9j\u00e0 aux mains des forces russes, un tir de roquettes a frapp\u00e9 des maisons habit\u00e9es vendredi soir. Une femme qui se trouvait dans son jardin a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et son mari a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, a racont\u00e9 un t\u00e9moin \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, en montrant les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s sur des b\u00e2timents du quartier.          Le maire de la ville, Vadym Liakh, a accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions, interdites par des trait\u00e9s internationaux auxquels Moscou n\u2019est pas partie.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et douze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 Sloviansk depuis vendredi matin. Les quartiers r\u00e9sidentiels de la ville subissent des tirs de roquettes jour et nuit depuis au moins une semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de roquettes jour et nuit sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-02T11:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T09:07:22+00:00","articleBody":"     Le compte Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l\u2019avanc\u00e9e des Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, a calcul\u00e9 vendredi qu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin, Moscou avait pris le contr\u00f4le d\u2019environ 1\u00a0500\u00a0km\u00b2 de territoire ukrainien suppl\u00e9mentaire en juin et contr\u00f4lait d\u00e9sormais 19,2\u00a0% du pays. L\u2019avanc\u00e9e la plus significative du mois \u00e9coul\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la prise de Sievierodonetsk et l\u2019avanc\u00e9e des Russes au sud de Lyssytchansk, qui concentre d\u00e9sormais les frappes.                    Cela repr\u00e9sente une avanc\u00e9e consid\u00e9rable si l\u2019on consid\u00e8re la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque la Russe contr\u00f4lait \u00e0 peine 8\u00a0% du territoire de sa voisine. A une \u00e9chelle de temps plus courte, les gains territoriaux montrent cependant les difficult\u00e9s russes \u00e0 s\u2019emparer des zones convoit\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les principales avanc\u00e9es ont eu lieu dans les premiers jours de l\u2019invasion\u00a0: une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, les forces de Moscou occupaient 22\u00a0% du pays, avant de se retirer des r\u00e9gions du nord quelques semaines plus tard. En juin, en un mois de bombardements acharn\u00e9s dans l\u2019Est, les Russes ont conquis 0,3\u00a0% de territoires suppl\u00e9mentaires, par rapport \u00e0 la fin du mois de mai.          Mise \u00e0 jour\u00a0: correction de la surface contr\u00f4l\u00e9e, 1 500 km\u00b2 ne correspondant pas \u00e0 la surface totale mais \u00e0 celle acquise en juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont pris le contr\u00f4le d\u2019environ 1\u00a0500 km\u00b2 de territoire ukrainien en juin","dateModified":"2022-07-03T05:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T07:22:17+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Serhiivka, sud-ouest d\u2019Odessa, en Ukraine, le 1er juillet 2022. NINA LYASHONOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/b1e5bdb_1656746369930-432806.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation au 129\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-07-02T07:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T07:16:22+00:00","articleBody":"     La Russie continue d\u2019utiliser des missiles antinavires \u00e0 lanceur a\u00e9rien pour des attaques terrestres, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique samedi matin. En s\u2019appuyant sur l\u2019analyse des images de vid\u00e9osurveillance, il estime que le missile qui a d\u00e9truit le centre commercial de Krementchouk lundi \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement un Kh-32\u00a0\u00bb, une version am\u00e9lior\u00e9e du Kh-22 sovi\u00e9tique.          Or, le Kh-32, bien que plus performant que la version ant\u00e9rieure, \u00ab\u00a0n\u2019est toujours pas optimis\u00e9 pour frapper des cibles au sol avec pr\u00e9cision, en particulier dans un environnement urbain\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re britannique, qui souligne que leur utilisation \u00ab\u00a0augmente consid\u00e9rablement la probabilit\u00e9 de dommages collat\u00e9raux lors du ciblage de zones b\u00e2ties\u00a0\u00bb.          Des frappes sur Odessa jeudi ont, elles, probablement \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es avec des missiles Kh-22, selon le renseignement britannique\u00a0:           Ces armes sont encore moins pr\u00e9cises et inadapt\u00e9es aux frappes de pr\u00e9cision et ont certainement fait des victimes civiles \u00e0 plusieurs reprises au cours des derni\u00e8res semaines.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise des missiles antinavires pour toucher des cibles au sol, souligne le minist\u00e8re de la d\u00e9f...","dateModified":"2022-07-02T07:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T06:48:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime probable, dans son analyse de samedi, que les autorit\u00e9s russes essayent d\u2019int\u00e9grer la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique russe. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain rapporte les propos d\u2019Olga Kosharna, experte ind\u00e9pendante en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui a affirm\u00e9 jeudi que les employ\u00e9s de Rosatom, l\u2019entreprise publique russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, menaient des actions au sein de la centrale afin de d\u00e9tourner l\u2019\u00e9nergie produite vers le r\u00e9seau \u00e9lectrique russe.          L\u2019experte a ajout\u00e9 que les forces russes \u0153uvraient \u00e0 Tchonhar, dans le sud de l\u2019oblast de Kherson, pour r\u00e9tablir la principale ligne \u00e9lectrique reliant l\u2019Ukraine \u00e0 la Crim\u00e9e et d\u00e9truite par les Ukrainiens en\u00a02015 apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par la Russie. A la fin de\u00a0mai, des responsables du gestionnaire du r\u00e9seau de transport \u00e9lectrique ukrainien, Ukrenergo, affirmaient que Moscou serait dans l\u2019incapacit\u00e9 de d\u00e9tourner l\u2019\u00e9nergie produite en Ukraine sans ces lignes \u00e9lectriques d\u00e9truites en\u00a02015. Selon l\u2019ISW, cet enjeu \u00e9nerg\u00e9tique pourrait expliquer certaines activit\u00e9s militaires russes dans les zones occup\u00e9es de l\u2019oblast de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes veulent int\u00e9grer la centrale de Zaporijia au r\u00e9seau russe, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-07-02T06:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:16:00+00:00","articleBody":"     Le 24 f\u00e9vrier, c\u2019est en particulier avec des troupes parties de Bi\u00e9lorussie que la Russie a envahi l\u2019Ukraine. Quatre mois plus tard, jamais le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9pendant du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e, en\u00a0ao\u00fbt 2020.          Le territoire bi\u00e9lorusse, qui fournit \u00e0 la Russie toute l\u2019infrastructure n\u00e9cessaire pour conduire sa guerre, fait d\u00e9sormais office de base arri\u00e8re pour le chef du Kremlin. La population bi\u00e9lorusse, qui a combattu Loukachenko, en fait les frais.                    Lire aussi :  Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie","dateModified":"2022-07-02T05:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:07:04+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, admet que la situation demeure \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, o\u00f9 se concentre la majeure partie des combats.          Lyssytchansk est la derni\u00e8re grande ville \u00e0 ne pas \u00eatre encore aux mains des Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler.          \u00ab\u00a0Les forces [russes] sont arriv\u00e9es aux portes de Lyssytchansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne subit de lourdes pertes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 vendredi. Les Russes \u00ab\u00a0tentent d\u2019encercler notre arm\u00e9e par le sud et l\u2019ouest\u00a0\u00bb pr\u00e8s de cette cit\u00e9, a confirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.          \u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, \u00e0 Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Lyssytchank, une femme qui refusait d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e, au pied de son immeuble.          Selon Vitaly Kiselev, assistant du ministre de l\u2019int\u00e9rieur de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, cit\u00e9 par l\u2019agence publique de presse russe TASS, \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration compl\u00e8te de Lyssytchansk est en cours de pr\u00e9paration pour les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Peu importe le nombre de soldats ukrainiens pr\u00e9sents sur place, peu importe qui sont leurs commandants, peu importe si quelqu\u2019un a le courage de se lever et de marcher vers nous, la d\u00e9nazification et la d\u00e9militarisation sont in\u00e9vitables pour tout le monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, reprenant le vocabulaire habituel de Moscou pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-02T05:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:01:15+00:00","articleBody":"      Les combats font rage \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler. \u00ab\u00a0Les forces [russes] sont arriv\u00e9es aux portes de Lyssytchansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne subit de lourdes pertes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, vendredi. \u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, \u00e0 Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Lyssytchank, une habitante.          Au moins vingt et une personnes, dont un gar\u00e7on de 12\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des frappes, vendredi avant l\u2019aube, de bombardiers strat\u00e9giques sur des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 Kiev vendredi, un nouvel acte de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb russe, selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          Vendredi \u00e9galement, le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a fait \u00e9tat du tir de douze missiles par les forces russes contre cette zone du sud de l\u2019Ukraine. Il n\u2019a pas donn\u00e9 de bilan.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9, vendredi soir, \u00e0 deux reprises l\u2019\u00eele des Serpents avec des bombes au phosphore, alors m\u00eame qu\u2019elle avait assur\u00e9 jeudi s\u2019en retirer en \u00ab\u00a0signe de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb et non chass\u00e9e par les frappes ukrainiennes.          Les Etats-Unis ont fait la liste, vendredi, d\u2019une nouvelle contribution militaire de 820\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, comprenant des missiles, des obus et des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sophistiqu\u00e9s Nasams, qui permettront de lutter contre l\u2019aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisi\u00e8re.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 la Turquie d\u2019intercepter un cargo russe de 140\u00a0m\u00e8tres de long parti du port de Berdiansk, en zone occup\u00e9e, et qu\u2019elle soup\u00e7onne de transporter des milliers de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es par les Russes.          Sur le front diplomatique, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula van der Leyen, s\u2019adressant vendredi par vid\u00e9o au Parlement ukrainien, l\u2019a appel\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes contre la corruption, dans le cadre de sa candidature \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne accept\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les dirigeants des 27 Etats membres de l\u2019Union.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-02T08:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:00:52+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 129e jour de guerre en Ukraine.          Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-02T04:06:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/03/18-15">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Si le bilan de la présidence française du Conseil de l’Union européenne est positif dans de nombreux domaines, la volonté d’Emmanuel Macron de « ne pas humilier » la Russie a pu affaiblir son autorité dans la partie du continent qui défend une poursuite de la guerre en Ukraine jusqu’à la défaite russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Union européenne         La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile   Éditorial   Le Monde    Si le bilan de la présidence française du Conseil de l’Union européenne est positif dans de nombreux domaines, la volonté d’Emmanuel Macron de « ne pas humilier » la Russie a pu affaiblir son autorité dans la partie du continent qui défend une poursuite de la guerre en Ukraine jusqu’à la défaite russe.   Publié hier à 10h33, mis à jour hier à 10h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Emmanuel Macron espérait faire des six mois de présidence française du Conseil de l’Union européenne une occasion pour asseoir le leadership qu’il revendique au sein des Vingt-Sept. L’exercice s’annonçait délicat en raison des élections en France. Surtout, il a été marqué par le retour de la guerre en Europe, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, venue percuter l’agenda préparé par Paris et mettre à l’épreuve la « souveraineté » européenne chère au chef de l’Etat.            Dans ce contexte belliqueux, les dirigeants européens ont multiplié, ces derniers jours, les compliments envers le volontarisme déployé par la France, qui a passé la main à la République tchèque, vendredi 1er juillet. « La France peut être fière » de sa présidence, a jugé Ursula von der Leyen, la patronne de la Commission, tandis que le président du Conseil européen, Charles Michel, saluait le « travail gigantesque réalisé ».            Six trains de sanctions            On ne peut, en effet, que saluer la réussite de cette présidence. Le gouvernement français se réjouit, à juste titre, d’avoir fait avancer les grands dossiers à l’ordre du jour – de la transition énergétique à la régulation du numérique, en passant par la gestion des frontières et la représentation des femmes dans les conseils d’administration. Il peut se targuer aussi d’avoir su coordonner la riposte au choc suscité par l’agression d’un pays situé aux portes de l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine a forcé l’UE à accélérer ses dossiers pendant la présidence française                   La France s’est mobilisée pour faire émerger les six trains de sanctions pris à l’encontre de Moscou depuis le début du conflit. Elle s’est aussi employée à organiser le soutien humanitaire, financier et militaire de l’Ukraine, avec le cofinancement européen, inédit, de livraison d’armes à un pays tiers en guerre. Sans oublier la réactivité des Vingt-Sept pour accueillir les millions de réfugiés ukrainiens fuyant la guerre. Enfin, Paris a œuvré pour muscler la « boussole stratégique » des Vingt-Sept et renforcer les efforts de coopération en matière de défense, en complément d’une OTAN en pleine renaissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »                   Lors de la réunion du Conseil européen des 23 et 24 juin, cette mobilisation a culminé avec l’attribution du statut de candidat à l’Ukraine, une semaine après la visite à Kiev d’Emmanuel Macron et des dirigeants allemand, italien et roumain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                   Mais si le bilan est positif dans de nombreux domaines, il ne doit pas empêcher de s’interroger sur les limites du leadership d’Emmanuel Macron, dans une Europe où les rapports de force évoluent. Ainsi, la volonté du chef de l’Etat de « ne pas humilier » la Russie, son souci de garder une ligne de communication ouverte avec le Kremlin ont pu affaiblir son autorité dans la partie du continent – Pologne et pays baltes – qui défend une poursuite de la guerre jusqu’à la défaite russe, là où la France, l’Allemagne et l’Italie prônent une ligne plus modérée.              Seul le temps permettra de juger du sort des projets esquissés sous la présidence française. L’avenir de l’idée de « communauté politique européenne », lancée début mai par Emmanuel Macron afin d’arrimer les pays candidats à l’UE sans précipiter l’élargissement, constituera un premier test pour jauger de l’autorité réelle du chef de l’Etat. Le second test, portant sur l’éventualité de promouvoir un nouveau plan de relance adossé à une dette commune, sera plus redoutable encore si le conflit en Ukraine devait entraîner une récession au sein des Vingt-Sept. L’une comme l’autre idées sont loin de faire consensus, mais elles méritent d’être défendues.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Everest : bienvenue au sommet !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/02/la-france-et-l-ue-presidence-reussie-mais-leadership-fragile_6133075_3232.html"},"headline":"La France et l\u2019UE\u00a0: pr\u00e9sidence r\u00e9ussie mais leadership fragile","dateCreated":"2022-07-02T10:33:42+02:00","datePublished":"2022-07-02T10:33:42+02:00","dateModified":"2022-07-02T10:33:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Si le bilan de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne est positif dans de nombreux domaines, la volont\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron de \u00ab\u00a0ne pas humilier\u00a0\u00bb la Russie a pu affaiblir son autorit\u00e9 dans la partie du continent qui d\u00e9fend une poursuite de la guerre en Ukraine jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9faite russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/17/331/0/5568/2784/1342/671/60/0/b5fc83e_92d77443635d45529e9d494cacdaa8b2-92d77443635d45529e9d494cacdaa8b2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/03/18-16">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les actifs numériques, extrêmement volatils, s’échangent dans un vide juridique. Un accord a été trouvé pour réguler ce secteur à hauts risques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Cryptomonnaies             L’Union européenne veut mettre fin au Far West des cryptomonnaies      Les actifs numériques, extrêmement volatils, s’échangent dans un vide juridique. Un accord a été trouvé pour réguler ce secteur à hauts risques.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié hier à 08h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est la promesse de la « fin du Far West » que font les négociateurs du Parlement européen et du Conseil de l’Union européenne (UE). Les deux institutions sont parvenues à un accord, jeudi 30 juin, sur le règlement européen portant sur les « cryptoactifs », du nom de ces actifs numériques créés hors de tout contrôle des autorités publiques, à l’extrême volatilité, et dont le bitcoin est le plus célèbre représentant. « Nous avons posé des règles claires pour créer un marché harmonisé. L’Europe est le premier continent à les réguler », estime Stefan Berger, eurodéputé allemand du Parti populaire européen et négociateur du Parlement sur ce texte. Le règlement, qui sera entériné à la rentrée, « a pour objectif premier de protéger les consommateurs et de rendre davantage responsables les prestataires de services », explique Maria Demertzis, directrice adjointe du think tank Bruegel.                           Lire aussi :  Cryptomonnaies : la crise ou le début de la fin ?                 Cet accord intervient dans un contexte de « crash » des cryptomonnaies, qui ont vu leur valeur dégringoler ces derniers jours. « Beaucoup de consommateurs n’ont aucune idée de ce qu’ils achètent, il n’y a aucune transparence, pas de règles, les arnaques sont monnaie courante », décrit Alexander Snyers, professeur à l’université d’Anvers, en Belgique. Il fallait donc réguler et, ainsi, éviter une fragmentation du marché européen au sein duquel les Etats édictent des règles parfois divergentes.          « Carte d’identité »          Désormais, les entités émettrices de crypoactifs devront divulguer une série d’informations de base : descriptif de l’émetteur, du projet, de l’utilisation des fonds. A cette « carte d’identité » seront adossés des détails sur les droits, les obligations et les risques associés à ces actifs numériques. Le tout sera notifié aux autorités nationales. Les exigences seront accrues pour les « prestataires de services », ceux qui conservent des actifs ou en organisent l’achat et la vente, par le biais des plates-formes numériques. Ils devront être agréés par les autorités nationales et figureront sur un registre tenu par l’Autorité européenne des marchés financiers. Ils seront contraints de disposer de capitaux propres, et des normes seront édictées pour prévenir les abus de marché ou les conflits d’intérêt.          Les cryptomonnaies dites « stables » – stablecoins – sont aussi dans le viseur. Celles-ci sont arrimées à d’autres actifs, des dépôts bancaires en dollars ou en euros, d’autres cryptomonnaies, des obligations ou des actions, et sont censées rassurer les investisseurs. « Mais quels sont réellement leurs mécanismes de stabilisation ? S’agit-il d’actifs stables ? », s’interroge Alexander Snyers. Le cas de TerraUSD, dont le cours a lâché celui du dollar, alors que leur corrélation était censée être assurée par un algorithme, amplifie le doute sur la solidité de ces produits, qui inquiètent les gouvernements, surtout lorsqu’ils sont tellement importants qu’ils pourraient menacer la souveraineté monétaire des Etats.        Il vous reste 31.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/l-union-europeenne-veut-mettre-fin-au-far-west-des-cryptomonnaies_6133062_3234.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0veut mettre fin au Far West des cryptomonnaies","dateCreated":"2022-07-02T08:46:10+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:46:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["Argent & Placements","Bourse","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Pixels","Cryptomonnaies"],"description":"Les actifs num\u00e9riques, extr\u00eamement volatils, s\u2019\u00e9changent dans un vide juridique. Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour r\u00e9guler ce secteur \u00e0 hauts risques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/85487f9_fw1-fintech-crypto-weekly-0628-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-17">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Plus de trente ans après la chute de l’URSS, la Russie n’a jamais accepté de concevoir son voisin ukrainien comme un Etat indépendant et libre dans ses choix stratégiques. Dans un entretien au « Monde », Tatiana Jean-Kastouéva, spécialiste de l’Europe orientale, revient sur trois décennies de relations mouvementées entre deux Etats postsoviétiques
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine :  « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême »      Plus de trente ans après la chute de l’URSS, la Russie n’a jamais accepté de concevoir son voisin ukrainien comme un Etat indépendant et libre dans ses choix stratégiques. Dans un entretien au « Monde », Tatiana Jean-Kastouéva, spécialiste de l’Europe orientale, revient sur trois décennies de relations mouvementées entre deux Etats postsoviétiques          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié hier à 08h30    Temps de Lecture 10 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des civils participent à un entraînement au maniement des armes et combat en zone urbaine et encadré par des militaires dans un entrepot caché à Lviv, en Ukraine, le 8 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»  LUCAS BARIOULET / LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Pourquoi l’Ukraine accepte-t-elle de rejoindre la Russie et la Biélorussie lors de la fondation de la Communauté d’Etats indépendants (CEI) en 1991 alors que son indépendance est déjà en jeu ?          La chute de l’URSS apparaît aux anciennes républiques soviétiques comme une opportunité et un risque. L’économie ukrainienne est alors tellement imbriquée avec celle de la Russie que la rupture brutale des liens l’aurait déstabilisée. Néanmoins, l’Ukraine se réserve une marge de manœuvre en ne contribuant pas à la création d’une nouvelle URSS : elle refuse de signer les statuts de la CEI. Puis, elle tente de promouvoir les organisations alternatives à la CEI sans la Russie, comme le GUAM (Géorgie, Ukraine, Azerbaïdjan, Moldavie), qui réunit des Etats ayant des tensions avec Moscou. In fine, il y a une attitude duale en Ukraine : elle fait partie de la CEI sans renoncer à s’émanciper de la Russie.          Comment se déroulent les relations avec la Russie de Boris Eltsine ?          Comme dans un couple qui se précipite pour signer l’acte de divorce avant d’avoir fini de partager les biens communs. Eltsine, pressé d’en finir avec l’héritage soviétique, préoccupé par la bonne relation avec l’Occident et accaparé par les crises intérieures, contourne les questions de la Crimée et de la flotte de la mer Noire, ce qui lui a été reproché en Russie. En dépit des problèmes, des accords sont signés : celui sur l’Amitié, la coopération et le partenariat (1997) reconnaît l’intangibilité des frontières et l’intégrité territoriale de l’Ukraine, qui conserve la Crimée. La solution à la question nucléaire est trouvée avec le mémorandum de Budapest, signé en 1994 avec la participation des Etats-Unis et de la Grande-Bretagne. Ainsi, l’Ukraine renonce au statut de puissance nucléaire et toutes les armes atomiques sont transférées à la Russie, qui, en contrepartie, réaffirme son respect de l’intégrité territoriale de l’Ukraine.          Comme vous le soulignez, la question de la Crimée et celle de la flotte de la mer Noire soulèvent des interrogations. Comment les négociations se sont-elles passées ?          Ce sont les questions les plus épineuses, sources de tensions entre Kiev et les autorités de la Crimée, dont plusieurs forces séparatistes prorusses réclament la réintégration à la Russie depuis la chute de l’URSS. On a tendance à l’oublier, mais une mission de médiation de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) a travaillé de 1994 à 1999 pour stabiliser la situation en Crimée. Autrement dit, les germes du conflit sont déjà là. Le jeu se calme sous la présidence de Leonid Koutchma, un habile politicien qui donne des gages d’autonomie à la Crimée et rassure Moscou. Cette autonomie permet à la presqu’île de vivre un pied en Russie (avec la flotte de la mer Noire, la filiale de l’Université russe, les médias russophones) et l’autre en Ukraine. Concernant la flotte de la mer Noire, il y a eu des discussions sur la création d’une flotte commune, des tentatives de chacune des parties de la soumettre à son autorité et un partage : la flotte russe et la flotte ukrainienne stationnent à Sébastopol sur deux bases séparées, et la partie russe s’engage à ne pas déployer d’armes nucléaires en Crimée. Cette évolution s’accompagne de tensions récurrentes. En 2010, le président Ianoukovitch signe les accords de Kharkiv pour le bail pour la flotte russe jusqu’à 2042, accords qui volent en éclats après le Maïdan et l’annexion de la Crimée.        Il vous reste 77.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/02/guerre-en-ukraine-le-nouveau-monde-multipolaire-voulu-par-la-russie-s-annonce-d-une-brutalite-extreme_6133061_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0:  \u00ab\u00a0Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s\u2019annonce d\u2019une brutalit\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T08:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","International"],"description":"Plus de trente ans apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS, la Russie n\u2019a jamais accept\u00e9 de concevoir son voisin ukrainien comme un Etat ind\u00e9pendant et libre dans ses choix strat\u00e9giques. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Tatiana Jean-Kastou\u00e9va, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe orientale, revient sur trois d\u00e9cennies de relations mouvement\u00e9es entre deux Etats postsovi\u00e9tiques","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/d4a83f4_991653885-08032022-l2480835.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-18">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’accord commercial entre Wellington et l’Union européenne inquiète les éleveurs ovins de l’Hexagone. L’agneau de Nouvelle-Zélande se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Matières premières         Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Chronique            Laurence Girard        L’accord commercial entre Wellington et l’Union européenne inquiète les éleveurs ovins de l’Hexagone. L’agneau de Nouvelle-Zélande se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde.   Publié hier à 08h05, mis à jour hier à 08h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Dans le parc du château de Chambord (Loir-et-Cher), le 6 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               L’encre de l’accord commercial entre l’Union européenne et la Nouvelle-Zélande n’avait pas encore coulé que la vague de contestation déferlait déjà. Or, qui dit vent de mécontentement dit moutons à l’horizon. Les éleveurs ovins français écument de rage. Pas question, pour eux, de se faire tondre une nouvelle fois la laine sur le dos. « La filière ovine sacrifiée au profit d’intérêts politiques de la Commission européenne ! », tonnait la Fédération nationale ovine (FNO) dans un communiqué publié mercredi 29 juin, la veille de la signature officielle.          « Je suis atterrée », réagit Michèle Boudoin, éleveuse dans le Puy-de-Dôme et présidente de la FNO. Elle a vécu le choc violent des années 1990, alors qu’elle venait de s’installer. Un premier accord de libre-échange était signé avec les Néo-Zélandais. « A la suite de cet accord, négocié avec, en toile de fond, l’affaire du Rainbow Warrior et les essais nucléaires à Mururoa, nous avons été la première filière agricole à être mondialisée. A l’époque, il y avait 9 millions de brebis en France. Aujourd’hui, il y en a 5,1 millions. Cela a anéanti notre secteur », témoigne-t-elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique                 Depuis, le loup néo-zélandais est dans la bergerie. Les barrières douanières de l’Union européenne se sont ouvertes, prêtes à accueillir 228 000 tonnes de carcasses d’ovins. Au tournant des années 2000, nouveau coup de dent dans les mollets des éleveurs européens. Une négociation à l’Organisation mondiale du commerce (OMC) transforme le poids des carcasses en « équivalent carcasse ». Comprendre que la concurrence s’est déplacée sur les morceaux de choix, gigots ou côtes d’agneaux.          En parallèle, la part de viande congelée a fondu, passant de 90 % des volumes à 10 %, au profit de la viande fraîche. Ou presque. « Du vieux faux frais », conservé à 2 °C avec injection d’azote liquide et livré après une navigation de dix à douze semaines. Arrivé à bon port, l’agneau du bout du monde se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, commente Mme Boudoin.          « Attaque contre la souveraineté alimentaire ! »          Après le Brexit, le pays de Shaun le mouton a pris une partie du contingent de viande néo-zélandaise. Il restait aux pays de l’Union européenne 114 184 tonnes. Le nouvel accord ajoute encore 33 000 tonnes dans la balance. Sans aucune condition. La FNO souhaiterait au moins une limitation des volumes de viande « fraîche » et l’indication de la date d’abattage pour informer le consommateur.          « La présidence française de l’Union européenne se termine sur une nouvelle attaque contre la souveraineté alimentaire ! », a réagi de son côté la Confédération paysanne. Sachant que la France importe désormais près de la moitié de la viande ovine qu’elle consomme. Et qu’il va falloir assurer le remplacement des éleveurs partant à la retraite. Au risque, pour la filière ovine, de terminer en peau de chagrin. Elle avait pourtant obtenu une enveloppe de soutien de 110 millions d’euros par an dans le cadre de l’actuelle politique agricole commune (PAC). Un montant qui devrait être raboté de 3 % dans la future PAC 2023-2027, au profit de la filière protéine végétale.        Il vous reste 7.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/matieres-premieres-le-loup-neo-zelandais-est-dans-la-bergerie_6133059_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le loup n\u00e9o-z\u00e9landais est dans la bergerie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T08:05:15+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:05:15+02:00","dateModified":"2022-07-02T08:05:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"L\u2019accord commercial entre Wellington et l\u2019Union europ\u00e9enne inqui\u00e8te les \u00e9leveurs ovins de l\u2019Hexagone. L\u2019agneau de Nouvelle-Z\u00e9lande se n\u00e9gocie \u00e0 9,90 euros le kilo, contre 23\u00a0euros pour son homologue fran\u00e7ais, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/219/0/2633/1316/1342/671/60/0/284c60c_1656698373030-000-329l4qj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/03/18-19">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les disparités de hausse des prix sur le continent s’expliquent notamment par le poids de l’énergie et de l’alimention dans le budget des ménages, très différents selon les Etats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pouvoir d'achat             Inflation : pourquoi de tels écarts en Europe ?      Les disparités de hausse des prix sur le continent s’expliquent notamment par le poids de l’énergie et de l’alimention dans le budget des ménages, très différents selon les Etats.          Par Béatrice Madeline         Publié hier à 07h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 





<article-nb="2022/07/03/18-20">
<filnamedate="20220703"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220703"><AAMMJJHH="2022070318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ A l’initiative du Parlement européen, les constructeurs de voitures de luxe auront un délai supplémentaire pour passer au tout-électrique et réduire leurs émissions de CO₂.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés En pleine crise énergétique, écologistes et industriels allemands cultivent l’art du compromis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La grave asymétrie dans les relations entre la Chine et l’Occident se prépare depuis deux décennies »   Leslie J. Shaw  Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron devrait, par des actes concrets, envoyer un message clair à la classe politique libanaise »   Aya Majzoub  Chercheuse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture Paris Première célèbre les dix ans de « Très Très Bon », l’émission de François-Régis Gaudry                   Culture  Article réservé à nos abonnés La rafle du Vél’ d’Hiv vue à travers la plume de Cabu             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Jardin des délices, ce sextoy ultime à manier avec précaution   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Industrie automobile             Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe      A l’initiative du Parlement européen, les constructeurs de voitures de luxe auront un délai supplémentaire pour passer au tout-électrique et réduire leurs émissions de CO₂.          Par Jean-Michel Normand         Publié hier à 07h38, mis à jour à 00h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A l’usine Bugatti de Molsheim (Bas-Rhin), le 5 juin 2019.  PATRICK HERTZOG / AFP               L’Europe a programmé la fin du moteur thermique d’ici à 2035, mais certains modèles auront un sursis supplémentaire. A l’initiative du Parlement européen, les voitures de très grand luxe, ces « supercars » dont le prix de base dépasse les 200 000 euros, vont bénéficier d’un traitement de faveur pour passer – un comble ! – au tout-électrique à un train de sénateur.          Baptisé « amendement Ferrari », le texte adopté le 8 juin prévoit que les constructeurs dont la production se situe entre 1 000 et 10 000 véhicules par an n’auront pas à se conformer à l’objectif intermédiaire de 2030, qui prévoit de réduire les émissions de CO2 de 55 % par rapport à 1990. Ces marques devront certes se conformer à l’obligation de neutralité carbone, mais seulement à partir de 2036, une année après le terme fixé pour le reste de l’industrie automobile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Automobile : « “L’Elon Musk des Balkans” réalise son rêve en s’offrant Bugatti »                 D’ici là, les acheteurs de voitures de très grand luxe pourront continuer de rouler à bord de coupés surpuissants motorisés par des mécaniques gavées d’hydrocarbures. Les firmes dont la production se situe au-dessous de 1 000 unités par an comme Bugatti (groupe Volkswagen), Morgan ou le suédois Koenigsegg échapperont, pour leur part, aux restrictions programmées.          Forte présence de députés italiens          Pendant ce temps, le vulgum devra se convertir à l’hybride ou à l’électrique et s’acquitter d’un surcoût important, afin de contribuer à la réalisation des objectifs collectifs de réduction des émissions de CO2.          Même si les « supercars » ne représentent que 0,2 % du marché, un tel message apparaît difficilement compatible avec l’édification d’un consensus autour de la transition écologique. Surtout lorsque, en parallèle, l’Europe insiste sur la nécessité de démocratiser la transition vers une mobilité plus soucieuse de l’environnement.          Ce régime de faveur pourrait profiter à Lamborghini (8 500 véhicules par an), McLaren (4 000 voitures les bonnes années) et, théoriquement, Rolls-Royce (5 500 ventes en 2021). Malgré son intitulé, l’amendement adopté par le Parlement européen ne devrait pas, en l’état, concerner Ferrari, à moins d’un revirement stratégique. La marque au cheval cabré s’est lancée dans une augmentation régulière de sa production, qui représentait 11 153 unités en 2021, et doit atteindre la barre des 15 000 en 2025, dans le cadre d’un plan destiné à porter à près de 40 % son taux de marge.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je n’ai jamais vu un tel niveau d’activité » : la bonne fortune des voitures de luxe                 Le vigoureux plaidoyer en faveur d’un régime d’exception prononcé par Roberto Cingolani, ministre italien de la transition écologique (et ancien membre du conseil d’administration de Ferrari), a sans doute contribué à associer cet amendement à la firme de Maranello. De même que la forte présence de députés italiens parmi les signataires de cette proposition adoptée par une conjonction d’élus d’extrême droite, de droite, du centre et de gauche.        Il vous reste 33.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/fin-du-moteur-thermique-l-amendement-ferrari-un-combat-d-arriere-garde-en-europe_6133052_3234.html"},"headline":"Fin du moteur thermique\u00a0: l\u2019\u00ab\u00a0amendement Ferrari\u00a0\u00bb, un combat d\u2019arri\u00e8re-garde en Europe","dateCreated":"2022-07-02T07:38:33+02:00","datePublished":"2022-07-02T07:38:33+02:00","dateModified":"2022-07-03T00:46:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Pollutions","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile"],"description":"A l\u2019initiative du Parlement europ\u00e9en, les constructeurs de voitures de luxe auront un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour passer au tout-\u00e9lectrique et r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO\u2082.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/b6ade50_1656697854226-000-1h96kt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  
