<FILE-date="2022/09/06/20">

<article-nb="2022/09/06/20-1">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les familles de la ville occupée par les Russes, cible d’une contre-offensive ukrainienne, s’enfuient vers Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                             RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : l’exode sous les bombes des habitants de Kherson   Par Olivier Truc (Zaporijia (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h41     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes familles de la ville occupée par les Russes, cible d’une contre-offensive ukrainienne, s’enfuient vers Zaporijia.                Les convois de voitures et de minibus se succèdent sans fin sur l’immense parking de l’Epicentr, en banlieue de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine. C’est là l’unique point de passage en provenance des zones occupées par les Russes ; 1 500 arrivées par jour, 230 000 personnes depuis le 24 février. Des nuées de volontaires, de policiers et de militaires enregistrent, interrogent, conseillent, orientent.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « La situation est intenable » à la centrale nucléaire de Zaporijia, selon l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »                 La plaque d’immatriculation de beaucoup de ceux qui se présentent porte les lettres « BT », pour l’oblast de Kherson. Ces derniers jours, les Ukrainiens qui arrivent, épuisés mais soulagés, viennent souvent de cette province. Ils fuient les bombardements de la contre-offensive lancée par leur propre armée, le 29 août, dans l’espoir de reprendre la ville-clé de Kherson, la première occupée par les Russes depuis début mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au cœur de la contre-offensive ukrainienne, l’attente de « renforts » avant d’envisager de nouvelles conquêtes                 Oleksandr, un ouvrier du bâtiment de 38 ans, a quitté, deux jours plus tôt, Beryslav, un village de la région de Kherson, avec son fils, son voisin et les deux enfants de ce dernier. « Nous sommes partis maintenant, après tous ces mois d’occupation, car ça devenait trop dur avec les bombardements. » Affalé sur son volant, l’air fatigué, il répond mécaniquement aux questions des policiers ukrainiens et des volontaires des ONG. Il évoque une traversée éprouvante, entre bombardements et checkpoints, la peur au ventre, l’attente au soleil dans d’interminables files de véhicules. Il va continuer vers Kiev, où un travail l’attend.               Pour ceux qui n’ont pas de point de chute immédiat, le vice-maire de Kherson, lui-même en exil à Zaporijia, a fait ouvrir depuis trois semaines un centre d’accueil pour les habitants de sa ville dans l’immeuble d’un ancien institut de recherche électronique à l’allure défraîchie. « Le nombre de déplacés de Kherson est de plus en plus important, explique Sergii Mukorez, et les arrivants n’étaient pas accueillis dans de bonnes conditions. »                              Oleksandr, dans la file d’attente des arrivées sur le territoire ukrainien, à Zaporijia, le 1er septembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Un policier ukrainien guide les voitures arrivant de Kherson et d’autres villes de territoires occupés par les Russes, à Zaporijia (Ukraine), le 1er septembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Quelque 850 réfugiés sont passés par cette maison, surtout des familles et des personnes âgées qui restent en général trois jours sur place avant de poursuivre leur périple. On leur fournit de l’aide juridique ou psychologique ; si nécessaire, on les renseigne sur leurs droits, comme la gratuité du transport en Ukraine et même en Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la région de Kherson, la contre-offensive village par village                 Au premier étage, dans la cantine, on leur sert, en ce jour de début septembre, de la kacha, du chou et un peu de poulet. A la fin du repas, Yiulia, une veuve de 22 ans, ramène ses deux enfants de 2 et 4 ans dans un dortoir où sacs et valises s’entassent partout. Son mari a été tué au début de la guerre, pris entre deux feux. Les Russes à Kherson ? « Un homme du FSB [les services russes de sécurité] m’a aidée à faire sortir une amie de prison et me prévenait en cas de menace. C’est comme n’importe où, dit Yiulia, il y a des normaux et des mauvais qui volent, se bourrent la gueule, et parfois se tirent dessus entre eux. Il y a eu une histoire comme ça, un accrochage entre des Russes et des hommes de la DPR [l’autoproclamée “république populaire de Donetsk”] qui voulaient quitter le champ de bataille. Et même chez les Russes, il y en a beaucoup qui ne veulent pas se battre. »        Il vous reste 45.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/06/guerre-en-ukraine-l-exode-sous-les-bombes-des-habitants-de-kherson_6140413_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019exode sous les bombes des habitants de Kherson","dateCreated":"2022-09-06T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-06T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-06T18:41:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les familles de la ville occup\u00e9e par les Russes, cible d\u2019une contre-offensive ukrainienne, s\u2019enfuient vers Zaporijia.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Zaporijia (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/1200/0/5600/2800/1342/671/60/0/257c9ab_1662425736740-raf-01.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-2">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La fermeture temporaire d’une trentaine d’équipements, du fait de la hausse des prix de l’énergie, rappelle leurs poids dans les finances locales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                              Économie       Inflation             Les piscines publiques, un équipement coûteux particulièrement vulnérable à la hausse des prix de l’énergie      La fermeture temporaire d’une trentaine d’équipements, du fait de la hausse des prix de l’énergie, rappelle leurs poids dans les finances locales.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 19h50, mis à jour à 20h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il y a de l’eau dans le gaz : une trentaine de piscines publiques ont temporairement fermé leurs portes, lundi 5 septembre, après que leur exploitant, la société Vert Marine, s’est dit incapable de faire face à l’explosion des prix de l’énergie. Impossible de répercuter sur les communes le triplement des coûts subi, a expliqué l’entreprise délégataire de service public, qui gère 90 piscines et patinoires. Un incident qui illustre comment l’inflation, exacerbée par la guerre en Ukraine et les difficultés d’approvisionnement en gaz, affecte très concrètement la vie quotidienne des Français.            Pourquoi les piscines, souvent chauffées au gaz, coûtent-elles si cher ? Explications.            Un service public populaire à la charge des communes            Les communes et communautés de communes assument près de la moitié de la dépense publique pour le sport, selon l’Observatoire des finances et de la gestion publique locales (OFGL). La natation fait partie des activités les plus demandées. Les bassins coûtent cher à construire et à entretenir, mais les collectivités, soucieuses de mener à bien la mission sociale de santé publique et d’éducation à la natation, rechignent à augmenter les tarifs d’entrée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les piscines municipales à la recherche d’un nouveau modèle                   Dans ces conditions, les piscines sont systématiquement et structurellement en déficit, et la moindre hausse des coûts de fonctionnement grippe le système. L’exemple de l’agglomération du Pays de l’or, près de Montpellier, en a offert un exemple frappant à la rentrée : la facture d’énergie et d’eau de ses quatre équipements est passée de 400 000 euros en 2021 à 700 000 euros cette année, détaille Ouest France. En conséquence, les élus ont décidé de fermer tous les bassins un jour par semaine.            L’énergie, deuxième poste de dépense de fonctionnement            L’énergie représente le deuxième poste de dépense dans la gestion des piscines municipales. C’est loin derrière les dépenses de personnel, mais cela représente tout de même plus de 15 % de la facture de fonctionnement, selon un rapport de l’OFGL publié en 2021 et fondé sur les données 2019 d’un échantillon de mairies.                             Lire aussi :  Aquapolis, le centre aquatique de Limoges, a fermé : « Chaque jour qui passait, on dépensait l’équivalent de dix jours d’électricité »                   La part des énergies dans le budget monte même à près de 18 % pour les équipements gérés par les intercommunalités, qui sont souvent plus grands et proposent davantage de prestations gourmandes en calories, tels que hammams ou saunas.             

	#d_graph_16624585854{
		height:450px;
	}
   



La répartition des coûts d'une piscine communale
Part des différents postes de dépenses dans le total, en %

Source : Observatoire des finances et de la gestion publiques locales, 2021




require(['https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/highcharts-6-1-1.js', 'https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/accessibility-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	  var pick = Highcharts.pick;
  Highcharts.seriesTypes.pie.prototype.connectorPath = function(labelPos) {
    var x = labelPos.x,
      y = labelPos.y,
      M = 'M',
      L = 'L';
    return pick(this.options.dataLabels.softConnector, true) ? [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      'C',
      x, y, // first break, next to the label
      2 * labelPos[2] - labelPos[4], 2 * labelPos[3] - labelPos[5],
      labelPos[2], labelPos[3], // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ] : [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      L,
      labelPos[4], y, // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ];
  };
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "pie",
    "description": "",
    "typepie": "pie1",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16624585854"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "format": "{point.y:.1f}"
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "pie": {
      "dataLabels": {
        "distance": 40,
        "filter": {
          "property": "percentage",
          "value": "0",
"
        },
        "softConnector": false,
        "color": "#000000"
      },
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "Part du total, en %",
      "showInLegend": true,
      "data": [
        {
          "name": "Personnel",
          "y": 62.9,
          "color": "#322739"
        },
        {
          "name": "Energie",
          "y": 15.2,
          "color": "#393C51"
        },
        {
          "name": "Eau et assainissement",
          "y": 7.8,
          "color": "#365269"
        },
        {
          "name": "Prestations externes",
          "y": 7.0,
          "color": "#2C6B7C"
        },
        {
          "name": "Achats et fournitures",
          "y": 3.4,
          "color": "#208389"
        },
        {
          "name": "Entretien et r\u00e9parations",
          "y": 2.4,
          "color": "#219C8F"
        },
        {
          "name": "Autres",
          "y": 1.3,
          "color": "#3DB48E"
        }
      ],
      "step": ""
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );


});


            L’air, plus cher que l’eau            Cela peut sembler contre-intuitif, mais ce qu’il est coûteux de chauffer, dans une piscine, ce ne sont pas les bassins, mais l’air ambiant. Selon le guide « Réussir sa piscine publique », publié en 2021 par EDF et l’Association nationale des élus en charge du sport, ce poste représente 60 % des dépenses énergétiques, contre 30 % pour l’eau des bassins et 10 % pour l’eau sanitaire employée dans les douches et les toilettes. La ventilation et le traitement de l’air demandent aussi de l’énergie. On comprend mieux pourquoi, selon les données de l’OFGL, les piscines coûtent moins cher aux communes quand elles sont découvertes.            Un bâti vieillissant            La construction de la plupart des bassins français remonte à une époque, les années 1970, où l’on s’intéressait bien peu à la performance énergétique. Plus de la moitié (55 %) des équipements ont été mis en service avant 1984, selon un rapport de la Cour des comptes sur les finances locales publié en 2018.             


#d_graph_16624587946{
	height:450px;
}
 




Le parc vieillissant des piscines publiques


Source : Cour des comptes, 2018




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16624587946"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Avant 1945",
      "De 1945 \u00e0 1964",
      "De 1965 \u00e0 1974",
      "De 1975 \u00e0 1984",
      "De 1985 \u00e0 1994",
      "De 1995 \u00e0 2004",
      "Depuis 2004"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre de bassins construits",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#30c1da",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          113.0,
          "#30c1da",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          450.0,
          "#30c1da",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1785.0,
          "#30c1da",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1126.0,
          "#30c1da",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          982.0,
          "#30c1da",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1122.0,
          "#30c1da",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          697.0,
          "#30c1da",
          "pt6",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/09/06/20-3">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Des rapports internes au ministère de la santé dénoncent, en vain, depuis au moins 2018 les lacunes dans le suivi des maltraitances et des violences.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Les Décodeurs        Scandale Orpea             Ehpad : les autorités sanitaires incapables de mesurer les maltraitances      Des rapports internes au ministère de la santé dénoncent, en vain, depuis au moins 2018 les lacunes dans le suivi des maltraitances et des violences.          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 19h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Des retraités mal soignés, malnutris, isolés… Les révélations sur les mauvais traitements infligés à des résidents d’établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) se sont multipliées depuis la publication en janvier du livre d’enquête Les Fossoyeurs (Fayard) sur les dérives du groupe Orpea. Mais à quel point les maltraitances sont-elles répandues ? Combien des quelque 700 000 pensionnaires en Ehpad en ont été victimes ? A ce jour, les autorités sanitaires françaises ne sont pas en mesure de le dire.          Interrogé en février, le gouvernement a affirmé ne pas disposer de statistiques nationales fiables sur le sujet. Pourtant, un « bilan statistique national annuel » des situations de maltraitance dans le secteur médico-social est établi chaque année par le ministère de la santé depuis 2010.                           Lire l’enquête :  Maltraitances en Ehpad : cacophonie dans le suivi des alertes et des contrôles                 Ces rapports ont jusqu’ici été tenus secrets par le gouvernement, qui a d’abord refusé de les communiquer au Monde. Or rien ne s’oppose à leur publication, a estimé la Commission d’accès aux documents administratifs (CADA), que nous avons sollicitée. Suivant l’avis rendu par la CADA le 7 juillet, le ministère de la santé nous a finalement transmis les quatre dernières éditions de ce bilan national, datées de 2018 à 2021.          Des signalements qui remontent au compte-gouttes          Dans ces rapports annuels, la mission d’alerte de veille de la direction générale de la cohésion sociale (DGCS), qui dépend du ministère de la santé, est censée documenter la nature des « événements exceptionnels et/ou à caractère dramatique menaçant ou compromettant la santé ou la sécurité des usagers » des établissements médico-sociaux. Cela inclut les Ehpad, mais aussi les établissements accueillant des adultes handicapés et ceux de la protection de l’enfance.               Or, loin de produire une radiographie des signalements de maltraitances ou de violences, ces rapports révèlent en réalité que le ministère est presque aveugle sur ces phénomènes, en raison d’importantes lacunes dans le système de suivi et la remontée des informations de terrain.                         La DGCS publie chaque année un rapport sur les signalements de violences et maltraitances en établissements de santé qui révèlent les lacunes du suivi de ces événements.  DGCS               En principe, les établissements médico-sociaux doivent signaler tout dysfonctionnement grave aux agences régionales de santé (ARS), qui doivent ensuite remonter les cas les plus sérieux au niveau national. Or la DGCS regrette de ne recevoir « qu’un très faible nombre de signalements » de la part des ARS : à peine une dizaine de cas de maltraitance chaque année, tous types d’établissements confondus. En 2019, plus d’un tiers des ARS (sept sur dix-huit) n’ont fait remonter aucun signalement. Année après année, les rapports déplorent que l’administration centrale ne dispose que de « très peu de données », faussant ainsi leur analyse.        Il vous reste 49.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/06/ehpad-les-autorites-sanitaires-incapables-de-mesurer-les-maltraitances_6140434_4355770.html"},"headline":"Ehpad\u00a0: les autorit\u00e9s sanitaires incapables de mesurer les maltraitances","dateCreated":"2022-09-06T17:08:55+02:00","datePublished":"2022-09-06T17:08:55+02:00","dateModified":"2022-09-06T19:54:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Scandale Orpea"],"keywords":["Scandale Orpea","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Des rapports internes au minist\u00e8re de la sant\u00e9 d\u00e9noncent, en vain, depuis au moins 2018 les lacunes dans le suivi des maltraitances et des violences.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/9/0/5720/2860/1342/671/60/0/a1689f4_1662123608710-000-32cm2hm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-4">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’Agence internationale de l’énergie atomique dit qu’« il est urgent de prendre des mesures provisoires » pour prévenir un accident nucléaire dans la centrale, occupée par l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 29 août.   AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         « La situation est intenable » à la centrale nucléaire de Zaporijia, selon l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité ». L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a réclamé, dans un rapport publié mardi, la mise en place d’une « zone de sécurité » pour prévenir un accident nucléaire à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijjia, occupée par les Russes.         « La situation actuelle est intenable », écrit l’instance onusienne dans ce texte de 52 pages. « Il est urgent de prendre des mesures provisoires », poursuit-elle, préconisant « l’établissement d’une zone de sécurité nucléaire et de protection »         Moscou a accusé, mardi, l’armée ukrainienne de nouveaux bombardements sur la centrale nucléaire de Zaporijia, au moment où l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) doit rendre public son rapport, très attendu, sur la situation du site occupé par les forces russes. Cette publication survient au lendemain de la déconnexion du dernier réacteur en fonctionnement de la centrale située dans le sud du pays.Depuis l’invasion de l’Ukraine, la Russie a gagné 158 milliards d’euros grâce à ses exportations d’hydrocarbures. Malgré les sanctions, Moscou a tiré profit de l’envolée des prix des énergies fossiles pour soutenir, sur les six derniers mois, son budget fédéral, et son effort de guerre.Sur le terrain, Kiev a revendiqué des succès dans sa contre-offensive sur le front sud en frappant en profondeur la logistique de l’armée russe dans la région de Kherson, occupée depuis mars. Moscou assure, de son côté, infliger de lourdes pertes à son adversaire. Mardi matin, des bombardements sur Kharkiv ont détruit un immeuble dans le centre-ville, a annoncé Oleh Synehoubov, le gouverneur de la région de Kharkiv, sur Telegram. « Les informations sur les victimes sont en cours de clarification », a-t-il précisé.Les autorités d’occupation russe dans le sud de l’Ukraine ont évoqué lundi le report d’un référendum d’annexion prévu par la Russie, en raison des contre-offensives des forces ukrainiennes dans la région.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La lente hémorragie des Ukrainiens d’Enerhodar, site nucléaire pris en otage par les Russes         Chronique. « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »         Factuel. Depuis l’invasion de l’Ukraine, la Russie a gagné 158 milliards d’euros grâce à ses exportations d’hydrocarbures         Reportage. Les habitants de Kherson fuient devant la contre-offensive ukrainienne         Analyse. La Russie accentue la pression sur l’Europe en arrêtant le gazoduc Nord Stream 1         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-06T18:01:36+00:00","coverageEndTime":"2022-09-07T06:01:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La situation est intenable\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, se...","description":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique dit qu\u2019\u00ab\u00a0il est urgent de prendre des mesures provisoires\u00a0\u00bb pour pr\u00e9venir un accident nucl\u00e9aire dans la centrale, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « La situation est intenable » à la centrale nucléaire de Zaporijia, selon l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique dit qu\u2019\u00ab\u00a0il est urgent de prendre des mesures provisoires\u00a0\u00bb pour pr\u00e9venir un accident nucl\u00e9aire dans la centrale, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-06T18:01:36+00:00"
,"endDate":"2022-09-07T06:01:36+00:00"
  La Russie \u00ab\u00a0a choisi de fermer\u00a0\u00bb le gazoduc Nord Stream qui alimente l\u2019Europe et il est \u00ab\u00a0\u00e9videmment faux\u00a0\u00bb de lier cet arr\u00eat aux sanctions occidentales comme le fait Moscou, a r\u00e9agi mardi la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et l\u2019Europe collaborent pour s\u2019assurer que l\u2019offre sera suffisante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, promettant que \u00ab\u00a0les r\u00e9serves de gaz de l\u2019Europe seront pleines pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019il reste du travail et nous continuons \u00e0 chercher des moyens d\u2019augmenter les r\u00e9serves de gaz de l\u2019Europe ou d\u2019aider \u00e0 stimuler d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie quand c\u2019est possible\u00a0\u00bb, a encore annonc\u00e9 le porte-parole.          L\u2019Europe risque de faire face \u00e0 un manque aigu de gaz cet hiver apr\u00e8s l\u2019annonce vendredi de l\u2019arr\u00eat complet du gazoduc Nord Stream par Gazprom. Le Kremlin a li\u00e9 l\u2019arr\u00eat des livraisons vers ce gazoduc strat\u00e9gique aux sanctions prises par les Occidentaux apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, assurant que ces derni\u00e8res emp\u00eachaient la maintenance des infrastructures gazi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat de Nord Stream est sans rapport avec les sanctions occidentales, r\u00e9torque Washington \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-09-06T18:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T16:18:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que la Russie avait mis fin aux livraisons de gaz \u00e0 destination de l\u2019Europe \u00e0 cause des sanctions occidentales. Les craintes de p\u00e9nurie et de rationnement du gaz dans l\u2019Union europ\u00e9enne cet hiver ont \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9es vendredi apr\u00e8s que Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater l\u2019activit\u00e9 du gazoduc Nord Stream\u00a01, qui alimente l\u2019Europe.          \u00ab\u00a0L\u2019Europe r\u00e9colte ce qu\u2019elle a sem\u00e9\u00a0\u00bb, a dit Recep Tayyip Erdogan \u00e0 des journalistes, \u00e0 Istanbul, en ajoutant que les sanctions occidentales, impos\u00e9es \u00e0 Moscou en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avaient pouss\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 utiliser les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques comme moyen de pression. \u00ab\u00a0[Vladimir] Poutine utilise tous les moyens et toutes les armes \u00e0 sa disposition, et la plus redoutable d\u2019entre elles est le gaz naturel. Malheureusement \u2013 et ce n\u2019est pas, \u00e0 notre avis, quelque chose de souhaitable \u2013, c\u2019est ce qui est en train de se passer en Europe\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident turc.          \u00ab\u00a0Je pense que l\u2019Europe va \u00eatre confront\u00e9e \u00e0 de s\u00e9rieux probl\u00e8mes cet hiver. Nous n\u2019avons pas de tels probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Recep Tayyip Erdogan. La Turquie a critiqu\u00e9 l\u2019invasion men\u00e9e par Moscou et a fourni des armes \u00e0 Kiev, tout en refusant d\u2019imposer des sanctions \u00e0 la Russie. Ankara a justifi\u00e9 son refus en raison des liens \u00e9conomiques que la Turquie, bord\u00e9e au nord par la mer Noire, entretient avec la Russie et l\u2019Ukraine, et affirme qu\u2019elle se concentre sur ses efforts de m\u00e9diation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Recep Tayyip Erdogan, \u00ab\u00a0l\u2019Europe r\u00e9colte ce qu\u2019elle a sem\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-06T16:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T16:01:41+00:00","articleBody":"     La Russie se procure une importante quantit\u00e9 d\u2019armes et munitions aupr\u00e8s de la Cor\u00e9e du Nord pour s\u2019en servir en Ukraine, selon un responsable am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe est en train de se procurer des millions de roquettes et obus d\u2019artillerie aupr\u00e8s de la Cor\u00e9e du Nord afin de les utiliser sur le terrain de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, a dit ce responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat, en possible violation des r\u00e9solutions de l\u2019ONU.          Ces achats \u00ab\u00a0montrent que l\u2019arm\u00e9e russe continue de souffrir d\u2019une grave p\u00e9nurie, li\u00e9e en partie aux sanctions\u00a0\u00bb impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 Moscou apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, a ajout\u00e9 le responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington accuse la Russie d\u2019acheter des armes \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord","dateModified":"2022-09-06T16:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T15:42:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9 mardi \u00e0 la Bourse de New York pour promouvoir l\u2019attractivit\u00e9 de son pays pour les investissements \u00e9trangers, m\u00eame si le conflit avec la Russie ne montre aucun signe d\u2019une conclusion proche. \u00ab\u00a0Nous reconstruisons notre \u00e9conomie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef d\u2019Etat dans une allocution pr\u00e9enregistr\u00e9e et diffus\u00e9e sur l\u2019\u00e9cran g\u00e9ant du New York Stock Exchange. \u00ab\u00a0Nous vous offrons, \u00e0 vous et \u00e0 vos entreprises, l\u2019occasion de travailler ensemble pour notre b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 tous\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine s\u2019est contract\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre sur un an, puis d\u2019environ 40\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre, selon la banque centrale ukrainienne (NBU). L\u2019intervention de M.\u00a0Zelensky, quelques secondes avant l\u2019ouverture de cette s\u00e9ance boursi\u00e8re, s\u2019inscrit dans le cadre d\u2019une campagne de promotion baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Advantage Ukraine\u00a0\u00bb et destin\u00e9e \u00e0 attirer les entreprises \u00e9trang\u00e8res dans le pays. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est l\u2019histoire d\u2019une victoire future\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 son pr\u00e9sident, \u00ab\u00a0une chance pour vous d\u2019investir aujourd\u2019hui dans des projets de plusieurs centaines de milliards de dollars, pour partager la victoire avec nous\u00a0\u00bb.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, avait estim\u00e9, au d\u00e9but de juillet, que la reconstruction de l\u2019Ukraine co\u00fbterait environ 750\u00a0milliards de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019adresse \u00e0 Wall Street et fait miroiter des occasions d\u2019investissement","dateModified":"2022-09-06T16:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T15:24:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe, qui est confront\u00e9e \u00e0 une crise \u00e9nerg\u00e9tique, doit se pr\u00e9parer au pire des sc\u00e9narios, \u00e0 savoir une coupure totale de l\u2019approvisionnement en gaz russe cet hiver, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez.          \u00ab\u00a0Nous ne savons pas ce qui va se passer, personne ne le sait\u2026 [Vladimir] Poutine ne sait probablement m\u00eame pas quelles mesures il va prendre, mais le plus probable est une coupure totale du gaz russe vers l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un discours devant la chambre haute du Parlement espagnol. Il a \u00e9galement exclu d\u2019imposer un rationnement de l\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit se pr\u00e9parer \u00e0 une rupture totale de l\u2019approvisionnement en gaz russe, pr\u00e9vient Pedro Sa...","dateModified":"2022-09-06T15:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T14:37:52+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9clam\u00e9, dans un rapport publi\u00e9 mardi, la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb pour pr\u00e9venir un accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijjia, occup\u00e9e par les Russes.          \u00ab\u00a0La situation actuelle est intenable\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019instance onusienne dans ce texte de 52\u00a0pages. \u00ab\u00a0Il est urgent de prendre des mesures provisoires\u00a0\u00bb, poursuit-elle, pr\u00e9conisant \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et de protection\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale ukrainienne de Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA r\u00e9clame l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-06T15:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T13:56:11+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a accus\u00e9 mardi 6 septembre l\u2019Occident de ne pas honorer sa promesse d\u2019aider la Russie \u00e0 exporter ses denr\u00e9es alimentaires et engrais sur les march\u00e9s mondiaux, l\u2019une des conditions de l\u2019accord conclu entre Moscou et l\u2019Ukraine sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.          Sergue\u00ef Lavrov a reproch\u00e9 \u00e0 l\u2019Occident de ne pas avoir assoupli les sanctions envers la Russie, l\u2019emp\u00eachant ainsi d\u2019exporter plus facilement ses produits agricoles. Moscou consid\u00e8re cet engagement comme un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de l\u2019accord avec Kiev obtenu en juillet sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie afin de mettre fin au blocus des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Nos coll\u00e8gues occidentaux ne font pas ce que nous a promis le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Ils ne prennent pas de d\u00e9cisions pour lever les sanctions logistiques qui emp\u00eachent le libre acc\u00e8s des c\u00e9r\u00e9ales et des engrais russes aux march\u00e9s mondiaux.\u00a0\u00bb          Moscou affirme que les sanctions, m\u00eame si elles ne visent pas directement les produits alimentaires et les engrais, rendent plus difficiles le transport et l\u2019assurance de ses cargaisons. Sergue\u00ef Lavrov a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre en contact avec les Nations unies, ajoutant qu\u2019il faisait pression sur l\u2019organisation mondiale pour que les pays occidentaux respectent leurs engagements. Cet accord reste la seule avanc\u00e9e diplomatique majeure depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Occident de ne pas respecter ses engagements","dateModified":"2022-09-06T14:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T13:01:42+00:00","articleBody":"     La Russie, qui a suspendu la livraison de gaz \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) par le gazoduc Nord Stream, \u00ab\u00a0torche du gaz\u00a0\u00bb \u00e0 perte car \u00ab\u00a0ses r\u00e9servoirs sont pleins\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 mardi la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, Kadri Simson.          \u00ab\u00a0Nous voyons que la Russie et ses compagnies utilisent le gaz naturel comme une arme. Ils ont coup\u00e9 les livraisons vers l\u2019Europe, mais (\u2026) ils n\u2019ont pas d\u2019autres gazoducs vers d\u2019autres r\u00e9gions du monde, et leurs r\u00e9servoirs souterrains sont pleins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 des journalistes au cours d\u2019une visite dans la capitale indon\u00e9sienne, Djakarta. \u00ab\u00a0Nos satellites ont enregistr\u00e9 des fuites de gaz et le torchage de gaz naturel, or cela est tr\u00e8s mauvais pour l\u2019environnement parce que le m\u00e9thane est le deuxi\u00e8me gaz le plus n\u00e9faste parmi les gaz \u00e0 effet de serre.\u00a0\u00bb          L\u2019Europe risque de faire face \u00e0 un manque aigu de gaz cet hiver apr\u00e8s l\u2019annonce, vendredi 2\u00a0septembre, de l\u2019arr\u00eat complet du gazoduc Nord Stream 1 par le g\u00e9ant russe Gazprom. Le Kremlin a li\u00e9 l\u2019arr\u00eat des livraisons par ce gazoduc strat\u00e9gique aux sanctions prises par les Occidentaux apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          De plus, \u00e0 la suite de la d\u00e9cision de l\u2019UE de se passer presque totalement de p\u00e9trole russe, \u00ab\u00a0la Russie cherche de nouveaux march\u00e9s et est pr\u00eate \u00e0 vendre ses produits p\u00e9troliers \u00e0 prix cass\u00e9s \u00e0 ceux qui voudraient en acheter\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Simson. Mais les membres du G7 ont annonc\u00e9 vendredi un plafonnement du prix du p\u00e9trole export\u00e9 par la Russie, pour limiter les revenus engrang\u00e9s par Moscou. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas payer \u00e0 un agresseur un prix indu. Donc, notre message \u00e0 l\u2019Indon\u00e9sie, mais aussi \u00e0 l\u2019Inde et \u00e0 la Chine est que si vous voulez toujours acheter des produits p\u00e9troliers russes, nous proposons un plafonnement du prix.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Simson, qui \u00e9tait en Indon\u00e9sie pour une r\u00e9union du G20 sur l\u2019\u00e9nergie et des entretiens bilat\u00e9raux, va poursuivre son voyage en Inde o\u00f9 elle devrait discuter de cette proposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream la Russie \u00ab\u00a0torche du gaz\u00a0\u00bb \u00e0 perte ","dateModified":"2022-09-06T13:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T12:46:15+00:00","articleBody":"     Les sanctions occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine commencent \u00e0 produire leurs effets. Graduels mais cumulatifs, ils m\u00e8nent l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 une impasse.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La Russie est un village\u00a0\u201cPotemkine\u201d\u00a0: derri\u00e8re une fa\u00e7ade qui donne l\u2019illusion de la r\u00e9silience, des fissures menacent d\u00e9j\u00e0 les fondations de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fondations de l\u2019\u00e9conomie russe se fissurent, \u00ab\u00a0derri\u00e8re une fa\u00e7ade qui donne l\u2019illusion de la...","dateModified":"2022-09-06T13:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T12:03:22+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a annonc\u00e9 mardi que la Chine r\u00e9glerait dor\u00e9navant ses contrats en roubles et en yuans, au lieu du dollar, nouveau signe de rapprochement entre Moscou et P\u00e9kin sur fond de tensions avec l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Le nouveau m\u00e9canisme de paiement est une solution mutuellement avantageuse, opportune, fiable et pratique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le patron de Gazprom, Alexe\u00ef Miller, disant esp\u00e9rer que cela donnerait \u00ab\u00a0un \u00e9lan suppl\u00e9mentaire au d\u00e9veloppement de nos \u00e9conomies\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Gazprom annonce que la Chine r\u00e9glera ses contrats au g\u00e9ant russe en roubles et yuans","dateModified":"2022-09-06T12:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T11:53:58+00:00","articleBody":"           Un immeuble touch\u00e9 par un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 6\u00a0septembre\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des pompiers \u00e9teignent un incendie dans un appartement \u00e0 Kharkiv, le 6\u00a0septembre\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 A Kharkiv, le 6\u00a0septembre\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/b15d2e8_5110232-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-09-06T12:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T11:48:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a appel\u00e9 mardi les p\u00e8lerins juifs hassidiques qui se rendent par dizaines de milliers chaque automne dans la ville d\u2019Ouman (centre) \u00e0 ne pas le faire cette ann\u00e9e, en raison de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Les explosions ennemies russes ne s\u2019arr\u00eatant pas, nous devons prendre soin de nous\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ambassade ukrainienne en Isra\u00ebl sur sa page Facebook. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9viter de venir \u00e0 Ouman\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0priez pour que la paix retourne en Ukraine et que le p\u00e8lerinage soit renouvel\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine appelle les p\u00e8lerins juifs hassidiques \u00e0 ne pas venir","dateModified":"2022-09-06T11:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T11:36:26+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9, mardi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de nouveaux bombardements sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, au moment o\u00f9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doit rendre public son rapport tr\u00e8s attendu sur la situation du site. Depuis des semaines, la confusion r\u00e8gne autour de cette centrale nucl\u00e9aire, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e depuis mars par l\u2019arm\u00e9e russe. Son site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par de multiples bombardements pour lesquels Kiev et Moscou se rejettent la faute, s\u2019accusant mutuellement de risquer de provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire.          \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 \u00e0 quinze\u00a0reprises \u00e0 l\u2019artillerie sur la ville d\u2019Enerhodar et sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un message sur Telegram. Selon lui, trois obus sont tomb\u00e9s sur le terrain de la centrale, l\u2019un d\u2019entre eux ayant explos\u00e9 pr\u00e8s des r\u00e9servoirs de stockage d\u2019eau \u00e0 proximit\u00e9 du deuxi\u00e8me r\u00e9acteur. \u00ab\u00a0La radioactivit\u00e9 sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est dans les normes\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Selon un responsable de l\u2019occupation russe dans cette r\u00e9gion, Vladimir Rogov, des tirs, mardi, ont endommag\u00e9 une ligne \u00e9lectrique, ce qui a pouss\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire la capacit\u00e9 du sixi\u00e8me r\u00e9acteur, le dernier en marche. \u00ab\u00a0La centrale nucl\u00e9aire fonctionne pour r\u00e9pondre \u00e0 ses propres besoins en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Kiev de nouveaux bombardements sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-09-06T11:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T11:06:08+00:00","articleBody":"     Les ventes de voitures neuves en Russie ont poursuivi leur chute en ao\u00fbt, en baissant de 62,4\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Au mois d\u2019ao\u00fbt, 41\u00a0698\u00a0v\u00e9hicules l\u00e9gers neufs ont \u00e9t\u00e9 vendus, selon les chiffres publi\u00e9s mardi par l\u2019Association of European Businesses (AEB), qui regroupe les industriels du secteur.          L\u2019effondrement des ventes a commenc\u00e9 en mars, \u00e0 la suite de l\u2019imposition par les pays occidentaux de lourdes sanctions au secteur, dans la foul\u00e9e de l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine, bannissant notamment les exportations de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es \u00e0 destination de la Russie. Au-del\u00e0 des ventes, c\u2019est la production automobile en tant que secteur industriel qui a \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9e, avec de nombreuses usines locales forc\u00e9es de s\u2019arr\u00eater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ventes de voitures poursuivent leur chute en ao\u00fbt en Russie","dateModified":"2022-09-06T11:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T10:03:12+00:00","articleBody":"     Une \u00e9cole \u00e0 Kourakhove a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par un bombardement russe, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, \u00ab\u00a0sans faire de victimes\u00a0\u00bb, a fait savoir Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de Donetsk, sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole bombard\u00e9e \u00e0 Kourakhove \u00ab\u00a0sans faire de victime\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de Donetsk","dateModified":"2022-09-06T10:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T09:44:29+00:00","articleBody":"     Des bombardements mardi matin sur Kharkiv ont d\u00e9truit un immeuble dans le centre-ville, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les informations sur les victimes sont en cours de clarification\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Un peu plus t\u00f4t, M.\u00a0Synehoubov avait fait savoir qu\u2019un bombardement dans la zone industrielle de Kharkiv avait endommag\u00e9 dans la nuit deux immeubles, tuant \u00ab\u00a0une femme de 73\u00a0ans\u00a0\u00bb. Le gouverneur de la r\u00e9gion a ajout\u00e9 que deux\u00a0hommes \u00e2g\u00e9s de\u00a039 et 52\u00a0ans avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la journ\u00e9e de lundi \u00e0 Zolotchiv.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ont d\u00e9truit un immeuble \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-06T09:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T09:21:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a imput\u00e9, mardi, la crise \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne aux sanctions prises contre la Russie. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Ankara, le chef de l\u2019Etat turc a affirm\u00e9\u00a0:           L\u2019Europe r\u00e9colte ce qu\u2019elle a sem\u00e9. L\u2019attitude de l\u2019Europe envers M.\u00a0[Vladimir] Poutine et les sanctions l\u2019ont conduit, qu\u2019on le veuille ou non, \u00e0 dire\u00a0: \u201cSi vous faites comme cela, je ferai ceci.\u201d Poutine utilise tous les moyens et les armes en sa possession, en premier lieu desquels le gaz naturel. Nous ne le souhaitons pas, mais je pense que l\u2019Europe conna\u00eetra de s\u00e9rieux probl\u00e8mes cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc attribue la crise \u00e9nerg\u00e9tique en Europe aux sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-09-06T09:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T09:13:53+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe devrait se contracter moins fortement que pr\u00e9vu en\u00a02022 et renouer avec des p\u00e9riodes de croissance trimestrielle en\u00a02023, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Maxim Rechetnikov, cit\u00e9 par l\u2019agences de presse TASS. Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie russe pr\u00e9voit d\u00e9sormais une baisse de 2,9\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut cette ann\u00e9e, contre \u2212\u00a04,2\u00a0% annonc\u00e9 le mois dernier, et de 0,9\u00a0% en\u00a02023 (contre \u2212\u00a02,7\u00a0%). La Russie continue \u00e0 surmonter mieux que pr\u00e9vu les retomb\u00e9es des sanctions occidentales impos\u00e9es \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a expliqu\u00e9 Maxim Rechetnikov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renouera plus vite que pr\u00e9vu avec la croissance, selon le ministre de l\u2019\u00e9conomie","dateModified":"2022-09-06T09:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T07:12:55+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une semaine d\u2019offensive, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, lundi 5\u00a0septembre, que \u00ab\u00a0le drapeau ukrainien est en train de revenir l\u00e0 o\u00f9 il doit \u00eatre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant, apr\u00e8s une r\u00e9union avec l\u2019\u00e9tat-major, que \u00ab\u00a0les informations [\u00e9taient] bonnes\u00a0\u00bb. Moscou annonce de son c\u00f4t\u00e9 que la contre-offensive aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9.          Si le ballet des ambulances est fr\u00e9quent sur les routes en direction de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa, rien ne dit que les affirmations de Moscou sur une d\u00e9faite ukrainienne soient \u00e9tay\u00e9es par des faits. Ni les morgues ni m\u00eame les h\u00f4pitaux ne semblent d\u00e9bord\u00e9s, les fun\u00e9railles ne paraissent pas \u00eatre massives dans ces villes de garnison, et tous les soldats rencontr\u00e9s s\u2019accordent \u00e0 dire qu\u2019ils appr\u00e9cient que leurs officiers placent la vie de leurs hommes avant toute autre consid\u00e9ration.             Lire aussi :     Au c\u0153ur de la contre-offensive ukrainienne, l\u2019attente de\u00a0\u00ab\u00a0renforts\u00a0\u00bb avant d\u2019envisager de nouvelles conqu\u00eates                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive ukrainienne en attente de \u00ab\u00a0renforts\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-06T07:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T06:55:54+00:00","articleBody":"     Liz Truss, la nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, est connue pour sa ligne dure envers la Russie, qu\u2019elle qualifie de pays \u00ab\u00a0agresseur\u00a0\u00bb, notamment en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine en cours depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Si on juge par les d\u00e9clarations de Mme\u00a0Truss, faites lorsqu\u2019elle \u00e9tait encore ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res (\u2026), on peut dire avec beaucoup de certitude qu\u2019il ne faut pas s\u2019attendre \u00e0 des changements vers le mieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence officielle TASS.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u le soutien des capitales occidentales, dont Londres, sous forme d\u2019appui diplomatique et de livraisons d\u2019armes, alors que la Russie s\u2019est vu imposer des sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne \u00ab\u00a0s\u2019attend pas \u00e0 des changements vers le mieux\u00a0\u00bb avec l\u2019\u00e9lection de Liz Truss","dateModified":"2022-09-06T07:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T06:35:03+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur le \u00ab\u00a0r\u00f4le de plus en plus important\u00a0\u00bb donn\u00e9 aux drones par la Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Pourtant, \u00ab\u00a0les drones peuvent \u00eatre vuln\u00e9rables \u00e0 la fois aux effets cin\u00e9tiques \u2013 o\u00f9 ils sont directement abattus \u2013 et au brouillage \u00e9lectronique\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re, qui conclut\u00a0:           Face aux pertes au combat, il est probable que la Russie peine \u00e0 maintenir ses stocks de drones, exacerb\u00e9s par les p\u00e9nuries de composants r\u00e9sultant des sanctions internationales. La disponibilit\u00e9 limit\u00e9e des drones de reconnaissance d\u00e9grade probablement la conscience tactique de la situation des commandants et entrave de plus en plus les op\u00e9rations russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est probable que la Russie peine \u00e0 maintenir ses stocks de drones\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9f...","dateModified":"2022-09-06T06:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T04:56:29+00:00","articleBody":"     Ce mardi 6 septembre est une journ\u00e9e importante pour comprendre la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes.          \u00ab\u00a0Mardi, Rafael Grossi publiera un rapport sur la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et garanties en Ukraine comprenant notamment les constatations de sa mission \u00e0 Zaporijia et il rendra compte au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU de la mission men\u00e9e \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), lundi soir, en \u00e9voquant son directeur g\u00e9n\u00e9ral.          Sa publication survient au lendemain de la d\u00e9connexion du dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale, situ\u00e9e dans le sud du pays. Cette ligne, reli\u00e9e \u00e0 une centrale thermique voisine, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment d\u00e9connect\u00e9e afin d\u2019\u00e9teindre un incendie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9. Mais \u00ab\u00a0elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, et elle devrait \u00eatre reconnect\u00e9e d\u00e8s que possible.          Selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, le feu \u00ab\u00a0s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 cause des bombardements\u00a0\u00bb. Le site de la plus grande centrale d\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire. Depuis plusieurs semaines, Russes et Ukrainiens s\u2019accusent mutuellement de ces bombardements.          Apr\u00e8s moult tractations, une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019agence onusienne avait pu se rendre jeudi sur le site de cette centrale, qui compte six r\u00e9acteurs d\u2019une capacit\u00e9 de 1\u00a0000\u00a0m\u00e9gawatts chacun et qui est tomb\u00e9e aux mains des troupes russes en mars, peu apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. A l\u2019issue d\u2019une inspection avec son \u00e9quipe, M.\u00a0Grossi avait dit \u00e0 la presse avoir constat\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique\u00a0\u00bb de la centrale avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00ab\u00a0quelque chose qui ne peut pas continuer \u00e0 se produire\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9, sans nommer la partie responsable.          Le lendemain, Kiev avait expliqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Energodar, ville voisine de la centrale, d\u2019o\u00f9 elle accuse la Russie d\u2019avoir retir\u00e9 ses armements avant son inspection par la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019agence onusienne.          La majeure partie de l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA a quitt\u00e9 la centrale vendredi. Sur les six experts rest\u00e9s sur place, quatre sont partis lundi matin et deux autres devraient y rester de fa\u00e7on permanente.          C\u00f4t\u00e9 diplomatique, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, avait propos\u00e9 samedi \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, sa m\u00e9diation. Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9 lundi \u00ab\u00a0l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb des installations nucl\u00e9aires en Ukraine, au cours d\u2019un entretien avec M.\u00a0Zelensky, selon la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA rend son rapport sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-09-06T05:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T04:35:01+00:00","articleBody":"     Cette fois les choses sont claires\u00a0: en annon\u00e7ant l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 travers le gazoduc Nord Stream\u00a01, Moscou a reconnu, pour la premi\u00e8re fois de mani\u00e8re aussi explicite, utiliser le gaz comme une arme politique \u2013 apr\u00e8s avoir argu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la crise de\u00a0divers pr\u00e9textes techniques pour ralentir ou pour interrompre\u00a0les flux d\u2019hydrocarbures.          Le Kremlin a expliqu\u00e9, lundi 5\u00a0septembre, que l\u2019approvisionnement en gaz de la Russie vers l\u2019UE par le gazoduc Nord Stream 1 ne reprendrait pas compl\u00e8tement tant que \u00ab\u00a0l\u2019Ouest collectif\u00a0\u00bb ne l\u00e8vera pas les sanctions contre la Russie pour son invasion de l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Le gaz, arme politique de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accentue la pression sur l\u2019Europe en arr\u00eatant le gazoduc Nord Stream 1","dateModified":"2022-09-06T04:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T04:26:00+00:00","articleBody":"      L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doit rendre, mardi, un rapport sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes. Cette publication survient au lendemain de la d\u00e9connexion du dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale, situ\u00e9e dans le sud du pays.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Russie a gagn\u00e9 158\u00a0milliards d\u2019euros gr\u00e2ce \u00e0 ses exportations d\u2019hydrocarbures. Malgr\u00e9 les sanctions, Moscou a tir\u00e9 profit de l\u2019envol\u00e9e des prix \u00e9nergies fossiles pour soutenir, sur les six derniers mois, son budget f\u00e9d\u00e9ral, et son effort de guerre.          Sur le terrain, Kiev a revendiqu\u00e9 des succ\u00e8s dans sa contre-offensive sur le front sud en frappant en profondeur la logistique de l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e depuis mars. Moscou assure, de son c\u00f4t\u00e9, infliger de lourdes pertes \u00e0 son adversaire.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe dans le sud de l\u2019Ukraine ont \u00e9voqu\u00e9 lundi le report d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion pr\u00e9vu par la Russie, en raison des contre-offensives des forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi matin","dateModified":"2022-09-06T04:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html#639472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-est-intenable-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-selon-l-aiea-qui-reclame-une-zone-de-securite_6140342_3210.html","datePublished":"2022-09-06T04:25:51+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/370/0/9794/4897/1342/671/60/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-06T04:25:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/9794/5638/1342/772/3/0/602dcab_57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-57f2fbb6fdbc49769cedbda0db5fa5de-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/06/20-5">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Liz Truss devient première ministre d’un Royaume-Uni économiquement affaibli, avec 10 % d’inflation et un déficit courant abyssal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Londres lâché par les marchés financiers : le scénario noir qui commence à inquiéter la City      Liz Truss devient première ministre d’un Royaume-Uni économiquement affaibli, avec 10 % d’inflation et un déficit courant abyssal.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 19h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Et si le Royaume-Uni perdait la confiance des marchés et était obligé de faire appel au Fonds monétaire international (FMI), comme en 1976 ? Alors que Liz Truss a pris la tête du Parti conservateur lundi 5 septembre – et devient donc première ministre du gouvernement britannique –, l’hypothèse commence à être discutée à la City.                           Lire aussi :  Liz Truss, nouvelle première ministre britannique, promet de sortir le Royaume-Uni de la « tempête »                 « (Cela) peut paraître extrême, mais ce n’est pas sans précédent : une combinaison de dépenses budgétaires agressives, un choc énergétique sévère et une chute de la livre sterling avaient fini par nécessiter l’aide du FMI dans les années 1970 », souligne Shreyas Gopal, analyste à la Deutsche Bank, dans une note publiée lundi. Pour l’instant, celui-ci reconnaît que l’hypothèse demeure improbable. « Le Royaume-Uni conserve plusieurs lignes de défense contre un soudain arrêt [des marchés financiers]. » Mais il précise : « Les risques progressent. »          Déficit abyssal des comptes courants          Le parallèle est tentant. Face au dollar, la livre sterling est au plus bas depuis 1985, à 1,15. Le Royaume-Uni est sans doute déjà en récession : son produit intérieur brut a reculé de 0,1 % au deuxième trimestre, et la crise du gaz, qui touche toute l’Europe, a depuis aggravé la situation. Les Britanniques subissent un violent choc dû à la baisse du pouvoir d’achat. L’inflation est de 10 % et, en octobre, les factures de gaz et d’électricité des ménages auront presque triplé sur un an.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz, arme politique de Moscou                 Mais, surtout, souligne M. Gopal, le Royaume-Uni fait face à un creusement abyssal du déficit de ses comptes courants (la somme de la balance commerciale et des flux financiers qui entrent et sortent du pays), qui atteignait au premier trimestre 8 % du PIB, un record absolu. Dit autrement, jamais le pays n’a autant dépendu du reste du monde pour se financer.               Même Rishi Sunak, le candidat battu par Liz Truss pour prendre la tête du parti, a sérieusement évoqué l’hypothèse d’un scénario noir. Il serait « complaisant et irresponsable » de ne pas prendre au sérieux les risques d’une crise de la dette britannique, affirmait-il au Financial Times le 30 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, une dirigeante confrontée à des défis sans précédent                 Bien sûr, l’économie britannique n’est pas la seule à être frappée par le choc gazier. « Toute l’Europe est malade, c’est vrai, reconnaît Torsten Bell, directeur du groupe de réflexion Resolution Foundation. Mais le problème est que le Royaume-Uni était déjà plus malade que les autres avant la guerre en Ukraine. » Il s’inquiète de la combinaison d’une faible croissance, enregistrée depuis quinze ans, et d’une forte inégalité : « Mis ensemble, ces deux défis sont toxiques. »        Il vous reste 19.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/06/londres-lache-par-les-marches-financiers-le-scenario-noir-qui-commence-a-inquieter-la-city_6140416_3210.html"},"headline":"Londres l\u00e2ch\u00e9 par les march\u00e9s financiers\u00a0: le sc\u00e9nario noir qui commence \u00e0 inqui\u00e9ter la City","dateCreated":"2022-09-06T16:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-06T16:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-06T19:46:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Liz Truss devient premi\u00e8re ministre d\u2019un Royaume-Uni \u00e9conomiquement affaibli, avec 10\u00a0% d\u2019inflation et un d\u00e9ficit courant abyssal.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/02/04/192/0/3500/1750/1342/671/60/0/d4d0908_FW1_BRITAIN-EU-CITY-TRACKER_0204_1A.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-6">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les Parisiens démarrent leur campagne européenne avec un duel au sommet contre la Juventus Turin. Une rencontre entre les deux favoris du groupe H.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Ligue des champions : suivez le choc de la première journée entre le PSG et la Juventus Turin Les Parisiens démarrent leur campagne européenne avec un duel au sommet contre la Juventus Turin. Une rencontre entre les deux favoris du groupe H.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     20:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Galtier lance une polémique        L’entraîneur du PSG ne nous avait pas habitués à ça. Souvent maître de sa communication, à l’aise en conférence de presse, Christophe Galtier a été à l’origine d’une polémique, hier, lorsqu’il a ironisé sur les voyages en jets privés de son équipe.          « Je me doutais que l’on allait avoir cette question-là. Pour être très honnête avec vous, ce matin, on a parlé avec la société qui organise nos déplacements. On est en train de voir si on ne peut pas se déplacer en char à voile ! », a-t-il glissé en conférence de presse avec un Kylian Mbappé hilare à ses côtés.             Lire aussi :   Christophe Galtier, l’entraîneur du PSG, ironise sur les voyages de ses joueurs en jet privé              Une polémique qui a engendré de nombreuses réactions dans le monde politique notamment. « Il est important qu’ils réalisent dans quel monde on est », a tancé la première ministre Elisabeth Borne.             Lire aussi :   Les réactions politiques à l’ironie de Christophe Galtier sur les trajets en jet privé du PSG : « honteux », « déplacé » ou « droit à l’humour »                        20:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La composition du PSG         Du grand classique pour le PSG, ce soir, au Parc des Princes. Le trio Kylian Mbappé, Lionel Messi et Neymar est bien aligné d’entrée tout comme Vitinha, sorti en cours de match contre Nantes, samedi dernier, pour un pépin physique.                              20:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La composition de la Juventus !        Voici le onze qui commencera la partie pour la Juventus. Au milieu de terrain, les deux anciens joueurs du Paris Saint-Germain sont titulaires : Adrien Rabiot et Leandro Paredes. En attaque, l’ex-Marseillais Arkadiusz Milik est associé à la pépite serbe de 22 ans, Dusan Vlahovic.                              20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Andrea Agnelli-Nasser al-Khelaïfi, les nouveaux frères ennemis de la Super Ligue        Les présidents turinois et parisien, âgés respectivement de 46 et 48 ans, entretenaient des relations plutôt chaleureuses jusqu’en avril 2021 et l’épisode du projet avorté de « Super Ligue » mené par quelques clubs européens, dont la Juventus Turin, pour conccurencer la Ligue des champions.          Farouche opposant à ce tournoi parallèle, Nasser Al-Khelaïfi a mal vécu le silence d’un Agnelli acteur de l’ombre dans ce putsch. « NAK » estime que son homologue a été « incorrect et qu’il a menti ». Président de l’Association Européenne des Clubs (ECA) depuis 2017, Agnelli a été poussé vers la sortie au profit de....Al-Khelaïfi. Les retrouvailles s’annoncent peu chaleureuses.                    19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’analyse d’avant-match de notre envoyé spécial            Lire aussi :     Le PSG retrouve la Juventus et veut confirmer sa rentrée studieuse en Ligue des champions                        19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un dernier affrontement officiel au souvenir amer pour le PSG        Les deux formations s’étaient affrontées en 1997, lors de la finale de la Supercoupe d’Europe, compétition qui opposait le vainqueur de la Ligue des champions (la Juve) et celui de la Coupe d’Europe des vainqueurs de Coupe de l’année précédente (le PSG).                    Les Bianconeri de Marcelo Lippi s’étaient imposés sur un score cumulé de neuf buts à deux, dont une correction infligée aux Parisiens à domicile (1-6). Une époque où Didier Deschamps et Zinédine Zidane évoulaient dans les rangs italiens, une année avant de devenir champions du monde 1998 avec les Bleus.                    19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux ex-Parisiens dans le onze de départ de la Juve        Adrien Rabiot, Leandro Paredes, Moise Kean, anciens de la capitale, figurent dans le groupe, mais tous arrivent avec des états de forme et des statuts bien différents.  Les deux premiers devraient pourtant demarrer dans l’entre-jeu italien. Blessé et absent face à la Fiorentina, Rabiot fait son grand retour au Parc qu’il a quitté en disgrâce en 2019, absent des festivités du titre de champion de France obtenu la même année.          Sorti pour une gêne au mollet en fin de partie, Paredes retrouve le club qui l’a prêté du côté du Piémont. Moïse Kean démarre de nouveau sur le banc, lui qui n’a connu qu’une seule titularisation en cinq rencontres de championnat italien.                    19:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Chouette, vous livez ce soir. Content de vous retrouver. Bon je serai au ping-pong ce soir mais entre 2 échanges je vous suivrai. Bonne soirée.     Pongiste du mardi.         Meilleur message possible pour un retour de vacances d’été !                    19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pas de retrouvailles avec le parc pour Angel Di Maria        Les retrouvailles auraient dû être émouvantes pour Angel Di Maria, meilleur passeur de l’histoire du club parisien et qui, il y a encore trois mois, fêtait en grande pompe son dernier match au Parc des Princes face à Metz.                Angel Di Maria lors de son premier match sous le maillot de la Juventus Turin face à Sassuolo, le 15 août, avec un but inscrit. MARCO ALPOZZI / AP                     Mais une blessure à la cuisse contractée dès le premier match contre Sassuolo le 15 août a refait surface lors de la dernière sortie des Turinois face à la Fiorentina samedi 3 septembre (1-1). Elle a contraint « El Fideo » à déclarer forfait pour la rencontre. La recrue argentine de l’été n’a pas été retenue dans le groupe ce soir.                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kop vous souhaite la bienvenue pour le retour de la plus belle        Nous parlons bien sûr d’une compétition, la plus chatoyante, la plus prestigieuse, celle dont l’hymne d’avant-match nous donne des frissons : la Ligue des champions. Et quoi de mieux pour ouvrir le bal qu’un choc entre deux poids lourds du continent ?          D’un côté, le Paris-Saint-Germain, devenu un membre régulier du top 8 européen. De l’autre, la Juventus Turin, double vainqueur de la compétition, et septuple finaliste de l’épreuve. Un duel qui réunit les deux favoris du groupe H.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre le Paris-Saint-Germain et la Juventus Turin, affiche inaugurale de la phase de poules de la Ligue des champions. Brillants leaders du championnat de France, les joueurs de Christophe Galtier partent favoris face à une formation turinoise encore en rodage et diminuée par les blessures. La Vieille Dame ne compte que deux victoires en cinq journées de Serie A.         De quoi s’agit-il ? Du choc de la première journée du groupe H, entre deux prétendants réguliers à la victoire finale en Ligue des champions.         Où ? Au Parc des Princes (Paris).         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelles chaînes ? Canal+ et RMC Sport 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Walid Kachour, depuis le Chaudron d’Austerlitz. Sans oublier Alexandre Pedro, en direct du stade.         La composition des équipes :         Paris Saint-Germain         Donnarumma - Kimpembe, Marquinhos (cap), Ramos - Nuno Mendes, Vitinha, Verratti, Hakimi - Neymar, Mbappe, Messi.         Entraîneur : Christophe Galtier.         Juventus Turin         Perin - Danilo, Bonucci (cap), Bremer - Kostic, Miretti, Paredes, Rabiot, Cuadrado - Vlahovic, Milik.         Entraîneur : Massimiliano Allegri.         Qui arbitre ? L’Anglais Anthony Taylor.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du plus vieux dinosaure d’Afrique découvert au Zimbabwe.         A lire en attendant :         Christophe Galtier, l’entraîneur du PSG, ironise sur les voyages de ses joueurs en jet privé et crée la polémique         L’entourage parfois encombrant des joueurs de football         « Le Brassard », ou l’histoire du capitaine de l’équipe de France de football en 1930 devenu nazi         Le folklore de la fenêtre estivale du marché des transferts         Mondial de volley-ball : Antoine Brizard, le chef d’orchestre de l’équipe de France                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","coverageStartTime":"2022-09-06T18:11:34+00:00","coverageEndTime":"2022-09-07T06:11:34+00:00","headline":"Ligue des champions\u00a0: suivez le choc de la premi\u00e8re journ\u00e9e entre\u00a0le\u00a0PSG et\u00a0la\u00a0Juventus Turin","description":"Les Parisiens d\u00e9marrent leur campagne europ\u00e9enne avec un duel au sommet contre la Juventus Turin. Une rencontre entre les deux favoris du groupe H.","articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Football","Ligue des champions","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Ligue des champions : suivez le choc de la première journée entre le PSG et la Juventus Turin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Parisiens d\u00e9marrent leur campagne europ\u00e9enne avec un duel au sommet contre la Juventus Turin. Une rencontre entre les deux favoris du groupe H.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/1412/947/1342/900/3/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-09-06T18:11:34+00:00"
,"endDate":"2022-09-07T06:11:34+00:00"
  L\u2019entra\u00eeneur du PSG ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a. Souvent ma\u00eetre de sa communication, \u00e0 l\u2019aise en conf\u00e9rence de presse, Christophe Galtier a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine d\u2019une pol\u00e9mique, hier, lorsqu\u2019il a ironis\u00e9 sur les voyages en jets priv\u00e9s de son \u00e9quipe.          \u00ab\u00a0Je me doutais que l\u2019on allait avoir cette question-l\u00e0. Pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate avec vous, ce matin, on a parl\u00e9 avec la soci\u00e9t\u00e9 qui organise nos d\u00e9placements. On est en train de voir si on ne peut pas se d\u00e9placer en char \u00e0 voile\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il gliss\u00e9 en conf\u00e9rence de presse avec un Kylian Mbapp\u00e9 hilare \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.             Lire aussi :   Christophe Galtier, l\u2019entra\u00eeneur du PSG, ironise sur les voyages de ses joueurs en jet priv\u00e9              Une pol\u00e9mique qui a engendr\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions dans le monde politique notamment. \u00ab\u00a0Il est important qu\u2019ils r\u00e9alisent dans quel monde on est\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne.             Lire aussi :   Les r\u00e9actions politiques \u00e0 l\u2019ironie de Christophe Galtier sur les trajets en jet priv\u00e9 du PSG\u00a0: \u00ab\u00a0honteux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019humour\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Galtier lance une pol\u00e9mique","dateModified":"2022-09-06T18:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#640008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T18:13:28+00:00","articleBody":"     Du grand classique pour le PSG, ce soir, au Parc des Princes. Le trio Kylian Mbapp\u00e9, Lionel Messi et Neymar est bien align\u00e9 d\u2019entr\u00e9e tout comme Vitinha, sorti en cours de match contre Nantes, samedi dernier, pour un p\u00e9pin physique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition du PSG ","dateModified":"2022-09-06T18:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#640002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T18:08:57+00:00","articleBody":"     Voici le onze qui commencera la partie pour la Juventus. Au milieu de terrain, les deux anciens joueurs du Paris Saint-Germain sont titulaires\u00a0: Adrien Rabiot et Leandro Paredes. En attaque, l\u2019ex-Marseillais Arkadiusz Milik est associ\u00e9 \u00e0 la p\u00e9pite serbe de 22 ans, Dusan Vlahovic.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition de la Juventus\u00a0!","dateModified":"2022-09-06T18:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#639312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T18:00:06+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents turinois et parisien, \u00e2g\u00e9s respectivement de 46 et 48 ans, entretenaient des relations plut\u00f4t chaleureuses jusqu\u2019en avril 2021 et l\u2019\u00e9pisode du projet avort\u00e9 de \u00ab\u00a0Super Ligue\u00a0\u00bb men\u00e9 par quelques clubs europ\u00e9ens, dont la Juventus Turin, pour conccurencer la Ligue des champions.          Farouche opposant \u00e0 ce tournoi parall\u00e8le, Nasser Al-Khela\u00effi a mal v\u00e9cu le silence d\u2019un Agnelli acteur de l\u2019ombre dans ce putsch. \u00ab\u00a0NAK\u00a0\u00bb estime que son homologue a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0incorrect et qu\u2019il a menti\u00a0\u00bb. Pr\u00e9sident de l\u2019Association Europ\u00e9enne des Clubs (ECA) depuis 2017, Agnelli a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 vers la sortie au profit de....Al-Khela\u00effi. Les retrouvailles s\u2019annoncent peu chaleureuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrea Agnelli-Nasser al-Khela\u00effi, les nouveaux fr\u00e8res ennemis de la Super Ligue","dateModified":"2022-09-06T18:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#639977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T17:45:01+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     Le PSG retrouve la Juventus et veut confirmer sa rentr\u00e9e studieuse en Ligue des champions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019analyse d\u2019avant-match de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial ","dateModified":"2022-09-06T17:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#639314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T17:45:01+00:00","articleBody":"     Les deux formations s\u2019\u00e9taient affront\u00e9es en 1997, lors de la finale de la Supercoupe d\u2019Europe, comp\u00e9tition qui opposait le vainqueur de la Ligue des champions (la Juve) et celui de la Coupe d\u2019Europe des vainqueurs de Coupe de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente (le PSG).                    Les Bianconeri de Marcelo Lippi s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s sur un score cumul\u00e9 de neuf buts \u00e0 deux, dont une correction inflig\u00e9e aux Parisiens \u00e0 domicile (1-6). Une \u00e9poque o\u00f9 Didier Deschamps et Zin\u00e9dine Zidane \u00e9voulaient dans les rangs italiens, une ann\u00e9e avant de devenir champions du monde 1998 avec les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un dernier affrontement officiel au souvenir amer pour le PSG","dateModified":"2022-09-06T17:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#639307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T17:30:01+00:00","articleBody":"     Adrien Rabiot, Leandro Paredes, Moise Kean, anciens de la capitale, figurent dans le groupe, mais tous arrivent avec des \u00e9tats de forme et des statuts bien diff\u00e9rents.  Les deux premiers devraient pourtant demarrer dans l\u2019entre-jeu italien. Bless\u00e9 et absent face \u00e0 la Fiorentina, Rabiot fait son grand retour au Parc qu\u2019il a quitt\u00e9 en disgr\u00e2ce en 2019, absent des festivit\u00e9s du titre de champion de France obtenu la m\u00eame ann\u00e9e.          Sorti pour une g\u00eane au mollet en fin de partie, Paredes retrouve le club qui l\u2019a pr\u00eat\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Pi\u00e9mont. Mo\u00efse Kean d\u00e9marre de nouveau sur le banc, lui qui n\u2019a connu qu\u2019une seule titularisation en cinq rencontres de championnat italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux ex-Parisiens dans le onze de d\u00e9part de la Juve","dateModified":"2022-09-06T17:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#639960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T17:20:08+00:00","articleBody":"    Chouette, vous livez ce soir. Content de vous retrouver. Bon je serai au ping-pong ce soir mais entre 2 \u00e9changes je vous suivrai. Bonne soir\u00e9e.     Pongiste du mardi.         Meilleur message possible pour un retour de vacances d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ligue des champions\u00a0: suivez le choc de la premi\u00e8re journ\u00e9e entre\u00a0le\u00a0PSG et\u00a0la\u00a0Juventus Turin","dateModified":"2022-09-06T17:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#639233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T17:15:02+00:00","articleBody":"     Les retrouvailles auraient d\u00fb \u00eatre \u00e9mouvantes pour Angel Di Maria, meilleur passeur de l\u2019histoire du club parisien et qui, il y a encore trois mois, f\u00eatait en grande pompe son dernier match au Parc des Princes face \u00e0 Metz.                Angel Di Maria lors de son premier match sous le maillot de la Juventus Turin face \u00e0 Sassuolo, le 15 ao\u00fbt, avec un but inscrit. MARCO ALPOZZI \/ AP                     Mais une blessure \u00e0 la cuisse contract\u00e9e d\u00e8s le premier match contre Sassuolo le 15 ao\u00fbt a refait surface lors de la derni\u00e8re sortie des Turinois face \u00e0 la Fiorentina samedi 3 septembre (1-1). Elle a contraint \u00ab\u00a0El Fideo\u00a0\u00bb \u00e0 d\u00e9clarer forfait pour la rencontre. La recrue argentine de l\u2019\u00e9t\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenue dans le groupe ce soir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/dad69c2_119ba624105540798bc716e8e24665a3-119ba624105540798bc716e8e24665a3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de retrouvailles avec le parc pour Angel Di Maria","dateModified":"2022-09-06T17:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html#639192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/06/ligue-des-champions-suivez-le-choc-de-la-premiere-journee-entre-le-psg-et-la-juventus-turin_6140452_1616938.html","datePublished":"2022-09-06T17:00:01+00:00","articleBody":"     Nous parlons bien s\u00fbr d\u2019une comp\u00e9tition, la plus chatoyante, la plus prestigieuse, celle dont l\u2019hymne d\u2019avant-match nous donne des frissons\u00a0: la Ligue des champions. Et quoi de mieux pour ouvrir le bal qu\u2019un choc entre deux poids lourds du continent\u00a0?          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, le Paris-Saint-Germain, devenu un membre r\u00e9gulier du top 8 europ\u00e9en. De l\u2019autre, la Juventus Turin, double vainqueur de la comp\u00e9tition, et septuple finaliste de l\u2019\u00e9preuve. Un duel qui r\u00e9unit les deux favoris du groupe H.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/33/0/1412/706/1342/671/60/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kop vous souhaite la bienvenue pour le retour de la plus belle","dateModified":"2022-09-06T17:15:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/1412/947/1342/900/3/0/ddc2fad_1662358792516-2022-08-31t194949z-1785996797-up1ei8v1j2zdf-rtrmadp-3-soccer-france-tou-psg-report.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/06/20-7">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Comme le Paris-Nantes du PSG, la grande majorité des trajets effectués par des avions privés en France sont faisables autrement, parfois sans grande différence de temps.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                       Les Décodeurs        Transports         Les trajets de jets privés les plus fréquents en France et les alternatives (beaucoup moins polluantes) en train et en voiture   Par Manon Romain   Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 16h46     Temps de Lecture 2 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesComme le Paris-Nantes du PSG, la grande majorité des trajets effectués par des avions privés en France sont faisables autrement, parfois sans grande différence de temps.              L’entraîneur du PSG, Christophe Galtier, a suscité une polémique en tentant de justifier l’usage de l’avion, plutôt que le TGV ou le « char à voile », pour se rendre à Nantes. L’équipe parisienne a en effet loué un Boeing 737 de cinquante-six places pour faire un aller-retour Paris (CDG)-Nantes, pour son match de Ligue 1.          Un trajet de quarante-deux minutes auquel s’ajoutent les transferts vers l’aéroport de Roissy, puis le trajet de l’aéroport de Nantes au stade de la Beaujoire. Au retour, l’équipe a même dû prendre un bus jusqu’à Saint-Nazaire car l’aéroport de Nantes n’autorise pas les départs après minuit, ce qui a occasionné un trajet à vide de douze minutes pour l’avion de la compagnie lituanienne KlasJet. Un total d’au moins quatre heures pour l’aller-retour, sans compter les temps d’attente, qui présente peu d’avantages face à un trajet en train (deux heures entre les gares de Paris-Montparnasse et de Nantes, comme le soulignait Alain Krakovitch, directeur de TGV-Intercités).          Mais l’indignation provient surtout de la pollution engendrée : sur ce trajet, le train rejette environ 100 fois moins de CO2 dans l’atmosphère : 134 kg pour 56 personnes en TGV contre plus de 13 tonnes pour le jet, sans même compter le vol à vide entre Nantes et Saint-Nazaire et les trajets en bus.                           Lire aussi :  Jets privés des célébrités : derrière la dénonciation de la pollution, le succès grandissant du « flight tracking »                 Au-delà de cet exemple et d’autres très médiatisés durant l’été, comment sont utilisés les jets privés ? Pour le savoir, Le Monde a compilé les vols de 235 jets en activité immatriculés en France et analysé plus de 125 000 vols dont plus de 30 000 effectués depuis le début de l’année 2022.               Ces données sont disponibles grâce aux capteurs ADS-B, obligatoires à bord de tout avion récent, librement accessibles en temps réel sur des sites tels qu’adsbexchange.com. Ces déplacements en jet pèsent de façon disproportionnée sur l’environnement : selon l’ONG Transport & Environment, un trajet en jet pollue entre cinq et quatorze fois plus qu’en avion de ligne, qui émet lui-même environ quarante fois plus qu’un train.                        
Nice, Genève et Bordeaux, les destinations privilégiées
Depuis le 1er janvier 2022, au moins 25 535 vols ont été effectués au départ ou à destination de la France.

Source : FlightRadar24 et calculs Le Monde
          La grande majorité des vols s’effectue entre des villes bénéficiant d’une liaison commerciale directe, voire sont aisément reliées en train, avec un impact carbone bien moins élevé. L’exemple le plus évident est celui du trajet Paris-Bordeaux, qui a été parcouru au moins 375 fois en jet depuis le début de l’année 2022 : alors que les deux villes sont reliées en deux heures dix par TGV, le trajet en avion privé fait gagner à peine une heure et quart, en multipliant par quatre cents les émissions de CO2. Parmi les cinq trajets les plus fréquemment réalisés en France, seule Cannes, ville très prisée des amateurs de voyages privés, n’est pas accessible depuis Paris en avion. Toutefois, un vol direct jusqu’à Nice et un trajet en voiture d’environ quarante-cinq minutes permettent d’économiser les trois quarts des émissions de CO2.                        


Trajet
Jet
Avion
Train
Voiture
En 2022


Source : FlightRadar24, SNCF,
ADEME, calculateur EEA et calculs Le Monde
          En mai, Elon Musk était épinglé pour un trajet d’à peine neuf minutes entre San Francisco et San José. Le directeur général de Tesla n’est pas seul à effectuer des trajets qui pourraient aisément s’effectuer en voiture (électrique). Depuis le 1er janvier, plus de 730 vols intérieurs en France métropolitaine ont duré moins de trente minutes. Avignon-Montpellier, c’est une heure et quinze minutes en voiture et environ vingt-quatre minutes en jet, trois fois plus rapide pour au moins cinq fois plus d’émissions, pourtant ce vol a été fait plus de cent cinquante fois depuis le début de l’année.                    
Des vols de moins de trente minutes
Depuis le 1er janvier 2022, on compte 732 vols de moins de 30 minutes en France métropolitaine par 125 jets privés différents. 


Source : FlightRadar24 et calculs Le Monde
          Le tableau ci-dessous compile les vols les plus courts effectués de façon répétée (c’est-à-dire plus d’une fois) en 2022. Les émissions de CO2 sont ici largement sous-estimées, car le calculateur de l’agence européenne pour l’environnement n’a pas été prévu pour des vols si courts, or les phases de décollage et d’atterrissage sont les plus gourmandes en carburant.                        


Trajet
Jet
Train
Voiture
En 2022


Source : FlightRadar24, SNCF,
ADEME, calculateur EEA et calculs Le Monde
                    







     .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 0;
        padding: 5px 10px;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        max-width: 350px;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        background: #fff;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin-bottom: .5em;
    }

    .tooltipdecodeurs .precision_tt {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: italic;
        margin-bottom: .5em;
        opacity: 0.7;
    }

    .tooltipdecodeurs .gris {
        color: #a2a9ae;
    }

    .tooltipdecodeurs .bulle {
        border-radius: 50%;
        width: 1rem;
        height: 1rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
    }

    .tooltipdecodeurs div {
        display: block !important;
    }

    .tooltipdecodeurs .hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }

    .tooltipdecodeurs,
    .arrow:after {
        background: #FFF;
        border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    }

    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

    @media screen and (max-width: 500px) {
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
        }

        .tooltipdecodeurs:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

     [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e !important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
        background: #181a1e !important;
    }

    .carte {
        max-width: 1000px;
        margin: 0 auto;
    }

    .carte h1 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .carte h2 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_source {
        width: 100%;
        text-align: left;
        margin-left: 10px;
        font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source a {
        color: #026B9C;
    }

    path.land{
       fill: #dfdddd;
        stroke:#fff;
       stroke-width:0.2;
    }


    [data-color-mode="dark"] path.land{
       fill:#5e5e5e;
       stroke:#181a1e;
    }


    .legend{
        display: flex;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
        color: #464646;
        align-items: center;
        min-height: 33px;
        margin-bottom: 10px;
    }

    [data-color-mode="dark"] .carte h1, [data-color-mode="dark"] .carte h2, [data-color-mode="dark"] .legend{
        color: #cccccc;
    }

    .legend-item {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .legend-label {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 5px - 0.5em);
    }

    .legend-swatch {
        width: 16px;
        height: 5px;
        margin: 0 0.5em 0 0.5em;
        border-radius: 30px;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tick line {
        stroke: #e5e5e5;
    }

         .carte h1 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .carte h2 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

  .tableau {
        width: 100%;
        max-width: 1000px;
        margin: 10px auto;
  }


    table {
        border-collapse: collapse;
      margin-bottom: 10px;
width: 100%;
    }

     table tr:hover {background-color: #f2f2f2;
     }

    [data-color-mode="dark"] table tr:hover {
        background-color: #3f3f3f;
    }

    [data-color-mode="dark"] table td {
        color:#eee
    }

    table th {
      text-align: left;
      background-color: #3f3f3f;
      color: white;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
        padding:5px;
    }

    table td {
        color: #8B92A1;
        font-weight: 500;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
        padding: 8px;
        border: 1px solid #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] table td {
        color:#eee;
        border: 1px solid #3f3f3f;
    }

    table td.trajet {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
        font-weight: 600;
    }



    .progress-bar {
        display: inline-block;
        height: 10px;
        margin-right: 5px;
        background-color: #ccc;
        border-radius: 30px;
    }
    [data-color-mode="dark"] .progress-bar {
        background-color: #7e7e7e;
    }
    .co2, .time_label{
        display: flex;
        align-items: center;
    }

    @media screen and (max-width: 600px) {
        tr th:last-child, tr td:last-child{
            display: none;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 500px) {
        .time_label .progress-bar {
            display: none;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 450px) {
        .progress-bar {
            display: none;
        }
    }






    const isInAppScatter = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    function format_percent(x){
        return (x*100).toFixed(0).replace('.', ',') + ' %'
    }
 {
        const [heure, minutes, secondes] = x.split(":");

= 1){
            return [heure + " h " + minutes, (+heure)*60 + (+minutes)];
        }
        else {
            return [+minutes + " minutes", +minutes];
        }


    }
    function make_tooltip(selector, func){
        let tooltip_elmts = document.querySelectorAll(selector);
        forEach(tooltip_elmts, function(elmt){
                elmt.addEventListener('mouseover', function(e){
                    let tooltip = document.createElement('div');
                    tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs");
                    if(isInAppScatter){ tooltip.classList.add("aec"); }
`;
                    document.body.appendChild(tooltip);
                    tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top + window.scrollY - 10 - tooltip.offsetHeight + 'px'
                    tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - tooltip.getBoundingClientRect().width / 2 + 'px'
 this.remove());
                })
                elmt.addEventListener('mouseout', function(){
                    let tooltip = document.querySelector('.tooltipdecodeurs');
                    if(tooltip != null)
                        tooltip.remove();
                })
            })
        }

    function forEach(arr, fn){
        for(var i = 0, l = arr.length; i            fn.call(arr, arr[i], i, l);
    }
    function getDistanceFromLatLonInKm(lat1, lon1, lat2, lon2) {
        var R = 6371; // Radius of the earth in km
        var dLat = deg2rad(lat2 - lat1);  // deg2rad below
        var dLon = deg2rad(lon2 - lon1);
        var a =
            Math.sin(dLat / 2) * Math.sin(dLat / 2) +
            Math.cos(deg2rad(lat1)) * Math.cos(deg2rad(lat2)) *
            Math.sin(dLon / 2) * Math.sin(dLon / 2)
        ;
        var c = 2 * Math.atan2(Math.sqrt(a), Math.sqrt(1 - a));
        var d = R * c; // Distance in km
        return d;
    }

    function deg2rad(deg) {
        return deg * (Math.PI / 180)
    }

 ({[x["IATA Code"]]: [+x["Longitude Decimal Degree"], +x["Latitude Decimal Degree"]]})))

    function Legend(svg, color, {
      title,
      tickSize = 6,
      width = 320,
      height = 44 + tickSize,
      marginTop = 18,
      marginRight = 0,
      marginBottom = 16 + tickSize,
      marginLeft = 0,
      ticks = width / 64,
      tickFormat,
      tickValues
    } = {}) {

      function ramp(color, n = 256) {
        const canvas = document.createElement("canvas");
        canvas.width = n;
        canvas.height = 1;
        const context = canvas.getContext("2d");
        for (let i = 0; i           context.fillStyle = color(i / (n - 1));
          context.fillRect(i, 0, 1, 1);
        }
        return canvas;
      }



 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
      let x;

      // Continuous
      if (color.interpolate) {
        const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

        x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

        svg.append("image")
            .attr("x", marginLeft)
            .attr("y", marginTop)
            .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
            .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
            .attr("preserveAspectRatio", "none")
            .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
      }

      // Sequential
      else if (color.interpolator) {
        x = Object.assign(color.copy()
            .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)),
            {range() { return [marginLeft, width - marginRight]; }});

        svg.append("image")
            .attr("x", marginLeft)
            .attr("y", marginTop)
            .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
            .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
            .attr("preserveAspectRatio", "none")
            .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

        // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
        if (!x.ticks) {
          if (tickValues === undefined) {
            const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
          }
          if (typeof tickFormat !== "function") {
            tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
          }
        }
      }

      // Threshold
      else if (color.invertExtent) {
        const thresholds
            = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
            : color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
            : color.domain(); // scaleThreshold

        const thresholdFormat
 d
            : typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat)
            : tickFormat;

        x = d3.scaleLinear()
            .domain([-1, color.range().length - 1])
            .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

        svg.append("g")
          .selectAll("rect")
          .data(color.range())
          .join("rect")
 x(i - 1))
            .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
            .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

        tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
      }

      // Ordinal
      else {
        x = d3.scaleBand()
            .domain(color.domain())
            .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

        svg.append("g")
          .selectAll("rect")
          .data(color.domain())
          .join("rect")
            .attr("x", x)
            .attr("y", marginTop)
            .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
            .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
            .attr("fill", color);

 {};
      }

      svg.append("g")
          .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
          .call(d3.axisBottom(x)
            .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
            .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
            .tickSize(tickSize)
            .tickValues(tickValues))
          .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
            .attr("x", marginLeft)
            .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
            .attr("fill", "currentColor")
            .attr("text-anchor", "start")
            .attr("font-weight", "bold")
            .attr("class", "title")
            .text(title));

      return svg.node();
    }

    async function run_france(filter_function) {
        let world_shape, geo_accessor;
        world_shape = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
 (x.objects["departements_fr"]);

        const entities = topojson.feature(world_shape, geo_accessor(world_shape));
 a !== b);
        const allFeatures = entities.features;

        const width = document.querySelector("#france_carte").offsetWidth;
        const height = 500;
        const svg = d3.select("#france_carte").append("svg")
            .attr("width", width)
            .attr("height", height);


        const regex_airport = /[A-Z]{3,4}/g;
        const missing_codes = new Set();
        const trajets_url = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/B_lmSpLsam3mtHezea8T6bLrN4d_aA_1314";
 {
            const [depart, arrivee] = d['Trajet AR'].split(";");
            const split_time = d['AVERAGE de Travel Time'].split(":");
            if (split_time.length === 3) {
                const [heure, minute, seconds] = split_time;
                d.time = (+heure) * 60 + (+minute);
            } else
                d.time = undefined;
            if (!filter_function(d))
                return
            if ((depart.includes("(")) && (arrivee.includes("("))) {
                const code1 = depart.match(regex_airport)[0];
                let source, target;
                if (iata_coord.hasOwnProperty(code1)) {
                    source = iata_coord[code1];
                    if (source[0] === 0)
                        missing_codes.add(code1);
                } else {
                    missing_codes.add(code1);
                    return;
                }
                const code2 = arrivee.match(regex_airport)[0];
                if (iata_coord.hasOwnProperty(code2)) {
                    target = iata_coord[code2];
                    if (target[0] === 0)
                        missing_codes.add(code2);
                } else {
                    missing_codes.add(code2);
                    return;
                }
                d.path = {type: "LineString", coordinates: [source, target]};
                d.distance = getDistanceFromLatLonInKm(source[1], source[0], target[1], target[0]);
                return d;
            }
        });
        // Plot
        // Map and projection
        let projection = d3.geoConicConformalFrance()
            .fitSize([width, height * .9], entities)
            .translate([width * 0.5, height * 0.45])
        // A path generator
        var path = d3.geoPath()
            .projection(projection)
        // Draw the map
        svg.append("g")
            .selectAll("path")
            .data(allFeatures)
            .enter().append("path")
            .attr("class", "land")
            .attr("d", path)


        // Add the path

 d["AVERAGE de Travel Time"];
 (+d["COUNTUNIQUE de Registration"]);
 (+d["COUNTA de Flight"]);
        const thres_scale = d3.scaleLog().domain(d3.extent(trajets, get_nb_vols)).range([2, 5]);
        let color_scale;
        if (is_dark)
            color_scale = d3.scaleSequentialLog(d3.interpolateYlOrRd).domain([1, 100*Math.ceil(d3.max(trajets, get_nb_vols)/100)]);
        else
 (d3.interpolateMagma(1-(0.6*t+0.2)))).domain([1, 100*Math.ceil(d3.max(trajets, get_nb_vols)/100)]);

        function format_tooltip(d){
            titre = d["Trajet AR"].replace(';', ' - ')
            distance = d.distance.toFixed(0) + " km"
            nb_avions = get_nb_avions(d);
            nb_vols = get_nb_vols(d);
            time = get_time(d);
            let [time_formatted, time_numeric] = format_time(time);
1)?'s':''} effectué${(nb_vols>1)?'s':''} par ${nb_avions} avion${(nb_avions>1)?'s':''}`;
${titre}${distance} - ${(time==="")?'temps inconnu': time_formatted + ' en moyenne'}${contenu}`
        }

        svg.selectAll("myPath")
 d3.ascending(get_nb_vols(a), get_nb_vols(b))))
            .enter()
            .append("path")
            .attr("class", "flights_france")
            .attr("d", function (d) {
                return path(d.path)
            })
            .style("fill", "none")
 color_scale(get_nb_vols(d)))
 thres_scale(get_nb_vols(d)))
            .style('stroke-linecap', "round")
            .style("opacity", 1)
            .attr("data-tt", format_tooltip)

        make_tooltip(".flights_france")

        // Legend
        Legend(svg, color_scale, {
          title: "Nombre de vols en 2022",
          tickFormat: "0f",
          marginLeft: 10,
          width:width/3
        })
 {
        //     if (x===0){
        //         return "Un seul vol"
        //     } else if (x===2){
        //         return "Moins de 5 vols"
        //     }
        //     return "Plus de 5 vols"
        // };
 {
        //     const label = `${format_legend(value)}`;


${label}
`;
        // }).join("");
    }

    function is_dark_mode(){
        html_tag = document.querySelector('html');
        return ((html_tag.hasAttribute("data-color-mode")) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
    }
    const is_dark = is_dark_mode();

    async function run_europe(filter_function) {
        let world_shape, geo_accessor;
        world_shape = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
 (x.objects["europe"]);

        const entities = topojson.feature(world_shape, geo_accessor(world_shape));
 a !== b);
        const allFeatures = entities.features;

        const width = document.querySelector("#jets_carte").offsetWidth;
        const height = 500;
        const svg = d3.select("#jets_carte").append("svg")
            .attr("width", width)
            .attr("height", height);

        const regex_airport = /[A-Z]{3,4}/g;
        const missing_codes = new Set();
        const trajets_url = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/B_lmSpLsam3mtHezea8T6bLrN4d_aA_1312";
 {

            const [depart, arrivee] = d['Trajet AR'].split(";");
            const split_time = d['AVERAGE de Travel Time'].split(":");
            if (split_time.length === 3) {
                const [heure, minute, seconds] = split_time;
                d.time = (+heure) * 60 + (+minute);
            } else
                d.time = undefined;
            if (!filter_function(d))
                return
            if ((depart.includes("(")) && (arrivee.includes("("))) {
                const code1 = depart.match(regex_airport)[0];
                let source, target;
                if (iata_coord.hasOwnProperty(code1)) {
                    source = iata_coord[code1];
 51.800065) ||
 66.613680)) // Not in Europe
                        return
                    if (source[0] === 0)
                            missing_codes.add(code1);
                } else {
                    missing_codes.add(code1);
                    return;
                }
                const code2 = arrivee.match(regex_airport)[0];
                if (iata_coord.hasOwnProperty(code2)) {
                    target = iata_coord[code2];
                    if (target[0] === 0)
                        missing_codes.add(code2);
                } else {
                    missing_codes.add(code2);
                    return;
                }
                d.path = {type: "LineString", coordinates: [source, target]};
                d.distance = getDistanceFromLatLonInKm(source[1], source[0], target[1], target[0]);
                return d;
            }
        });

        // Plot
        // Map and projection
        let zoom = 5;
        let projection = d3.geoConicConformal()
            .center([0, 52])
            //.rotate([-15, 0])
            .fitSize([width * zoom, height * zoom], entities)
            .translate([width * 0.4, height * 0.3]);
        // A path generator
        var path = d3.geoPath()
            .projection(projection)
        // Draw the map
        svg.append("g")
            .selectAll("path")
            .data(allFeatures)
            .enter().append("path")
            .attr("class", "land")
            .attr("d", path)


        // Add the path


 (+d["COUNTUNIQUE de Registration"]);
 (+d["SUM de france related"]);
        const min_avions = 30,
              max_avions = 100;
        const thres_scale = d3.scaleThreshold().domain([min_avions, max_avions]).range([4, 2, 1]);

        const stroke_scale = d3.scaleLinear().domain([0, d3.max(trajets, get_nb_vols)]).range([0.2, 3]);

        const opacity_scale = d3.scaleLinear().domain([0, d3.max(trajets, get_nb_vols)]).range([0.3, 1]);

        let color_scale;
        if (is_dark)
            color_scale = d3.scaleSequential(d3.interpolateYlOrRd).domain([0, d3.max(trajets, get_nb_vols)]).nice();
        else
 (d3.interpolateMagma(1-(0.6*t+0.2)))).domain([0, d3.max(trajets, get_nb_vols)]);

        function format_tooltip(d){
            titre = d["Trajet AR"].replace(';', ' - ')
            distance = d.distance.toFixed(0) + " km"
            nb_avions = get_nb_avions(d);
            nb_vols = get_nb_vols(d);
1)?'s':''} effectué${(nb_vols>1)?'s':''} par ${nb_avions} avion${(nb_avions>1)?'s':''}`;
${titre}${distance}${contenu}`
        }

        svg.selectAll("myPath")
 d3.ascending(get_nb_vols(a), get_nb_vols(b))))
            .enter()
            .append("path")
 ((get_nb_vols(d) > 10)?'frequent_flights flights': "flights"))
            .attr("d", function (d) {
                return path(d.path)
            })
            .style("fill", "none")
 color_scale(get_nb_vols(d)))
 (stroke_scale(get_nb_vols(d))))
            .style('stroke-linecap', "round")
 (opacity_scale(get_nb_vols(d))))
            .attr("data-tt", format_tooltip)

        make_tooltip('.frequent_flights')

        Legend(svg, color_scale, {
          title: "Nombre de vols en 2022",
          tickFormat: "0f",
          marginLeft: 10,
          width:width/3
        })
    }

    async function run_europe_ete(filter_function) {
        let world_shape, geo_accessor;
        world_shape = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
 (x.objects["europe"]);

        const entities = topojson.feature(world_shape, geo_accessor(world_shape));
 a !== b);
        const allFeatures = entities.features;

        const width = document.querySelector("#jets_ete_carte").offsetWidth;
        const height = 500;
        const svg = d3.select("#jets_ete_carte").append("svg")
            .attr("width", width)
            .attr("height", height);

        const regex_airport = /[A-Z]{3,4}/g;
        const destinations_url = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/B_lmSpLsam3mtHezea8T6bLrN4d_aA_1316";
 {
            if (!filter_function(d))
                return

            const code = d.To.match(regex_airport)[0];
            let coords;
            if (iata_coord.hasOwnProperty(code)) {
                coords = iata_coord[code];
            } else {
                console.log("missing", code)
                return
            }
            d.coords = coords;
            return d;

        });

        // Plot
        // Map and projection
        let zoom = 5;
        let projection = d3.geoConicConformal()
            .center([0, 52])
            //.rotate([-15, 0])
            .fitSize([width * zoom, height * zoom], entities)
            .translate([width * 0.4, height * 0.3]);
        // A path generator
        var path = d3.geoPath()
            .projection(projection)
        // Draw the map
        svg.append("g")
            .selectAll("path")
            .data(allFeatures)
            .enter().append("path")
            .attr("class", "land")
            .attr("d", path)


        // Add the path


 (+d["COUNTUNIQUE de Registration"]);
 (+d["SUM de france related"]);
        const linear_scale = d3.scaleSqrt().domain(d3.extent(destinations, get_nb_avions)).range([3, 8]);
 (+d["Surrépresentation"].replace(",", "."))
 d3.interpolateRdBu(1-t)).domain([-1, 1]);

        svg.selectAll(".destinations")
            .data(destinations)
            .enter()
            .append("circle")
            .attr("class", "destinations")
            .attr("cx", function (d) {
                return projection(d.coords)[0]
            })
            .attr("cy", function (d) {
                return projection(d.coords)[1]
            })
 (linear_scale(get_nb_avions(d))))
 color_scale(get_color(d)))
            .style("opacity", 0.7)
 `${d["To"]} ${format_percent(Math.abs(get_color(d)))} ${(get_color(d)
        make_tooltip(".destinations")
        Legend(svg, color_scale, {
            title: "Ecart de distribution",
              tickFormat: "+%",
              marginLeft: 15,
              width:width/3})
    }

 (+d["COUNTUNIQUE de Registration"] >= 0))
 (+d["COUNTUNIQUE de Registration"].replace(",", ".") >= 20))
 (+d["COUNTUNIQUE de Registration"] >= 3))
 (+d.time 

    // ------------ TABLEAUX -------------- //

    const table_courts = document.querySelector("#pluscourt table");
    let isMobile = document.querySelector("#pluscourt").offsetWidth     let isSmallMobile = document.querySelector("#pluscourt").offsetWidth  d3.interpolateRdYlGn(1-t));

    const max_width = (isMobile)? 50:100;
    const linear_scale_width = d3.scaleLinear().domain([0, 31]).range([2, max_width]);
    const linear_scale_time = d3.scaleLinear().domain([0, 91]).range([0, 1]);


 {
        return `${x.toFixed(1).toString().replace(".",",")} kg`
    }

 (row.Trajet !== "")).slice(0, 5).forEach((row) => {
        let html = "";
${row.Trajet} (${row["Distance (km)"]} km)`;
        let [time_formatted_plane, time_plane] = format_time(row["Moyenne du temps de trajet"]);
        const co2_plane = +row["CO2 avion (kg)"].replace(",",".");
        color = linear_scale_color(co2_plane);



${format_co2(co2_plane)}
${time_formatted_plane}
`;
        if (row["Temps en train"] === ""){

Aucun trajet en train
`;
        }else{
            let [time_formatted_train, time_train] = format_time(row["Temps en train"]);
            const co2_train = +row["CO2 train (kg)"].replace(",",".");
            color = linear_scale_color(co2_train);


${format_co2(co2_train)}
${time_formatted_train}

`;
        }
        // Voiture
        let [time_formatted_voiture, time_voiture] = format_time(row["Temps en voiture"]);
        const co2_voiture = +row["CO2 voiture à moteur thermique (kg)"].replace(",",".");
        color = linear_scale_color(co2_voiture);



${format_co2(co2_voiture)}
${time_formatted_voiture}
`;
${row["Nombre de vols"]} vols`;
${row["Qui ?"]}`;
        line = document.createElement('tr');
        line.innerHTML = html;
        table_courts.append(line);
    })


    const table_freq = document.querySelector("#plusfreq table");

 d3.interpolateRdYlGn(1-t));
    const linear_scale_width_freq = d3.scaleLinear().domain([0, 1000]).range([2, max_width]);
    const linear_scale_time_freq = d3.scaleLinear().domain([0, 9*60+2]).range([0, 1]);

 (row.Trajet !== "")).slice(0, 5).forEach((row) => {
        let html = "";
${row.Trajet} (${row["Distance (km)"]} km)`;
        let [time_formatted_jet, time_jet] = format_time(row["Moyenne du temps de trajet"]);
        const co2_jet = +row["CO2 jet (kg)"].replace(",",".");
        color = linear_scale_color_freq(co2_jet);



${format_co2(co2_jet)}
${time_formatted_jet}
`;

        let [time_formatted_plane, time_plane] = format_time(row["Temps en avion"]);
        const co2_plane = +row["CO2 avion (kg)"].replace(",",".");
        color = linear_scale_color_freq(co2_plane);


${format_co2(co2_plane)}
${time_formatted_plane}
`;

        if (row["Temps en train"] === ""){

Aucun trajet en train
`;
        }else{
            let [time_formatted_train, time_train] = format_time(row["Temps en train"]);
            const co2_train = +row["CO2 train (kg)"].replace(",",".");
            color = linear_scale_color_freq(co2_train);



${format_co2(co2_train)}


`;
        }
        // Voiture
        let [time_formatted_voiture, time_voiture] = format_time(row["Temps en voiture"]);
        const co2_voiture = +row["CO2 voiture à moteur thermique (kg)"].replace(",",".");

        color = linear_scale_color_freq(co2_voiture);


                    



`;


${row["Nombre de vols"]} vols`;
        line = document.createElement('tr');
        line.innerHTML = html;
        table_freq.append(line);
    })

                         Aviation d’affaires ou de loisirs, la frontière est mince       Au niveau européen, la France est première en nombre de vols, souligne le rapport du groupe Transport & Environment. Selon ces calculs, en 2019, un vol sur dix au départ de la France était effectué avec un jet privé, et le secteur a aisément repris sa croissance depuis l’arrêt temporaire dû à la pandémie de Covid-19.         Mardi 23 août, sur France Inter, Olivier Véran, le porte-parole du gouvernement, estimait que « dans la grande majorité des cas, ce sont des transports commerciaux, on envoie des équipes sur place ». Pourtant, dans la plupart des cas, les vols semblent se diriger vers des destinations ensoleillées. Selon les calculs du Monde, depuis début 2022, un vol sur seize a eu Nice pour destination et la moitié des dix destinations les plus prisées se trouvent en région Provence-Alpes-Côte d’Azur. Figari (Corse), Ibiza et Palma de Majorque se classent respectivement 13e, 17e et 18e, devant les capitales européennes Bruxelles (23e), Amsterdam (24e) ou Rome (32e).         En juin, juillet et août, la jet-set choisit des destinations estivales classiques : Catane, en Sicile, ou Olbia, en Sardaigne, sont beaucoup plus fréquentées que le reste de l’année. Moins connu des vacanciers, Le Mans se place aussi dans cette liste, avec un pic de fréquentation en juin 2022, correspondant à la course automobile des 24 Heures du Mans (en 2021, le nombre d’atterrissage avait augmenté en août, date à laquelle la compétition avait été décalée pour raisons sanitaires).                                 



Méthodologie






Nous avons fait le choix d'utiliser le mot « jet » pour tout avion d'affaires, à l'instar de l'ONG Transport & Environment. Pour les identifier, nous sommes partis du registre des avions immatriculés en France, disponible librement auprès de la Direction générale de l'aviation civile (DGAC) qui publie chaque mois l'immatriculation, le modèle et le nom des propriétaires. Les modèles pertinents ont été sélectionnés grâce à la segmentation utilisée par l'Organisation européenne pour la sécurité de la navigation aérienne.
 
Les trajets de chaque avion ont ensuite été compilés grâce à FlightRadar24. Certains historiques de vols peuvent être manquants car ce site ne recense pas les trajets d'avions inscrits sur les listes d'interdiction de suivi (par exemple, ASDI Block list). Les vols Air France, ou ceux qui ne revèlent pas leur lieu de décollage et/ou d'atterrissage ont été exclus.
 







Pour l'estimation du calcul des émissions de CO2, nous avons utilisé : 
- pour le jet, le calculateur de l'Agence européenne pour l'environnement, sur la base de 2 passagers dans un Citation 525 (code C525), modèle le plus courant dans la flotte de Valljet ; 
- pour les avions de ligne, la base carbone de l'Ademe, en choisissant « Avion passagers - 51-100 sièges, 500-1000 kms, 2018 - AVEC trainées » ;
- pour la voiture, la base carbone de l'Ademe en choisissant « Voiture - Motorisation moyenne - 2018 » avec 2 passagers ;
- pour le train, le calculateur disponible sur le site de la SNCF, aligné sur la base carbone de l'Ademe.








<article-nb="2022/09/06/20-8">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « L’intensité exceptionnelle des précipitations observées nécessite un passage en vigilance rouge » dans ces deux départements, prévient Météo-France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Climat             De « très violents orages » prévus dans l’Hérault et le Gard, placés en vigilance rouge      « L’intensité exceptionnelle des précipitations observées nécessite un passage en vigilance rouge » dans ces deux départements, prévient Météo-France.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h08, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le point prévisions de Météo-France à 16 heures.                 Météo-France a placé en vigilance rouge pour orages les départements de l’Hérault et du Gard, mardi 6 septembre, dans son point prévisions de 16 heures.            « Les orages stationnaires se sont bien mis en place. L’intensité exceptionnelle des précipitations observées nécessite un passage en vigilance rouge. De plus c’est le premier épisode de la saison. On relève ainsi très localement déjà plus de 150 mm. Actuellement l’épisode concerne la région de Montpellier », prévient Météo-France.                 « Dans les heures à venir il peut encore tomber 100 mm supplémentaires, portant les cumuls de pluie sur l’épisode à des valeurs maximales entre 200 mm et 250 mm. La fin de l’épisode est attendue vers 22 heures. »            La vigilance rouge aux orages est activée en cas de « très violents orages, susceptibles de provoquer localement des dégâts très importants », en particulier « sur les habitations, les parcs, les cultures et plantations ». Les populations sont alors invitées à rester chez elles, dans un bâtiment en dur, et à ne pas utiliser leur véhicule.                             Lire aussi :  Vigilances orange et rouge de Météo-France : le système d’alerte est-il bien calibré ?                   L’agence météorologique a placé en vigilance orange vingt-cinq autres départements du centre-est et du nord-est du pays :            l’Ain, l’Allier, le Cantal, la Côte-d’Or, le Doubs, le Jura, la Loire, la Haute-Loire, la Nièvre, le Puy-de-Dôme, le Rhône, la Haute-Saône, la Saône-et-Loire, l’Yonne, les Ardennes, la Meuse, la Meurthe-et-Moselle, la Moselle, le Bas-Rhin, la Marne, l’Aube, la Haute-Marne, les Vosges, le Haut-Rhin et le Territoire de Belfort.            Amélioration dans la nuit            Concernant le Massif central et le Grand-Est, « cet après-midi et ce soir, des orages vont à nouveau se développer à partir du Massif central, puis ceux-ci remonteront rapidement dans le flux de sud-ouest vers le nord de Rhône-Alpes, Bourgogne et Franche-Comté et jusqu’aux frontières allemandes ».                Météo-France poursuit : « Ces orages seront en général assez brefs, mais parfois violents, avec des rafales de vent soutenues (proches de 100 km/h), de la grêle et des précipitations de très forte intensité donnant localement des cumuls assez importants. L’amélioration sera rapide à l’arrière de cette nouvelle vague orageuse et se généralisera dans la nuit. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/05/quatorze-departements-en-vigilance-orange-pour-orages_6140303_3244.html"},"headline":"De \u00ab\u00a0tr\u00e8s violents orages\u00a0\u00bb pr\u00e9vus dans l\u2019H\u00e9rault et le Gard, plac\u00e9s en vigilance rouge","dateCreated":"2022-09-05T20:08:22+02:00","datePublished":"2022-09-05T20:08:22+02:00","dateModified":"2022-09-06T17:34:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019intensit\u00e9 exceptionnelle des pr\u00e9cipitations observ\u00e9es n\u00e9cessite un passage en vigilance rouge\u00a0\u00bb dans ces deux d\u00e9partements, pr\u00e9vient M\u00e9t\u00e9o-France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/85/0/1024/512/1342/671/60/0/590ff1f_1662442091528-000-9ql38b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-9">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Selon une étude publiée le 1er septembre, l’impact en termes d’émission de CO₂ des énormes feux de 2019-2020 a finalement été nul.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                                            Planète       Incendies             Un an après les gigantesques incendies en Australie, la végétation avait réabsorbé la totalité des émissions de carbone      Selon une étude publiée le 1er septembre, l’impact en termes d’émission de CO₂ des énormes feux de 2019-2020 a finalement été nul.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 19h17, mis à jour à 19h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors de l’incendie qui a fait rage à Bobin, à 350 kilomètres au nord de Sydney, en Australie, le 9 novembre 2019.  PETER PARKS / AFP               Ce sont des résultats qui viennent éclaircir le dramatique bilan des incendies ayant ravagé le sud-est de l’Australie. Il y a trois ans, entre septembre 2019 et février 2020, des feux d’une ampleur inédite tuaient au moins trente-trois personnes et détruisaient 2 500 habitations. Ils ont eu également de lourdes conséquences écologiques, détruisant plus de huit millions d’hectares de forêts et émettant dans l’atmosphère plus de carbone que le pays n’en rejette chaque année.          Une étude, publiée jeudi 1er septembre dans la revue Remote Sensing of Environment, affirme toutefois que, dès la fin de l’année 2020, ces émissions avaient été réabsorbées par la végétation, qui a repoussé de façon très rapide. « Pour ce qui est de la biomasse, tout ce qui a disparu pendant les incendies a été récupéré l’année d’après, explique Jean-Pierre Wigneron, chercheur à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement (Inrae) et l’un des auteurs des travaux. Ces feux ont donc été neutres en termes d’émissions de carbone. »                            Lire aussi   Les incendies de 2019 et 2020 en Australie ont projeté autant de fumée dans la stratosphère qu’une éruption volcanique                 Si la perte de surface forestière est clairement visible, la perte de végétation, mesurée en quantité de biomasse, est beaucoup plus difficile à estimer. L’étude évalue pour la première fois, en tonnes par hectare, la quantité d’herbes, d’arbustes et d’eucalyptus ayant été perdue en raison des incendies, de la sécheresse et des températures particulièrement élevées, et l’état de cette biomasse un an après ces événements extrêmes.          « Chance climatique »          Selon les estimations des chercheurs de l’Inrae, du Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives et de plusieurs universités internationales, qui correspondent aux résultats d’autres travaux scientifiques, environ 15 % de la biomasse de la zone forestière a été perdue au cours de la saison 2019-2020, soit quelque 200 millions de tonnes de carbone rejetées dans l’atmosphère. Environ la moitié (90 millions de tonnes) est liée aux incendies, et l’autre moitié (110 millions) à la sécheresse et aux températures record, les conditions climatiques ayant eu un impact majeur.               En 2020, en revanche, la quantité de biomasse a largement augmenté, ce qui a permis de stocker plus de 260 millions de tonnes de carbone. Une reprise très rapide qui s’explique par une conjonction de facteurs : les essences d’eucalyptus, majoritaires dans les forêts australiennes, sont connues pour « repartir » extrêmement rapidement après un feu. En parallèle, l’année 2020 a connu des précipitations supérieures à la moyenne, ce qui a favorisé la reprise des arbres toujours vivants et la croissance de la végétation du sous-bois.        Il vous reste 49.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/06/un-an-apres-les-gigantesques-incendies-en-australie-la-vegetation-avait-reabsorbe-la-totalite-des-emissions-de-carbone_6140454_3244.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s les gigantesques incendies en Australie, la v\u00e9g\u00e9tation avait r\u00e9absorb\u00e9 la totalit\u00e9 des \u00e9missions de carbone","dateCreated":"2022-09-06T19:17:29+02:00","datePublished":"2022-09-06T19:17:29+02:00","dateModified":"2022-09-06T19:46:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Incendies"],"keywords":["Climat","International","Asie-Pacifique","Australie","Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"Selon une \u00e9tude publi\u00e9e le 1er\u00a0septembre, l\u2019impact en termes d\u2019\u00e9mission de CO\u2082 des \u00e9normes feux de 2019-2020 a finalement \u00e9t\u00e9 nul.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/71e37d5_1662479977012-000-1m46oe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Incendies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/incendies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-10">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Une question prioritaire de constitutionnalité a été soumise par les conseils de Pornhub, alors que l’Arcom demande au juge le blocage de plusieurs géants de la pornographie en ligne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Pornographie             Menacés de blocage en France, cinq des principaux sites pornographiques répliquent devant la justice      Une question prioritaire de constitutionnalité a été soumise par les conseils de Pornhub, alors que l’Arcom demande au juge le blocage de plusieurs géants de la pornographie en ligne.          Par Florian Reynaud         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un air de déjà-vu qui flottait dans la salle du tribunal judiciaire de Paris, mardi 6 septembre, accueillant sur ses bancs avocats de l’Autorité publique française de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom), ceux des principaux fournisseurs d’accès à Internet (FAI) français, et conseils des éditeurs de sites pornographiques.            Trois mois plus tôt, le 24 mai, ces mêmes personnes étaient réunies pour trancher le sujet brûlant du blocage de cinq sites pour adultes – Pornhub, Xnxx, Tukif, Xvideos et Xhamster –, accusés de ne pas empêcher efficacement les mineurs d’accéder à des contenus pornographiques. Mais l’Arcom – né de la fusion du Conseil supérieur de l’audiovisuel (CSA) et de la Haute Autorité pour la diffusion des œuvres et la protection des droits sur Internet (Hadopi) – avait essuyé un revers à l’issue d’une audience écourtée du fait d’une erreur de procédure : les copies des assignations visant les FAI n’avaient pas été envoyées à temps au tribunal, et la présidente avait été contrainte de constater leur caducité. En termes pratiques, cela signifie que l’Arcom a dû recommencer la procédure, et assigner à nouveau les FAI devant la justice.                             Lire aussi :  Blocage de sites pornographiques : l’Arcom essuie un revers devant la justice                   Recours devant le Conseil d’Etat            Près de huit mois après que le « gendarme » des médias a sommé ces cinq sites, parmi les plus consultés de l’industrie, de se mettre en conformité avec la législation française, estimant que ceux-ci n’étaient plus en règle, le volet judiciaire avance laborieusement. Ce 6 septembre, le fond n’a pas pu être abordé au cours de l’audience, une question prioritaire de constitutionnalité (QPC) ayant été soumise par les avocats de MG Freesites, branche chypriote de MindGeek représentant Pornhub dans l’affaire. Un recours similaire a été formulé en parallèle devant le Conseil d’Etat.             En rendant obsolète un système adopté dans le monde entier, le législateur a mis la quasi-totalité des sites pornographiques dans l’illégalité            Le dossier pourrait donc traîner en longueur : le 4 octobre, le tribunal judiciaire dira s’il transmet la QPC à la Cour de cassation – ce qui suspendrait l’action de l’Arcom – ou s’il refuse et annonce une nouvelle date d’audience pour décider du blocage ou non des sites concernés. En parallèle, le tribunal devrait enjoindre, jeudi 8 septembre, les parties en présence – FAI, sites pornographiques et Arcom – à se réunir autour d’un médiateur.                 Depuis la loi du 30 juillet 2020 contre les violences conjugales, les éditeurs de sites présentant des contenus pornographiques ne peuvent plus se contenter d’un simple encadré demandant aux utilisateurs de confirmer, en un clic, qu’ils sont en âge de consulter des photos ou vidéos pour adultes. En rendant obsolète un système très majoritairement adopté par l’industrie dans le monde entier, le législateur a, sur le papier, mis la quasi-totalité des sites pornographiques les plus consultés dans l’illégalité. Le pouvoir a ainsi été donné à l’Arcom de mettre en demeure les contrevenants et, dans le cas où ces derniers ne se mettent pas en conformité, de demander le blocage des sites concernés devant la justice.            Le problème du contrôle de l’âge            L’Assemblée nationale n’a donné aucune ligne directrice sur la façon dont les éditeurs doivent désormais contrôler l’âge des internautes, et c’est ce point, hautement polémique, qui cristallise les discussions. Entre sécurité et protection des données personnelles, le choix d’un outil de vérification de l’âge et de la majorité légale des internautes est loin d’être aisé. Cette difficulté est justement l’une des principales raisons pour lesquelles un projet législatif similaire à celui mis en place en France a été abandonné au Royaume-Uni.            A l’audience, sites pornographiques et Arcom se sont renvoyé la balle. Elsa Rodrigues, l’avocate de MG Freesites, a notamment, au cours de l’audience, répété la difficulté de trouver une solution satisfaisante de contrôle de l’âge des internautes, citant notamment des rapports publiés par divers acteurs dont la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL), et s’accordant pour constater qu’il n’existait pas à ce jour de solution technique miracle, aussi bien du point de vue de la fiabilité que de la protection de la vie privée.                Le 26 juillet, la commission a en effet publié de nouvelles recommandations à destination des éditeurs de sites pornographiques, après avoir « analysé les principaux systèmes de vérification de l’âge », et répété, comme elle l’avait fait en 2021, qu’il n’existait « pas aujourd’hui de solution remplissant » les exigences qu’elle a définies. En attendant qu’un tel système soit mis en place, la CNIL rappelle cependant que des solutions temporaires peuvent mieux empêcher l’accès des mineurs aux sites pornographiques – comme l’utilisation de cartes bancaires –, sous réserve qu’elles ne soient pas développées par les sites eux-mêmes.            Aujourd’hui, les avocats des sites pornographiques demandent à l’Arcom de donner des lignes directrices et reprochent à la loi de ne pas préciser les moyens utilisables pour se mettre en conformité. « Ce n’est pas au législateur de faire une énumération à la Prévert, a répliqué au tribunal Antoine Beauquier, avocat de l’Arcom. Il faut respecter vos obligations. »                             Lire aussi :  Pornographie en ligne : pourquoi la vérification de l’âge des internautes est si difficile                   D’autres sites dans le viseur            Les cinq sites pornographiques concernés le 6 septembre ne pourraient être que les premiers d’une longue série d’actions. En avril, les sites YouPorn et RedTube, appartenant tous deux à la galaxie du groupe canadien Mindgeek, ont également été mis en demeure par l’Arcom, qui avait fait constater par huissier, deux mois auparavant, l’absence de mise en conformité vis-à-vis de la loi.                             Lire aussi :  Les sites pornographiques YouPorn et RedTube mis en demeure de verrouiller leur accès aux mineurs en France                   Récemment, le « gendarme » des médias a également été saisi par plusieurs associations de protection de l’enfance, déjà à la manœuvre contre plusieurs sites pornographiques, lui demandant de mettre en demeure le réseau social Twitter, au motif qu’il héberge lui aussi des contenus pour adultes. « L’idée n’étant évidemment pas de suspendre Twitter, mais, a minima, d’entamer le dialogue, ce que l’on a essayé de faire courant juillet. Et, pour l’instant, ils l’ont refusé », a argué Thomas Rohmer, directeur de l’Observatoire de la parentalité et de l’éducation numérique (Open), auprès de Franceinfo.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière Pornhub et YouPorn, le géant du porno en ligne MindGeek dans la tourmente                        Florian Reynaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/06/menaces-de-blocage-en-france-cinq-des-principaux-sites-pornographiques-repliquent-devant-la-justice_6140435_4408996.html"},"headline":"Menac\u00e9s de blocage en France, cinq des principaux sites pornographiques r\u00e9pliquent devant la justice","dateCreated":"2022-09-06T17:10:12+02:00","datePublished":"2022-09-06T17:10:12+02:00","dateModified":"2022-09-06T18:38:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Pornographie"],"keywords":["Vie en ligne","Pornographie","Pixels"],"description":"Une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 soumise par les conseils de Pornhub, alors que l\u2019Arcom demande au juge le blocage de plusieurs g\u00e9ants de la pornographie en ligne.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/614/0/7932/3966/1342/671/60/0/c709ecc_1662450595640-000-326n7en.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pornographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pornographie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-11">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Marchands de sable » (3/6). Dans cette région autonome danoise, les gisements sont si abondants qu’ils pourraient aider l’île à diversifier son économie et à prendre ses distances avec Copenhague.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                       






{"assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/23-2208-sable","statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2","spreadsheets_urls":{"production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1284","staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1285","testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1286","developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/R3yOeTYY1kIcUEM5gfhcVOL6-y83tw_1287"},"layouts":[{"name":"longform","nodes":[{"class":"sable-longform-root","type":"longform"}]},{"name":"article","nodes":[{"class":"sable-header-root","type":"cover"},{"class":"sable-side-root","type":"snippet"},{"class":"sable-footer-root","type":"snippet"}]}],"env":"production"}
                     Planète       Marchands de sable         Au Groenland, le sable pour nouvel horizon   Par Simon Roger (Kangerlussuaq, Narsaq, Nuuk, envoyé spécial) et Mathias Depardon (Photos)   Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 17h14     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Marchands de sable » (3/6). Dans cette région autonome danoise, les gisements sont si abondants qu’ils pourraient aider l’île à diversifier son économie et à prendre ses distances avec Copenhague.                          article-groenland          Des innombrables fjords qui entaillent la côte occidentale du Groenland, le Sondre Strom est l’un des plus étendus. L’un des plus familiers aussi pour les voyageurs amenés à parcourir ce territoire de 2 millions de kilomètres carrés. Car le plus grand aéroport de l’île, le seul où peuvent atterrir les vols transatlantiques du fait de la présence d’une longue piste d’atterrissage cédée par l’armée américaine au sortir de la seconde guerre mondiale, est aménagé dans l’axe même du fjord.                              Le fjord Sondre Strom donne accès à une immense langue de sable située à proximité de Kangerlussuaq, sous le glacier Russell, ici le 23 mai 2022.                                   Sur les rives de la rivière se jetant dans le fjord Sondre Strom, ce gisement de sable est l’un des plus importants du Groenland. A Kangerlussuaq, le 22 mai 2022.               Posté sur les collines à quelques kilomètres du site, Daniel Lennert Johnsen est capable d’identifier la provenance de chaque avion de ligne en approche vers cet aéroport du bout du monde. Originaire de Sisimiut, une ville côtière de 5 500 habitants, le chauffeur de 20 ans s’est installé ici, après sa scolarité au Danemark, fasciné par ces paysages sauvages et vides d’hommes : « Vous vous rendez compte, nous sommes le pays au monde qui compte le plus d’espace par habitant. » Et pour cause : couverte à 85 % de glace, la plus grande île de l’hémisphère Nord, vaste comme quatre fois la France, compte seulement 56 000 habitants, dont 19 000 à Nuuk, la capitale, à 300 kilomètres plus au sud. « J’adore conduire dans ces grands espaces couverts de toundra, et l’hiver est magique ici, lorsque le fjord est pris dans la glace et qu’un manteau neigeux enveloppe les collines », se confie le jeune homme.                    






<article-nb="2022/09/06/20-12">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La réponse ironique de l’entraîneur du Paris-Saint-Germain de prévoir les prochains déplacements du club « en char à voile » a provoqué l’indignation à gauche et des rappels à l’ordre de la part du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Football             Les réactions politiques à l’ironie de Christophe Galtier sur les trajets en jet privé du PSG : « honteux », « déplacé » ou « droit à l’humour »      La réponse ironique de l’entraîneur du Paris-Saint-Germain de prévoir les prochains déplacements du club « en char à voile » a provoqué l’indignation à gauche et des rappels à l’ordre de la part du gouvernement.          Par Brice Laemle (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h48, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         L’entraîneur du Paris-Saint-Germain (PSG) et son attaquant star ne s’attendaient sûrement pas que leurs réactions respectives fassent autant de vagues. Mais, en pleine polémique sur les jets privés et leur impact sur le climat, la proposition ironique de Christophe Galtier d’utiliser des chars à voile pour les déplacements de l’équipe et l’éclat de rire de Kylian Mbappé ont fait réagir de nombreux responsables politiques et jusqu’au gouvernement.            A la veille du match le plus important depuis son arrivée cet été à la tête du PSG, face à la Juventus Turin, en Ligue des champions, le sélectionneur a été questionné en conférence de presse lundi 5 septembre par le journaliste de LCI Paul Larrouturou sur le choix du club parisien de faire le trajet aller-retour Paris-Nantes en avion le week-end des 3 et 4 septembre.                             Lire aussi :  Les trajets de jets privés les plus fréquents en France et les alternatives (beaucoup moins polluantes) en train et en voiture                   La question a provoqué l’incrédulité, puis le rire de l’attaquant Kylian Mbappé, assis aux côtés de Christophe Galtier. « Ce matin, on a discuté avec la société avec laquelle on fait nos déplacements pour savoir si on ne pouvait pas se déplacer en char à voile », a rebondi le sélectionneur en souriant.                 Le sarcasme de sa réponse a poussé la première ministre, Elisabeth Borne, et plusieurs membres de son gouvernement à réagir. La locataire de Matignon a appelé mardi après-midi les footballeurs de la Ligue 1 à prendre « conscience qu’il y a une crise climatique qui n’est plus une hypothèse pour demain mais qui est une réalité maintenant ». « Il est important qu’ils réalisent dans quel monde on est », a-t-elle déclaré en marge de l’inauguration d’un commissariat à Paris.            Plus tôt dans la journée, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, avait jugé que « l’ironie de Galtier était déplacée ». « Prenons tous le réchauffement climatique très au sérieux », a-t-il averti, sur BFM-TV mardi matin. Il a en revanche pris la défense du joueur : « J’adore Mbappé, il peut tous nous arriver d’avoir un fou rire au moment le moins opportun. »            « Pas risible »            La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a quant à elle jugé sur CNews que « la réaction de Christophe Galtier et de Kylian Mbappé montre à quel point ils sont très loin des enjeux de réchauffement climatique ». « Ce n’est pas risible, et c’est ça qui est choquant dans leurs propos, c’est d’en faire quelque chose qui est anecdotique », a-t-elle renchéri, jugeant que les deux hommes étaient allés « beaucoup trop loin ».            « Ce réchauffement climatique n’est plus une abstraction, c’est quelque chose qui a des conséquences sur notre quotidien, ce sont des feux de forêt, c’est une sécheresse très forte, ce sont des inondations et chacun doit prendre sa part de cet effort de réduction des émissions de gaz à effet de serre. »            La veille au soir déjà, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, avait rapidement réagi en interpellant l’entraîneur du PSG sur le réseau social Twitter : « M. Galtier, vous nous avez habitués à des réponses plus pertinentes et plus responsables – on en parle ? ».                Même condamnation du côté de la députée d’Aix-en-Provence Anne-Laurence Petel (Renaissance). « La question de l’urgence climatique peut encore faire rire ? Séquence assez surréaliste, dévastatrice pour le milieu du football et choquante après un été particulièrement alarmant… Ce sujet est sérieux et ce combat nous concerne tous, ne vous en déplaise M. Galtier ! », a-t-elle lancé sur Twitter.                             Lire aussi :  Jets privés des célébrités : derrière la dénonciation de la pollution, le succès grandissant du « flight tracking »                   « Les temps ont changé »            A gauche, les propos de M. Galtier ont suscité l’indignation de plusieurs élus.  « Votre mépris est un crachat en pleine figure. Vous êtes pathétiques et tristes », a taclé le maire de Marseille, le socialiste Benoît Payan, alertant : « C’est aussi la planète de vos enfants qui brûle. » « Il y a des moyens plus nobles de valoriser le char à voile… Utilisez votre influence hors du commun pour que s’engage la transition écologique », a quant à lui raillé le premier secrétaire du Parti socialiste (PS), Olivier Faure.            « Représenter notre ville – en gagnant au passage des millions d’euros – vous oblige à en respecter au moins sa jeunesse et son avenir. Nous méritons bien mieux que votre mépris », a réagi le maire adjoint écologiste de Paris David Belliard. C’est ensuite la maire de Paris, Anne Hidalgo, qui a critiqué les propos de l’entraîneur des champions de France en titre. « Non mais ça va pas de répondre des trucs pareils ???? On se réveille les gars ??? Ici c’est Paris », a écrit l’ex-candidate du PS à la présidentielle.                « C’est honteux, c’est condescendant. (…) Ils vivent sur une autre planète alors qu’il n’y en a qu’une, celle sur laquelle nous vivons », s’est exclamé sur LCI Fabien Roussel, le secrétaire national du Parti communiste français. « On ne peut pas demander des efforts à la nation tout entière, et en même temps avoir une première classe qui continue de se moquer de ses déplacements », a jugé le député du Nord. « C’est une nécessité de ramener les élites, pas seulement les élites footballistiques mais les élites économiques et les élites politiques, les pieds sur terre », a prôné le député « insoumis » François Ruffin sur France Inter.            L’ex-députée écologiste Cécile Duflot a tout de même remarqué une évolution positive notable : « La salle de presse n’a pas éclaté de rire, les temps ont changé », a-t-elle constaté sur BFM-TV. La directrice d’Oxfam France s’est par ailleurs dite « plutôt soulagée » par le fait « qu’on parle d’écologie et de ce qu’il faut faire face à la catastrophe climatique » tout cela « le soir d’un match capital pour le PSG ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jets privés : les stars rattrapées au vol                   « Entreprise privée »            A droite, on s’est montré plus indulgent vis-à-vis de Christophe Galtier et de Kylian Mbappé. Le candidat à la présidence du parti Les Républicains Eric Ciotti a plaidé « le droit à l’humour » au micro de RTL. « Je n’en ferai pas une histoire, regardons les vrais problèmes et comment on les surmonte, pas des polémiques un peu stériles », a répondu le député des Alpes-Maritimes.                Côté extrême droite, Louis Aliot, le maire de Perpignan (Rassemblement national), a également choisi de temporiser. « Le PSG est une entreprise privée qui gère ses fonds comme elle l’entend », a déclaré sur Franceinfo celui qui est candidat à la présidence du RN. Pour lui, « le sujet n’est pas là ». « Ce n’est pas parce que vous arrêtez un jet privé du Paris-Saint-Germain que vous allez faire une économie d’énergie drastique pour le pays », est persuadé le concurrent de Jordan Bardella. « S’il pouvait y avoir un devoir d’exemplarité chez les supporteurs, dans les bagarres qu’il y a autour des stades, dans ce que l’on a pu voir autour du Stade de France… C’est aussi ça, l’exemplarité et la citoyenneté », a-t-il ironisé à son tour. Une autre manière de renvoyer la balle.                 Brice Laemle (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/06/deplacements-en-avion-du-psg-honteux-ironie-deplacee-droit-a-l-humour-les-responsables-politiques-reagissent-aux-declarations-de-christophe-galtier_6140411_823448.html"},"headline":"Les r\u00e9actions politiques \u00e0 l\u2019ironie de Christophe Galtier sur les trajets en jet priv\u00e9 du PSG\u00a0: \u00ab\u00a0honteux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019humour\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-06T14:48:00+02:00","datePublished":"2022-09-06T14:48:00+02:00","dateModified":"2022-09-06T16:39:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Football"],"keywords":["Plan\u00e8te","Football","Politique","Sport"],"description":"La r\u00e9ponse ironique de l\u2019entra\u00eeneur du Paris-Saint-Germain de pr\u00e9voir les prochains d\u00e9placements du club \u00ab\u00a0en char \u00e0 voile\u00a0\u00bb a provoqu\u00e9 l\u2019indignation \u00e0 gauche et des rappels \u00e0 l\u2019ordre de la part du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/781/0/6625/3312/1342/671/60/0/fa4d0b3_b6b3b6cf13a54e70ac0b080ffbe0dee6-b6b3b6cf13a54e70ac0b080ffbe0dee6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-13">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Lui et sa compagne, Alexandra de Taddeo, comparaîtront devant la justice pour « atteinte à l’intimité de la vie privée ». L’avocat Juan Branco bénéficie d’un non-lieu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Pour avoir diffusé une vidéo intime de Benjamin Griveaux, l’artiste russe Piotr Pavlenski renvoyé en correctionnelle      Lui et sa compagne, Alexandra de Taddeo, comparaîtront devant la justice pour « atteinte à l’intimité de la vie privée ». L’avocat Juan Branco bénéficie d’un non-lieu.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 19h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’affaire avait provoqué le retrait de l’ancien secrétaire d’Etat Benjamin Griveaux de la course à la Mairie de Paris. Elle sera finalement jugée devant un tribunal. Le 12 février 2020, le site Pornopolitique mettait en ligne une vidéo d’un homme se filmant, à l’aide de son téléphone, en train de se masturber.          Relayée sur les réseaux sociaux par plusieurs personnalités, dont l’ex-député Joachim Son-Forget ou le fondateur de Doctissimo, Laurent Alexandre, la vidéo est attribuée à Benjamin Griveaux par l’homme à l’origine de Pornopolitique : Piotr Pavlenski, sulfureux artiste russe réfugié en France, coutumier des performances artistiques spectaculaires – il s’est par exemple coupé un morceau d’oreille ou cloué les testicules.          M. Griveaux reconnaîtra avoir eu en 2018 une brève liaison épistolaire, par le biais d’Instagram, avec une étudiante, Alexandra de Taddeo, âgée de 28 ans au moment des faits, à qui il avait envoyé cette vidéo. Le 14 février, le candidat de La République en marche à la Mairie de Paris annonce le retrait de sa candidature. « Je ne souhaite pas nous exposer davantage, ma famille et moi, quand tous les coups sont désormais permis, explique-t-il. Personne, au fond, ne devrait subir une telle violence. » Ce sera la fin de la carrière politique de M. Griveaux, désormais passé dans le privé, et qui a décliné nos demandes d’entretien.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il n’y avait pas vraiment d’autre solution » : de la diffusion des photos intimes au renoncement de Benjamin Griveaux                 Piotr Pavlenski assure avoir dérobé la vidéo à Mme de Taddeo, devenue sa compagne, à son insu, et l’avoir diffusée dans un « geste politique » tout autant qu’artistique. Il expliquera au Monde que l’artiste a vocation à « déranger le monde et faire sauter les codes normatifs », et qu’il souhaitait ici montrer « l’hypocrisie » de M. Griveaux, qui a évoqué sa famille lors de sa campagne. Ce dernier porte plainte contre l’artiste et sa jeune compagne, qui seront interpellés de façon spectaculaire, le 15 février 2020 à Boulogne-Billancourt, sous l’œil d’un photographe de Paris Match – deux policiers ont été mis en examen pour « violation du secret professionnel » à la suite de la diffusion des images de l’arrestation.          « Mon amant est ton ennemi »          Deux ans et demi plus tard, les deux juges d’instruction chargés de l’enquête ont signé, le 5 septembre, une ordonnance de renvoi contre Piotr Pavlenski et Alexandra de Taddeo, pour « atteinte à l’intimité de la vie privée » et « utilisation, conservation et divulgation d’images à caractère sexuel ». L’avocat et activiste Juan Branco, un temps conseil de M. Pavlenski, soupçonné de complicité avec le couple et placé sous le statut de témoin assisté, bénéficie pour sa part d’un non-lieu.        Il vous reste 54.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/06/l-artiste-piotr-pavlenski-renvoye-en-correctionnelle-pour-avoir-diffuse-une-video-intime-de-benjamin-griveaux_6140433_3224.html"},"headline":"Affaire Griveaux\u00a0: l\u2019artiste russe Piotr Pavlenski renvoy\u00e9 en correctionnelle pour avoir diffus\u00e9 une vid\u00e9o intime","dateCreated":"2022-09-06T17:07:38+02:00","datePublished":"2022-09-06T17:07:38+02:00","dateModified":"2022-09-06T19:22:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Lui et sa compagne, Alexandra de Taddeo, compara\u00eetront devant la justice pour \u00ab\u00a0atteinte \u00e0 l\u2019intimit\u00e9 de la vie priv\u00e9e\u00a0\u00bb. L\u2019avocat Juan Branco b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un non-lieu.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/587fbf3_1662474027412-000-1pj7yh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-14">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Ces entités, embryoïdes créés à partir de cellules souches sans fécondation, pourraient servir, à terme, comme source pour prélever tissus et cellules pour des greffes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Biologie             Les premiers embryons synthétiques développés ex utero atteignent le stade de la croissance d’organes      Ces entités, embryoïdes créés à partir de cellules souches sans fécondation, pourraient servir, à terme, comme source pour prélever tissus et cellules pour des greffes.          Par Clothilde Mraffko(Rehovot (Israël), envoyée spéciale) et Hervé Morin         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h52    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jacob (Yaqub) Hanna, professeur de génétique moléculaire, travaille sur des échantillons d’embryons dans son laboratoire de l’Institut Weizmann des sciences , le 4 août 2022.  ILIA YEFIMOVICH / DPA / PICTURE-ALLIANCE               La boîte noire est à peine plus large qu’une caisse de vin. La face du dessus, transparente, laisse voir une roue qui fait tourner plusieurs tubes où de minuscules billes flottent dans du liquide jaunâtre : ce sont des embryons en pleine croissance. La machine est une sorte d’utérus artificiel qui reproduit les conditions d’une gestation in utero, inventé par le professeur Jacob Hanna et son équipe à l’Institut Weizmann des sciences, à Rehovot, en Israël. L’an dernier, ils y ont fait grandir des embryons de souris, nés d’une fécondation classique. Désormais, ils y font croître des « embryons synthétiques », créés à partir de cellules souches, sans gamètes – les cellules sexuelles – ni fécondation. Les chercheurs ont réussi à les faire se développer jusqu’à huit jours et demi, une première mondiale dévoilée début août.          Quelques jours plus tard, la revue Nature publiait des résultats similaires, auxquels l’équipe israélienne a contribué, témoignant de l’effervescence et de l’intense mélange de compétition et de coopération qui anime ce domaine ces dernières années.               Dans les deux cas, la percée concerne à la fois la méthode d’obtention et la durée de culture : à ce stade, les embryoïdes ont déjà un cerveau développé, un cœur qui bat, des intestins, les « somites », qui donneront les muscles, ainsi qu’un placenta. Ils sont à 95 % semblables aux embryons de souris naturels à ce stade de maturation, la gestation complète chez le rongeur étant de vingt jours.          De nouveaux horizons          La méthode est transposable sur les humains : l’équipe israélienne a déjà fait grandir « des embryons synthétiques, à un stade très précoce », qui sont pour l’instant encore très différents de ce que produit la nature, affirme le professeur Jacob Hanna. Au-delà de la prouesse technique et scientifique, son étude sur la souris, qui a suscité pas mal de fantasmes après sa publication dans la revue Cell, le 1er août, laisse entrevoir de nouveaux horizons, notamment pour mieux comprendre les étapes du développement des embryons, et dans le domaine de la fertilité ou de la médecine régénérative.                         Des membres de l’équipe du professeur Jacob Hanna à l’Institut Weizmann des sciences, à Rehovot (Israël), le 4 août 2022.  ILIA YEFIMOVICH / DPA / PICTURE-ALLIANCE               Ces « embryons de synthèse » – synthetic embryos, tels qu’ils sont nommés dans Cell – ne pourront pas mener une gestation complète et devenir des humains et des souris, souligne d’emblée le professeur Hanna. Lui-même hésite d’ailleurs sur le terme approprié pour les désigner, car ils ne sont pas fabriqués à partir d’un assemblage de cellules, comme d’autres modèles d’embryons obtenus artificiellement, mais ne sont pas naturels pour autant. Le scientifique de 43 ans évoque des « embryoïdes », car ils « accusent un large retard par rapport aux embryons [issus d’une fécondation]. Ils ne peuvent croître in vitro que jusqu’à huit jours et demi, contre onze jours pour les embryons obtenus par fécondation. C’est le maximum, pour l’instant. Au-delà, [on] ne peu[t] même plus les appeler embryons tellement ils ont de malformations ». Seules 0,5 % des entités ainsi recréées se développent – un faible taux de réussite qui n’inquiète pas l’équipe, car, à ce stade si précoce, les chercheurs peuvent les cultiver en masse.            Il vous reste 79.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/06/les-premiers-embryons-synthetiques-developpes-ex-utero-atteignent-le-stade-de-la-croissance-d-organes_6140339_1650684.html"},"headline":"Les premiers embryons synth\u00e9tiques d\u00e9velopp\u00e9s ex utero atteignent le stade de la croissance d\u2019organes","dateCreated":"2022-09-06T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-06T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-06T11:52:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Biologie"],"keywords":["Biologie","Sciences"],"description":"Ces entit\u00e9s, embryo\u00efdes cr\u00e9\u00e9s \u00e0 partir de cellules souches sans f\u00e9condation, pourraient servir, \u00e0 terme, comme source pour pr\u00e9lever tissus et cellules pour des greffes.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"Rehovot (Isra\u00ebl), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Herv\u00e9 Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/137/0/2628/1314/1342/671/60/0/7315e72_1662133857592-dpaphotosfive942983.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-15">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Selon une décision de l’Arcep, les appels ou SMS envoyés par des plates-formes automatiques à des fins commerciales ou pour des notifications devront commencer par un 09.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Téléphonie mobile             Le démarchage téléphonique à but commercial avec des numéros commençant par 06 et 07 sera interdit à partir de 2023      Selon une décision de l’Arcep, les appels ou SMS envoyés par des plates-formes automatiques à des fins commerciales ou pour des notifications devront commencer par un 09.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 18h38, mis à jour à 19h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Votre solde compte personnel de formation (CPF) est arrivé à échéance » : qui n’a pas reçu ce type de SMS, envoyé depuis un numéro commençant par 06 ou 07, donnant l’impression à son destinataire qu’il émane d’un expéditeur sérieux, alors qu’il cache une opération de démarchage, voire une fraude ? A partir du 1er janvier 2023, ce type d’envoi sera impossible, selon une décision publiée le 5 septembre par l’autorité de régulation des télécoms, l’Arcep.            Les SMS envoyés par des plates-formes automatiques à des fins commerciales ou pour des notifications, comme celles qu’envoient légalement Doctolib ou Uber, devront commencer par un 09. Cela vaut aussi pour les appels téléphoniques. En parallèle, les SMS courts, à cinq chiffres, créés spécialement pour ce type de services professionnels continueront d’exister. Ces dernières années, les plates-formes d’envois de SMS privilégiaient les numéros en 06 et 07, car cela leur revenait moins cher que depuis des numéros à cinq chiffres. L’A2C, association qui fédère les sociétés de marketing mobile, affirme que « la raison principale de ces techniques frauduleuses tient au différentiel tarifaire, du simple au triple », entre un SMS envoyé par un numéro classique commençant par 06 ou 07 et un numéro à cinq chiffres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le CPF, terrain de chasse des escrocs                   Eviter une pénurie de numéros            « Les 06 et 07 sont des numéros de confiance qui doivent uniquement servir à des usages interpersonnels. Ce plan va clarifier les choses », insiste Laure de La Raudière, la présidente de l’Arcep. Il doit aussi compliquer la vie des fraudeurs, espère-t-elle. Quelques numéros en 06 et 07, ainsi que ceux utilisant des indicatifs géographiques (01, 02, 03, 04 et 05) pourront continuer à servir pour le démarchage, mais ils devront être authentifiés par les opérateurs télécoms. « Cela ne peut pas résoudre toutes les situations, mais cela limitera les risques d’usurpation de numéros par des fraudeurs et permettra de remonter plus facilement vers eux », ajoute la présidente de l’Arcep. Ce plan de numérotation vise aussi à éviter une pénurie de numéros en 06 et 07 dans les prochaines années. En métropole, le taux d’attribution des numéros mobiles frôle déjà les 90 %, ce qui ne laisse plus que quelques dizaines de millions de 06 et de 07 disponibles.                 Certains grands expéditeurs de SMS craignent que les destinataires de leurs messages ne regardent plus les SMS s’ils sont envoyés par un numéro débutant par 09. Peu inquiète, l’Arcep est persuadée qu’ils trouveront un moyen pour garder un lien de confiance avec les destinataires, même avec ce nouveau dispositif. Benoît Bole, directeur général de Link Mobility en France, qui propose des solutions de marketing mobile, « espère que cette directive donnera une nouvelle impulsion au SMS professionnel. Il permettra, par exemple, de lancer des conversations téléphoniques entre le destinataire et un conseiller, ce qui n’est pas aussi fluide avec les numéros à cinq chiffres ». Le marché français des SMS professionnels génère environ 11 milliards d’euros de chiffre d’affaires chaque année, dont 60 % pour les notifications (rappel de rendez-vous, livraison de colis…) et 40 % pour des opérations purement commerciales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Météo, attaque terroriste ou accident industriel… Le téléphone mobile devient un outil d’alerte                        Olivier Pinaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/06/demarchage-telephonique-un-nouveau-plan-de-numerotation-remet-de-l-ordre_6140448_3234.html"},"headline":"Le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 but commercial avec des num\u00e9ros commen\u00e7ant par 06 et 07 sera interdit \u00e0 partir de 2023","dateCreated":"2022-09-06T18:38:12+02:00","datePublished":"2022-09-06T18:38:12+02:00","dateModified":"2022-09-06T19:15:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie"],"description":"Selon une d\u00e9cision de l\u2019Arcep, les appels ou SMS envoy\u00e9s par des plates-formes automatiques \u00e0 des fins commerciales ou pour des notifications devront commencer par un 09.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/09/322/0/6288/3144/1342/671/60/0/c7ebe1a_grpzjXuUAqvYt4zpU_YFW03N.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-16">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le patron du groupe Czech Media Invest et actionnaire indirect du « Monde » pourrait prêter 20 millions d’euros au quotidien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Le milliardaire Daniel Kretinsky s’apprête à voler au secours de « Libération »      Le patron du groupe Czech Media Invest et actionnaire indirect du « Monde » pourrait prêter 20 millions d’euros au quotidien.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 19h33, mis à jour à 20h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Eclaircie en vue pour Libération. Selon nos informations, confirmant celles de Capital, le patron du groupe de médias tchèque Czech Media Invest (CMI) s’apprêterait à remettre au pot du quotidien.          Cela fait plusieurs mois que ses dirigeants ne font pas mystère de leur quête de nouveaux subsides. Au début de l’été, le cogérant de Libération et président de la holding Presse Indépendante SAS, Denis Olivennes, avait même avancé le chiffre d’une quinzaine de millions d’euros.          Déficitaire malgré une dynamique financière positive (7,9 millions d’euros de perte d’exploitation en 2021, contre 12 millions en 2020), le quotidien était censé trouver l’équilibre en 2023. La crise du Covid-19 ainsi que l’augmentation du prix du papier ont participé du constat que cet objectif ne serait pas atteint. D’autant que Libération va devoir commencer à rembourser le prêt garanti par l’Etat (PGE) de près de 4 millions d’euros contracté au début de la crise sanitaire liée au Covid-19.                           Lire aussi :  Malgré une dynamique positive, « Libération » cherche 14 millions d’euros                 Depuis 2020, Libération n’est plus la propriété d’Altice France, mais du Fonds de dotation pour une presse indépendante (FDPI), créé par Patrick Drahi lui-même. Alors qu’il s’était engagé, lors de ce transfert, à accompagner Libération le temps de son redressement, le propriétaire de SFR (et donc d’Altice, qui possède aussi BFM-TV, RMC, etc.) semble ne plus vouloir combler les trous. « Il y a déjà laissé 100 millions depuis 2014, il ne serait pas contre le fait qu’on trouve quelqu’un d’autre », reconnaissait un cadre de la direction, en juillet, au Monde.          Indépendance capitalistique et éditoriale          Le placement de Libération dans un fonds garantit au journal son indépendance capitalistique : il ne peut pas accueillir d’actionnaire. Pour voler au secours du journal, le magnat de l’énergie n’avait donc que deux possibilités : soit le faire sous la forme d’un don pur et simple, soit sous la forme d’un prêt. Selon nos informations, c’est cette deuxième option qui aurait été choisie. Le chiffre de 20 millions d’euros est évoqué. Aucun des protagonistes du dossier n’a cependant souhaité s’exprimer.               Le patron de CMI (Elle, Marianne, Franc-Tireur…) ne possédera donc pas Libération. Pour autant, les journalistes continueront de veiller jalousement au respect de leur indépendance éditoriale. Juste avant le deuxième tour de l’élection présidentielle, la Société des rédacteurs de Marianne s’était indignée d’une « atteinte inédite à son indépendance » après que le milliardaire de l’énergie était intervenu « directement » pour faire modifier une « une » de manière à accentuer son caractère favorable à Emmanuel Macron.        Il vous reste 15.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/06/daniel-kretinsky-s-apprete-a-voler-au-secours-de-liberation_6140455_3234.html"},"headline":"Le milliardaire Daniel Kretinsky s\u2019appr\u00eate \u00e0 voler au secours de \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-06T19:33:40+02:00","datePublished":"2022-09-06T19:33:40+02:00","dateModified":"2022-09-06T20:15:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le patron du groupe Czech Media Invest et actionnaire indirect du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pourrait pr\u00eater 20\u00a0millions d\u2019euros au quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/18/870/0/5184/2589/1342/671/60/0/c2c5995_411517833-liberation.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-17">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Ce chiffre est prévu dans le cadre du projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur, qui doit être présenté en conseil des ministres mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             « 8 500 policiers et gendarmes supplémentaires » seront recrutés en cinq ans, annonce Elisabeth Borne      Ce chiffre est prévu dans le cadre du projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur, qui doit être présenté en conseil des ministres mercredi.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h19, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé, mardi 6 septembre, le recrutement de « 8 500 policiers et gendarmes supplémentaires » en cinq ans, dont 3 000 en 2023, dans le cadre de la loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur, qui doit être présentée au conseil des ministres mercredi.            Le texte, qui avait été présenté une première fois en mars, prévoit également d’allouer « 15 milliards d’euros supplémentaires au ministère de l’intérieur », a précisé la cheffe du gouvernement, qui s’exprimait depuis le commissariat de police de Paris Centre aux côtés du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. « La sécurité est une priorité du président de la République et de mon gouvernement », a-t-elle encore déclaré.            EN DIRECT | Déclaration de la Première ministre @Elisabeth_Borne et du ministre de l’Intérieur et des Outre-mer… https://t.co/eewxlShCCO— gouvernementFR (@Gouvernement)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une loi de programmation du ministère de l’intérieur présentée mercredi en conseil des ministres                   La première ministre a fait cette annonce à la veille de la présentation en conseil des ministres d’une nouvelle version du projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi). La Lopmi 2 (quinze articles contre trente-deux auparavant) prévoit un effort financier important de 15 milliards d’euros supplémentaires en cinq ans pour le budget du ministère de l’intérieur. La moitié, soit 7,5 milliards d’euros, sera affectée au numérique.                 En annonçant l’augmentation des effectifs pour les cinq ans à venir, Mme Borne a rappelé que 10 000 policiers et gendarmes supplémentaires avaient été déployés au cours du précédent quinquennat. Le nouveau texte, qui sera examiné en première lecture en octobre au Sénat, prévoit aussi la création de onze unités de forces mobiles et de deux cents nouvelles brigades de gendarmerie. Son objectif est de permettre, comme le souhaite le président, Emmanuel Macron, un doublement de la présence des forces de l’ordre sur le terrain d’ici à 2030.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La croissance, et après ?  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/06/elisabeth-borne-annonce-l-embauche-de-8-500-policiers-et-gendarmes-supplementaires-en-cinq-ans_6140420_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a08\u00a0500 policiers et gendarmes suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb seront recrut\u00e9s en cinq ans, annonce Elisabeth Borne","dateCreated":"2022-09-06T16:19:26+02:00","datePublished":"2022-09-06T16:19:26+02:00","dateModified":"2022-09-06T18:07:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Ce chiffre est pr\u00e9vu dans le cadre du projet de loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/125/0/1500/750/1342/671/60/0/e3d469c_212209-3284073.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-18">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’équipe de France de basket s’est imposée, mardi, lors de son quatrième match de l’Euro. Les Bleus affrontent la Slovénie mercredi pour déterminer leur classement dans le groupe B.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Euro 2022 de basket : la France bat la Bosnie-Herzégovine (81-68) et regarde plus loin dans la compétition      L’équipe de France de basket s’est imposée, mardi, lors de son quatrième match de l’Euro. Les Bleus affrontent la Slovénie mercredi pour déterminer leur classement dans le groupe B.          Par Clément Martel(Cologne, Allemagne, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 19h03, mis à jour à 19h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rudy Gobert et les Français ont pris le meilleur sur les Bosniens, qui les avaient battus il y a dix jours.  MARIUS BECKER / AP                 « Merci, merci, merci ! » En français dans le texte, plusieurs centaines de supporteurs lituaniens ont laissé éclater leur joie dans l’arène de Cologne. Alors que les ultimes secondes s’égrainaient, le résultat de la partie ne faisait plus de doute, pour leur plus grand bonheur. En l’emportant, mardi 6 septembre, face à la Bosnie-Herzégovine (81-68), dans le quatrième match de l’Euro, l’équipe de France masculine de basket a maintenu intacts les espoirs de qualification de la nation balte. Les Bleus, qui malmènent pourtant les Lituaniens depuis neuf ans dans toutes les compétitions, ont apprécié. « C’est la première fois de la compétition que la foule est avec nous », a savouré le meneur Thomas Heurtel ; tant les fervents fans baltes ont oblitéré les pourtant bouillants partisans des Bosniens.            Lithuanian fans chanting 'merci' and it's the most #EuroBasket 2022 thing you could expect. 🇫🇷🤝🇱🇹 https://t.co/FcRYdFs1wD— EuroBasket (@#EuroBasket 2022)              Battus il y a dix jours par la Bosnie-Herzégovine lors des qualifications à la prochaine Coupe du monde (90-96 après deux prolongations), quelques jours avant le début de l’Euro, les Bleus avaient l’esprit revanchard. Les partenaires de Rudy Gobert devaient également se faire pardonner une prestation inaboutie contre la Hongrie dimanche – victoire sur le fil, face à l’adversaire présumé le plus faible du groupe. Opposée à un adversaire d’un autre calibre, l’équipe de France n’a pas manqué le rendez-vous mardi. « On a fait un match vraiment sérieux », s’est félicité le sélectionneur, Vincent Collet, après la rencontre.                             Lire aussi :  Euro 2022 de basket : des Bleus sur courant alternatif s’imposent péniblement face à la Hongrie                   Face à des Bosniens surfant sur leur succès fin août et euphoriques dans la compétition après leur victoire dimanche contre les Slovènes, tenants du trophée, les Français se savaient attendus. « Peut-être qu’on leur a donné confiance et qu’ils sont toujours dans l’engouement de leur victoire contre nous, mais il faudra que ça s’arrête un jour », prévenait le meneur Andrew Albicy lundi.            « Une marque de maturité »            Un message entendu par tous. « Tous les joueurs qui sont entrés sur le terrain ont apporté quelque chose », a salué Rudy Gobert. Portés par Thomas Heurtel et leur capitaine, Evan Fournier, maladroit d’abord mais décisif dans le dernier quart-temps, les Français « ont progressé », estime leur pivot. Au passage, Fournier est devenu le 25e joueur de l’histoire à franchir la symbolique barre des mille points avec le maillot bleu.                 Très appliqués en défense d’un bout à l’autre de la partie, les Bleus ont empêché les partenaires de Jusuf Nurkic de déployer leur jeu. « On est quand même la meilleure défense de notre groupe, pointait Vincent Collet lundi. Par contre, on est la dernière attaque. On sait clairement que là où on doit le plus progresser, c’est offensivement. » Comme un écho à ses propos en cours de préparation, où le sélectionneur français assurait que le « chantier offensif [était] encore plus important » que celui en défense dans ce groupe privé des vétérans Nando De Colo et Nicolas Batum - excusés pour la compétition -, courroies de transmission de l’attaque tricolore depuis des années.            Après la partie, Collet a salué les progrès de son groupe, « plus sérieux et consistant », y compris en attaque. Même quand, en fin de troisième quart-temps, les Bleus n’ont plus trouvé la mire. Un passage à vide de plus de six minutes qui a permis aux Bosniens de leur passer brièvement devant dès le début de l’ultime période, ragaillardissant les bruyants fans du pays des Balkans. Sans se départir de leur calme, les Français ont repris les commandes, pour ne plus les lâcher. « Par moments, on aurait vraiment pu perdre la tête, et je suis fier de la manière dont on a gardé notre contrôle, a salué le pivot Rudy Gobert. Quoi qu’il arrive, on a continué à jouer, et c’est une marque de maturité. »            Retrouvailles avec la Slovénie mercredi            Après quatre matchs disputés dans la compétition – trois victoires et une défaite –, les Bleus n’affichent pas encore les mêmes certitudes de l’équipe médaillée d’argent aux derniers JO et de bronze au Mondial 2019. Mais comme face à la Lituanie (victoire 77-73), ils ont livré mardi une prestation sérieuse de bout en bout et profitent d’une nouvelle belle performance de la surprise Terry Tarpey. Inconnu du grand public – et de certains de ses coéquipiers évoluant en NBA – avant la compétition, l’ailier du Mans a poursuivi sa compétition de haut vol, donnant le tempo en défense et s’offrant même un dunk en contre-attaque en fin de partie à la suite d’une interception, déclenchant la ola des supporteurs… lituaniens venus soutenir les Bleus.                « Si on rejoue [la Lituanie] plus tard, pas sûr que, là, ils nous diront merci », a souri Rudy Gobert. Avant de penser aux huitièmes de finale et à la suite de la compétition – qui se déroulera à Berlin à compter de samedi –, les Français ont rendez-vous mercredi à 20 h 30 avec la Slovénie du virtuose Luka Doncic. Un adversaire que les Bleus avaient battu l’an passé, en demi-finale des Jeux olympiques de Tokyo, grâce à un contre décisif dans les ultimes secondes de Nicolas Batum – absent à l’Euro.            Un « gros test face à une très grosse équipe », selon le pivot français, sans grand enjeu – les deux équipes étant qualifiées – sinon définir le classement final du groupe B, et les adversaires potentiels en huitièmes de finale. Mais pour ces Bleus, qui construisent peu à peu leur équipe, la Slovénie sera l’occasion de poursuivre leur montée en puissance. « On n’est pas à notre meilleur niveau, on peut faire mieux, mais on veut se servir de ces matchs pour atteindre notre meilleur niveau. Et si on l’atteint, on peut taper tout le monde », conclut Evan Fournier.                 Clément Martel(Cologne, Allemagne, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/06/euro-2022-de-basket-la-france-repousse-les-assauts-bosniens-et-regarde-plus-loin-dans-la-competition_6140453_3242.html"},"headline":"Euro 2022 de basket\u00a0: la France bat la Bosnie-Herz\u00e9govine (81-68) et regarde plus loin dans la comp\u00e9tition","dateCreated":"2022-09-06T19:03:17+02:00","datePublished":"2022-09-06T19:03:17+02:00","dateModified":"2022-09-06T19:29:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France de basket s\u2019est impos\u00e9e, mardi, lors de son quatri\u00e8me match de l\u2019Euro. Les Bleus affrontent la Slov\u00e9nie mercredi pour d\u00e9terminer leur classement dans le groupe\u00a0B.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Cologne, Allemagne, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/263/0/4519/2259/1342/671/60/0/bf21859_e8f4f03524b2432aaf3d4004572047f1-e8f4f03524b2432aaf3d4004572047f1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  
