<FILE-date="2022/09/06/20">

<article-nb="2022/09/06/20-1">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Le patron du groupe Czech Media Invest et actionnaire indirect du « Monde » pourrait prêter 20 millions d’euros au quotidien.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Le milliardaire Daniel Kretinsky s’apprête à voler au secours de « Libération »      Le patron du groupe Czech Media Invest et actionnaire indirect du « Monde » pourrait prêter 20 millions d’euros au quotidien.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 19h33, mis à jour à 20h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Eclaircie en vue pour Libération. Selon nos informations, confirmant celles de Capital, le patron du groupe de médias tchèque Czech Media Invest (CMI) s’apprêterait à remettre au pot du quotidien.          Cela fait plusieurs mois que ses dirigeants ne font pas mystère de leur quête de nouveaux subsides. Au début de l’été, le cogérant de Libération et président de la holding Presse Indépendante SAS, Denis Olivennes, avait même avancé le chiffre d’une quinzaine de millions d’euros.          Déficitaire malgré une dynamique financière positive (7,9 millions d’euros de perte d’exploitation en 2021, contre 12 millions en 2020), le quotidien était censé trouver l’équilibre en 2023. La crise du Covid-19 ainsi que l’augmentation du prix du papier ont participé du constat que cet objectif ne serait pas atteint. D’autant que Libération va devoir commencer à rembourser le prêt garanti par l’Etat (PGE) de près de 4 millions d’euros contracté au début de la crise sanitaire liée au Covid-19.                           Lire aussi :  Malgré une dynamique positive, « Libération » cherche 14 millions d’euros                 Depuis 2020, Libération n’est plus la propriété d’Altice France, mais du Fonds de dotation pour une presse indépendante (FDPI), créé par Patrick Drahi lui-même. Alors qu’il s’était engagé, lors de ce transfert, à accompagner Libération le temps de son redressement, le propriétaire de SFR (et donc d’Altice, qui possède aussi BFM-TV, RMC, etc.) semble ne plus vouloir combler les trous. « Il y a déjà laissé 100 millions depuis 2014, il ne serait pas contre le fait qu’on trouve quelqu’un d’autre », reconnaissait un cadre de la direction, en juillet, au Monde.          Indépendance capitalistique et éditoriale          Le placement de Libération dans un fonds garantit au journal son indépendance capitalistique : il ne peut pas accueillir d’actionnaire. Pour voler au secours du journal, le magnat de l’énergie n’avait donc que deux possibilités : soit le faire sous la forme d’un don pur et simple, soit sous la forme d’un prêt. Selon nos informations, c’est cette deuxième option qui aurait été choisie. Le chiffre de 20 millions d’euros est évoqué. Aucun des protagonistes du dossier n’a cependant souhaité s’exprimer.               Le patron de CMI (Elle, Marianne, Franc-Tireur…) ne possédera donc pas Libération. Pour autant, les journalistes continueront de veiller jalousement au respect de leur indépendance éditoriale. Juste avant le deuxième tour de l’élection présidentielle, la Société des rédacteurs de Marianne s’était indignée d’une « atteinte inédite à son indépendance » après que le milliardaire de l’énergie était intervenu « directement » pour faire modifier une « une » de manière à accentuer son caractère favorable à Emmanuel Macron.        Il vous reste 15.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/06/daniel-kretinsky-s-apprete-a-voler-au-secours-de-liberation_6140455_3234.html"},"headline":"Le milliardaire Daniel Kretinsky s\u2019appr\u00eate \u00e0 voler au secours de \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-06T19:33:40+02:00","datePublished":"2022-09-06T19:33:40+02:00","dateModified":"2022-09-06T20:15:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le patron du groupe Czech Media Invest et actionnaire indirect du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pourrait pr\u00eater 20\u00a0millions d\u2019euros au quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/18/870/0/5184/2589/1342/671/60/0/c2c5995_411517833-liberation.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-2">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ « Je crois dans cette très belle entreprise », a dit, devant les salariés, celle qui dirige le groupe radiophonique public depuis 2018.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Sibyle Veil, présidente de Radio France, brigue un second mandat      « Je crois dans cette très belle entreprise », a dit, devant les salariés, celle qui dirige le groupe radiophonique public depuis 2018.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 13h43, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sibyle Veil, à Paris, le 19 janvier 2022.  JOEL SAGET / AFP               Trêve de suspense. La présidente de Radio France, Sibyle Veil, est candidate à sa propre succession à la tête du groupe radiophonique. « Je suis plus heureuse ici que nulle part ailleurs », a-t-elle confié mardi en fin de matinée aux salariés de la Maison de la radio et de la musique, lors d’une intervention d’une dizaine de minutes. « Vous pouvez compter sur moi pour défendre la radio », a-t-elle poursuivi en substance.          L’incertitude autour de cette candidature était relative. Alors que les audiences des antennes publiques ne cessent de progresser, et que les développements numériques se poursuivent (podcasts, réseaux sociaux, enceintes connectées), Sibyle Veil dispose d’arguments solides pour convaincre les membres de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA) de la reconduire dans ses fonctions. « Je veux continuer de porter ce en quoi je crois, explique-t-elle au Monde. Je crois dans cette très belle entreprise, et je suis consciente de l’honneur que cela représente d’y être. »                           Lire aussi :  Après la fin de la redevance télé, les premiers remboursements commencent                 Fin juin, cependant, la dirigeante avait annoncé dans une interview au Figaro (23 juin), « vouloir connaître le projet pour l’audiovisuel public » avant de « s’engager », promettant de se positionner avant l’automne. Devant les salariés, elle a de nouveau reconnu ignorer dans « quel cadre » l’audiovisuel public évoluera « dans les cinq ans à venir ». Mais la décision prise cet été par le pouvoir de substituer à la redevance, supprimée, une taxe affectée, « est plutôt encourageante, ajoute-t-elle aujourd’hui. Cette évolution est positive, d’autant que l’indépendance de nos maisons est fragile et doit être protégée ».          « Une femme de Radio France »          Alors que, devant les sénateurs, la ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, s’était dite ouverte à toutes les options pour l’audiovisuel public, Sibyle Veil a toujours répété son opposition à toute fusion avec France Télévisions.               Agée de 44 ans, cette énarque issue de la même promotion qu’Emmanuel Macron est PDG de Radio France depuis avril 2018. Alors directrice déléguée chargée des opérations et des finances depuis trois ans, elle avait succédé à Mathieu Gallet lorsque le CSA avait démis ce dernier de ses fonctions, après sa condamnation pour favoritisme lorsqu’il dirigeait l’Institut national de l’audiovisuel. Sept ans après son entrée au 116, avenue du Président-Kennedy, Mme Veil n’est « plus seulement une femme de service public », mais « une femme de Radio France », a-t-elle confié à ses troupes.        Il vous reste 15.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/06/sibyle-veil-brigue-un-second-mandat-a-radio-france_6140402_3234.html"},"headline":"Sibyle Veil, pr\u00e9sidente de Radio France, brigue un second mandat","dateCreated":"2022-09-06T13:43:17+02:00","datePublished":"2022-09-06T13:43:17+02:00","dateModified":"2022-09-06T15:59:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"\u00ab\u00a0Je crois dans cette tr\u00e8s belle entreprise\u00a0\u00bb, a dit, devant les salari\u00e9s, celle qui dirige le groupe radiophonique public depuis 2018.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/be18475_5110530-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-3">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ L’Arcom, régulateur des médias, auditionnera les candidats à la présidence du groupe en novembre avant de nommer l’un d’entre eux au plus tard le 16 janvier.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Médias              Sibyle Veil, présidente de Radio France, postule à un deuxième mandat      L’Arcom, régulateur des médias, auditionnera les candidats à la présidence du groupe en novembre avant de nommer l’un d’entre eux au plus tard le 16 janvier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h36, mis à jour à 14h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sibyle Veil, la présidente de Radio France, le 19 janvier 2022.  JOËL SAGET/AFP                 Cette annonce était attendue. Sibyle Veil, la présidente de Radio France, a annoncé en interne, mardi 6 septembre, être candidate à sa succession à la tête du groupe radiophonique public, qu’elle dirige depuis avril 2018.            « Je veux que vous soyez les premiers à savoir que je m’apprête à soumettre [à l’Arcom, le régulateur de l’audiovisuel] ma candidature à un renouvellement », a-t-elle écrit dans un message envoyé aux salariés de Radio France.                 L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) auditionnera les candidats à la présidence du groupe en novembre avant de nommer l’un d’entre eux au plus tard le 16 janvier. A ce jour, Sibyle Veil est la seule candidate déclarée.            La décision de Mme Veil, première femme présidente de Radio France depuis Michèle Cotta en 1981, survient dans un contexte trouble pour l’audiovisuel public, confronté à la suppression de la redevance, qui lui apportait l’essentiel de son financement, soit 3,2 milliards d’euros sur un total de 3,8 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’audiovisuel public se met en grève pour défendre son avenir                   Opposée à l’idée d’une grande fusion            A la fin de juin, la présidente de Radio France s’était déclarée dans un entretien au Figaro opposée à l’idée d’une grande fusion dans l’audiovisuel public et avait dit vouloir connaître les projets de l’Etat avant de postuler à un deuxième mandat.                Audiences record, accélération de la stratégie numérique et démocratisation de la culture sont les trois « réussites majeures » de Radio France entre 2018 et 2021, relevait l’Arcom dans un avis publié fin juillet à propos des résultats de Radio France. « Radio France est parvenue en 2021 à installer trois de ses radios parmi les dix stations ayant la plus forte part d’audience », France Inter s’affichant, depuis 2020, comme la radio la plus écoutée de France, souligne l’Arcom.            Autre point fort à l’actif de la dirigeante : « la démocratisation de la culture, particulièrement pour les jeunes publics » avec une implication « exemplaire » du groupe, saluait le régulateur. Ce dernier notait également que Radio France avait réussi à faire évoluer sa stratégie numérique pour répondre à l’évolution des usages : près de la moitié de la consommation radiophonique s’effectue désormais par Internet. Le régulateur invitait toutefois la direction du groupe à plus de coopération avec le reste de l’audiovisuel public, notamment France Télévisions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’audiovisuel public, l’autre dossier chaud de la rentrée                   Grève historique            Au cours de son premier mandat, Sibyle Veil s’est attelée à réduire les coûts au sein de la « maison ronde » en déployant notamment un plan de suppression de postes. Cela a valu à la dirigeante d’être confrontée à un mouvement de grève historique déclenché en novembre 2019, finalement suspendu en mars 2020 avec l’apparition de la crise sanitaire liée au Covid.                La présidente a néanmoins prévenu mi-juillet les députés qu’« une nouvelle réduction de nos crédits, si elle devait avoir lieu, serait aujourd’hui vécue comme une contre-prime à l’effort ». Pour 2022-2023, jeunesse et environnement sont les deux principaux caps fixés pour Radio France par la présidente du groupe, selon les grandes orientations dévoilées fin août.            Sibyle Veil, issue de la même promotion à l’Ecole nationale d’administration (ENA) qu’Emmanuel Macron, a été conseillère de Nicolas Sarkozy à l’Elysée, puis directrice de la transformation à l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP), avant d’entrer en 2015 à Radio France, comme directrice déléguée chargée des opérations et des finances.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/06/sibyle-veil-presidente-de-radio-france-candidate-pour-un-deuxieme-mandat_6140400_3236.html"},"headline":"Sibyle Veil, pr\u00e9sidente de Radio France, postule \u00e0 un deuxi\u00e8me mandat","dateCreated":"2022-09-06T12:36:32+02:00","datePublished":"2022-09-06T12:36:32+02:00","dateModified":"2022-09-06T14:08:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Radio France"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias","Radio France"],"description":"L\u2019Arcom, r\u00e9gulateur des m\u00e9dias, auditionnera les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe en\u00a0novembre avant de nommer l\u2019un d\u2019entre eux au plus tard le 16\u00a0janvier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Radio France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/radio-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-4">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Ivan Safronov a été condamné à une peine record de vingt-deux ans pour avoir transmis à deux citoyens étrangers des informations glanées sur Internet. Les proches du journaliste évoquent une vengeance des « structures de sécurité ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, verdict massue pour un journaliste dérangeant les services secrets russes      Ivan Safronov a été condamné à une peine record de vingt-deux ans pour avoir transmis à deux citoyens étrangers des informations glanées sur Internet. Les proches du journaliste évoquent une vengeance des « structures de sécurité ».          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une capture d’écran montre Ivan Safronov (2e à gauche) au tribunal municipal de Moscou, le 5 septembre 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA    / AFP               Le pouvoir russe a infligé, lundi 5 septembre, une peine extrêmement lourde et sans précédent au journaliste Ivan Safronov, accusé de haute trahison par le FSB, les services de sécurité. Il a été condamné à vingt-deux ans de colonie pénitentiaire à régime strict, suivis de deux ans de liberté limitée, pour avoir transmis sept articles d’analyses contenant – selon l’accusation – des secrets d’Etat au journaliste tchèque Martin Larysh et à l’analyste politique allemand Dmitri Voronine.          Le juge n’a lu que l’introduction et le verdict, sans prononcer un mot sur l’argumentation. Toutes les auditions du procès s’étaient déroulées à huis clos sous le prétexte que des secrets d’Etat figurent dans l’acte d’accusation. Des dizaines de collègues, parents et amis d’Ivan Safronov étaient présents dans la salle du tribunal pour le soutenir. A l’annonce du verdict, ils ont scandé le mot « liberté » et applaudi le condamné. Ce dernier, debout dans sa cage de verre, les yeux fatigués, a répondu : « Je vous aime tous. »          Accusations « absurdes »          Agé de 32 ans, dont deux déjà passés en prison préventive, ce journaliste réputé pour son expertise dans le secteur des industries de défense a nié toute culpabilité. L’ancien collaborateur des quotidiens Kommersant et Vedomosti a axé sa défense sur la démonstration que seul un des articles contenait des informations confidentielles, des éléments qui ont été rendus publics moins de deux mois après leur transmission. Les avocats de M. Safronov ont aussitôt fait appel.               Dans sa plaidoirie finale, il y a quelques jours, M. Safronov avait qualifié les accusations à son égard d’« absurdes », soulignant qu’il n’avait jamais eu accès au moindre document classifié et soulignant que les enquêteurs n’ont jamais produit aucun témoignage pour étayer les accusations d’espionnage.          Le site d’investigation Proekt a publié, le 29 août, une enquête révélant à quel point l’accusation contre Safronov était cousue de fil blanc. Exemple cocasse puisé dans le dossier d’accusation : l’un des figurants de l’affaire, Dmitri Voronine, cuisiné par un enquêteur du FSB, a fini par admettre avoir un superviseur inventé de toutes pièces, qu’il dit connaître sous le nom de guerre de « Wichser », mot allemand qui signifie « branleur ».           « La punition d’Ivan Safronov est démonstrativement cruelle et brutale, reflétant la nouvelle réalité russe », Pavel Tchikov, avocat russe          L’absurdité du verdict et, au-delà, du système judiciaire russe est résumée par l’épouse d’Ivan Safronov, Ksenia Mironova, dans un tweet. « A l’étage en dessous de l’appartement où nous vivions avec Safronov, vivait Micha l’alcoolo. Il y a deux ans, Micha a violé un ami avec une bouteille et ce dernier en est mort, mais Micha n’est pas allé en prison. Cette année, il a balancé par la fenêtre et tué son pote de beuverie. Il a pris cinq ans. » « Je n’ai jamais vu une condamnation pour trahison dépasser les vingt ans », a indiqué sur sa chaîne Telegram l’avocat russe Pavel Tchikov, spécialisé dans la défense des individus mis en examen pour espionnage. « La sentence dépasse [les vingt ans] parce que [Safronov] est accusé dans deux affaires et que les peines s’additionnent. Les sentences dans les cas d’espionnage sont toujours lourdes, mais je constate un allongement des peines ces dernières années. (…) La punition d’Ivan Safronov est démonstrativement cruelle et brutale, reflétant la nouvelle réalité russe. »        Il vous reste 33.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/06/en-russie-verdict-massue-pour-un-journaliste-derangeant-le-fsb_6140387_3210.html"},"headline":"En Russie, verdict massue pour un journaliste d\u00e9rangeant les services secrets russes","dateCreated":"2022-09-06T11:32:10+02:00","datePublished":"2022-09-06T11:32:10+02:00","dateModified":"2022-09-06T16:16:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Russie"],"description":"Ivan Safronov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine record de vingt-deux ans pour avoir transmis \u00e0 deux citoyens \u00e9trangers des informations glan\u00e9es sur Internet. Les proches du journaliste \u00e9voquent une vengeance des \u00ab\u00a0structures de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/773/0/5572/2786/1342/671/60/0/85871ac_1662435858728-009249.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-5">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ « Rendez-vous avec Le Monde » : le premier mardi du mois à 11 heures, Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, répond en direct à vos questions sur tous les sujets que « Le Monde » vous inspire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Du coup ma question est simple : pourquoi avoir céder à l'Élysée et dépublié l'analyse de M. Morin puisque cette analyse se base bel et bien sûr les propos de M. Macron ?    Aurélien Vives         Bonjour Aurélien Vives,          Si vous reprenez les propos d’Emmanuel Macron, il est très clair que l’expression « histoire d’amour » évoque les relations franco-algériennes dans leur ensemble, la « part (…) tragique » de cette histoire désignant plus spécialement la période coloniale. La tribune de Paul Max Morin nous semble tordre ces déclarations dans un sens qui ne correspond pas à ces propos. Nous n’aurions donc pas dû la publier, c’est une erreur de notre part que nous regrettons mais assumons.                    11:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi ne donnez-vous jamais la parole aux adversaires du régime de Macron ? Est-ce un ordre des milliardaires propriétaires du Monde ?    Patrique         Bonjour Patrique,          Vous attaquez fort ! Mais lisez-vous vraiment le journal ? Bien sûr que nous donnons la parole aux adversaires du président de la République et de son gouvernement, ce serait carrément une faute professionnelle et une absurdité de ne pas le faire. Si je lis bien les réactions des abonnés sur Le Monde.fr et la tonalité générale des messages sur les dernières éditions de ce tchat, on nous accuse d’ailleurs régulièrement de pencher à gauche et de faire le jeu de Jean-Luc Mélenchon. Mais je ne veux pas relancer le débat !          Quant à nos propriétaires, je vous rappelle qu’ils n’ont aucun droit de regard sur nos contenus éditoriaux et que la rédaction du Monde est extrêmement vigilante sur ce point. Vous trouverez ci-dessous l’article qui détaille les verrous adoptés pour assurer notre indépendance éditoriale. Par ailleurs, je ne crois pas que leurs opinions politiques soient absolument semblables…             Lire aussi :   « Le Monde », une indépendance éditoriale totale et absolue                        10:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La saison des festivals n’est pas encore achevée : n’hésitez pas à nous rejoindre à celui du Monde, qui se tiendra du 16 au 18 septembre. L’occasion de découvrir notre nouvel immeuble, mais surtout de rencontrer les journalistes du Monde, qui accueilleront les festivaliers à l’occasion de débats, de rencontres, de parcours, d’ateliers, etc. Dès le vendredi et tout le week-end, le parvis du journal sera en accès libre et gratuit.             Lire aussi :   Quelle ville en 2050, les enfants face aux crises, le détravail : au Festival du Monde, sept conférences pour débattre des enjeux de société                        10:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Petit retour en arrière : le Festival international de journalisme, conçu et organisé par les titres du groupe Le Monde, s’est tenu en juillet sous le (très chaud) soleil du Lot-et-Garonne. Une belle édition et une belle marraine en la personne de Charline Vanhoenacker, qui nous a raconté son Festival.             Lire aussi :   Charline Vanhoenacker : « Toute l’année, on se fait invectiver… et là, les festivaliers expriment simplement leurs désaccords et argumentent »                        10:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Gageons que certains ou certaines d’entre vous réagiront à la dépublication par Le Monde d’une tribune du politologue Paul Max Morin sur les questions mémorielles dans les relations franco-algériennes, jeudi 1er septembre. Pour que tout le monde soit au courant, voici nos explications.             Lire aussi :   A nos lecteurs                        10:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Petit rappel : Rendez-vous avec Le Monde, c’est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions – y compris celles qui fâchent – sur le fonctionnement du journal et de la rédaction, sur la ligne éditoriale, sur un article, sur l’actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde, etc. Pour éviter les redites, petit rappel de l’épisode précédent, celui du 5 juillet, largement consacré à l’actualité politique.             Lire aussi :   « Le Monde » vous répond en direct sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, ses festivals…                        10:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat,        Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle édition des Rendez-vous avec Le Monde. Nous espérons que vous avez passé un bel été, un été pendant lequel l’actualité n’a pas connu de relâche ! Vous pouvez poser, dès maintenant, vos questions à Gilles van Kote, notre directeur délégué aux relations avec les lecteurs. Il y répondra à partir de 11 heures.                         Le contexte          Image de couverture :  Le service des sports du « Monde », mai 2022.   Christophe Caudroy          Depuis février 2021, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs tous les premiers mardis du mois afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… Le tchat Rendez-vous avec Le Monde, c’est donc maintenant. Vous pouvez poser vos questions sans attendre, même si les échanges ne démarreront vraiment qu’à 11 heures.         Les derniers Rendez-vous avec Le Monde ont été largement consacrés à l’actualité politique ainsi qu’au traitement de la guerre en Ukraine. Des sujets toujours à l’ordre du jour, mais vous pouvez bien entendu en évoquer d’autres. Nous parlerons aussi du Festival du Monde, qui se déroulera du 16 au 18 septembre au siège du journal et peut offrir l’occasion de prolonger de vive voix les discussions amorcées lors de ce tchat.         Soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions. Et il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse : courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est promis.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","coverageStartTime":"2022-09-06T09:58:27+00:00","coverageEndTime":"2022-09-06T21:58:27+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","description":"\u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le premier mardi du mois \u00e0 11\u00a0heures, Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, r\u00e9pond en direct \u00e0 vos questions sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le Monde » vous répond en direct sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le premier mardi du mois \u00e0 11\u00a0heures, Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, r\u00e9pond en direct \u00e0 vos questions sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/6663/4442/1342/894/3/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-06T09:58:27+00:00"
,"endDate":"2022-09-06T21:58:27+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions. Le prochain \u00e9pisode des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb sera le mardi 4\u00a0octobre \u00e0 11\u00a0heures. D\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T10:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T10:08:12+00:00","articleBody":"    Certains m\u00e9dias sont critiqu\u00e9s pour les conditions de travail de leurs correspondants. Pouvez-vous nous confirmer que tous les correspondants du Monde disposent d'une assurance, d'une couverture m\u00e9dicale, et d'un salaire \u00e9gal aux salari\u00e9s fran\u00e7ais ?     Sarah Saubry         Bonjour Sarah Saubry,          Merci de vous soucier de nos correspondants. Nous comptons une vingtaine de correspondants \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, qui sont salari\u00e9s du journal et disposent d\u2019une couverture m\u00e9dicale, d\u2019une assurance et de la prise en charge de certains frais.          Nous avons \u00e9galement recours \u00e0 de nombreux pigistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Ceux-ci sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019article \u2013 ou parfois selon un forfait mensuel \u2013 selon un tarif qui est le m\u00eame pour tous et correspond aux standards salariaux fran\u00e7ais, le journal cotise pour eux aux diff\u00e9rents r\u00e9gimes d\u2019assurance, mais, \u00e9tant des journalistes ind\u00e9pendants, ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d\u2019une couverture suppl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T10:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:59:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJ\u2019aimerais savoir pourquoi apr\u00e8s cinq ans de pr\u00e9sidence, vous n\u2019avez toujours pas fait une interview compl\u00e8te du pr\u00e9sident Emmanuel Macron.    Jcds83          Bonjour Jcds83,          C\u2019est une question que nous nous posons \u00e9galement\u00a0! Pour \u00eatre exact, nous avons publi\u00e9 un entretien avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans nos pages Plan\u00e8te au moment du One Planet Summit, en\u00a02017, sur les questions environnementales. Mais l\u2019Elys\u00e9e n\u2019a jamais donn\u00e9 suite \u00e0 nos autres (nombreuses) demandes d\u2019interview d\u00e9pos\u00e9es depuis cinq ans.             Lire aussi :     Emmanuel Macron\u200a\u00a0: \u00ab\u200aIl faut un choc dans nos modes de production\u200a\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T10:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:50:51+00:00","articleBody":"    Pas une question, juste un soutien : bravo d\u2019avoir eu le courage d\u2019assumer la d\u00e9publication de la tribune de M Morin qui reposait effectivement sur une erreur. J\u2019appr\u00e9cie Le Monde parce qu\u2019en cas d\u2019erreur, vous ne planquez pas la poussi\u00e8re sous le tapis. Plus largement, vous avez raison de ne pas confondre critique de M Macron ( tr\u00e8s justifi\u00e9e au vu de certaines de ses d\u00e9cisions) et d\u00e9testation de M Macron qui aveugle.    jyco         Bonjour Jyco,          Merci de votre soutien. J\u2019en profite pour vous rappeler que Le Monde s\u2019est dot\u00e9 d\u2019une charte des rectificatifs en janvier dernier. Il nous semble, en effet, important d\u2019assumer nos erreurs et de les corriger. C\u2019est ce que nous avons voulu faire en d\u00e9publiant cette tribune.             Lire aussi :   La charte des rectificatifs du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:46:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment vous assurez-vous que les \u00e9ditoriaux refl\u00e8tent la pens\u00e9e de la r\u00e9daction ? Chaque \u00e9dito est-il vot\u00e9 en interne avant publication ?    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Les sujets possibles de l\u2019\u00e9ditorial du lendemain sont propos\u00e9s par notre pool d\u2019\u00e9ditorialistes et discut\u00e9s chaque jour lors de la conf\u00e9rence de r\u00e9daction de midi, \u00e0 laquelle participent tous les services. Le choix se fait au terme d\u2019une discussion, jamais d\u2019un vote. L\u2019\u00e9ditorial est ensuite relu par un membre de la direction de la r\u00e9daction et valid\u00e9 par le directeur du journal ou la directrice de la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:40:58+00:00","articleBody":"    Bonjour. C'est peut-\u00eatre du radotage, mais je me demande toujours et encore pourquoi le Monde ne bloque pas les commentaires r\u00e9actionnaires et souvent racistes qui pullulent et polluent l'espace de discussion sous les articles traitant de tout ce qui se rapporte aux \"minorit\u00e9s\" (m\u00eame quand vous parlez de Serena Williams !)    Phil         Bonjour Phil,          La mod\u00e9ration est un exercice complexe et je me permets de vous renvoyer \u00e0 ce sujet \u00e0 l\u2019article ci-dessous. Mais je ferais une distinction entre\u00a0les commentaires \u00ab\u00a0r\u00e9actionnaires\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0racistes\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquez. Le racisme est un d\u00e9lit et les commentaires racistes sont interdits dans notre espace Contributions. S\u2019ils ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la vigilance de nos mod\u00e9rateurs, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 les signaler \u00e0 l\u2019aide du bouton \u00ab\u00a0Signaler un abus\u00a0\u00bb. Mais le caract\u00e8re r\u00e9actionnaire d\u2019un commentaire n\u2019a rien d\u2019ill\u00e9gal et je ne vois pas \u00e0 quel titre nous le bloquerions.\u00a0Si des \u00ab\u00a0r\u00e9actionnaires\u00a0\u00bb veulent s\u2019abonner au Monde et s\u2019exprimer sur Le Monde.fr dans le respect de notre charte des contributions, libre \u00e0 eux, c\u2019est de libert\u00e9 d\u2019opinion qu\u2019il s\u2019agit.             Lire aussi :   La mod\u00e9ration des commentaires au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un exercice n\u00e9cessaire mais complexe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:32:35+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quels efforts avez-vous pr\u00e9vus en tant qu'entreprise pour \u00eatre dans la sobri\u00e9t\u00e9 dans les mois \u00e0 venir ?    Gazoduc         Bonjour Gazoduc,          C\u2019est effectivement un sujet qui monte et auquel nos journalistes et salari\u00e9s sont extr\u00eamement sensibilis\u00e9s. Notre nouvel immeuble b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 d\u2019un label Haute qualit\u00e9 environnementale (HQE), de panneaux solaires en toiture et de b\u00e2ches de r\u00e9cup\u00e9ration des eaux pluviales, d\u2019un syst\u00e8me d\u2019ajustement de l\u2019\u00e9clairage \u00e0 la pr\u00e9sence de personnes dans les locaux,\u00a0etc. Notre rubrique Voyages s\u2019efforce depuis plusieurs ann\u00e9es de mettre en avant des destinations ne n\u00e9cessitant pas de prendre l\u2019avion. Nos journalistes eux-m\u00eames privil\u00e9gient le train pour leurs reportages quand c\u2019est possible.          De nouvelles mesures vont \u00eatre discut\u00e9es et prises cette ann\u00e9e, et pas seulement en raison de la hausse du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie, afin de mieux prendre en compte la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises (RSE) dans la gestion du groupe Le Monde. Il nous semble pour le moins normal de nous appliquer \u00e0 nous-m\u00eames ce que nous professons dans nos \u00e9ditoriaux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:22:42+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous avez r\u00e9pondu aux questions dans le pr\u00e9c\u00e9dent tchat. Ces r\u00e9ponses sur le d\u00e9bat \"neutralit\u00e9 vs ligne \u00e9ditoriale\"  ne me satisfont pas. Mais qui suis-je pour juger face \u00e0 un journaliste, n'est-ce-pas ? \r\nSuite \u00e0 ce d\u00e9bat, la posture \"Journal de r\u00e9f\u00e9rence\" ne me semble plus adapt\u00e9e du coup. La posture \"Journal d'opinion\" prend le dessus.\r\nAvez-vous toujours \u00e0 l'esprit cette notion de \"Journal de r\u00e9f\u00e9rence\" ?    Balti         Bonjour Balti,          Vous \u00eates un lecteur ou une lectrice et \u00e7a me semble justifier que vous puissiez donner votre avis et que nous consid\u00e9rions celui-ci. Pour tout vous dire, l\u2019expression \u00ab\u00a0journal de r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00bb nous embarrasse plus qu\u2019autre chose. Aucun m\u00e9dia ne peut se pr\u00e9valoir de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 lui seul, de ne jamais commettre d\u2019erreur,\u00a0etc.          Nous essayons de pratiquer un journalisme de qualit\u00e9 avec un niveau d\u2019exigence \u00e9lev\u00e9. Nous y parvenons parfois, parfois moins. L\u2019augmentation spectaculaire du nombre de nos abonn\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es nous laisse penser que nous ne nous d\u00e9brouillons pas trop mal. C\u2019est le meilleur juge de paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:20:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Votre festival se d\u00e9roule bient\u00f4t. Avez-vous pr\u00e9vu d'organiser \u00e0 terme des \u00e9v\u00e9nements dans les r\u00e9gions ?    Angoul\u00eame         Bonjour Angoul\u00eame,          C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas. Les titres du groupe Le Monde organisent ainsi le Festival international de journalisme, qui a lieu chaque \u00e9t\u00e9 dans le Lot-et-Garonne, \u00e0 Couthures-sur-Garonne. En exclusivit\u00e9, je vous donne les dates pour 2023\u00a0: ce sera du vendredi 14 au dimanche 16 juillet.          Et nous avons repris l\u2019an dernier les rencontres avec les abonn\u00e9s dans les r\u00e9gions et en avons organis\u00e9 au Mans, \u00e0 Lyon, \u00e0 Rennes et \u00e0 Strasbourg. Les prochaines auront lieu \u00e0 Lille en octobre et probablement \u00e0 Marseille en d\u00e9cembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:16:17+00:00","articleBody":"    Bonjour. Concernant la tribune de M. Morin, pourquoi l'avoir de publi\u00e9e. Il aurait \u00e9t\u00e9 plus juste \u00e0 mon sens de la laisser telle qu'elle avec un ajout rectificatif. Une sorte de droit de r\u00e9ponse de l'Elysee. Ainsi chacun serait libre de se faire sa propre opinion... C'est emb\u00eatant je trouve de donner l'impression que si un article d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la communication du pr\u00e9sident il est imm\u00e9diatement effac\u00e9... Merci de prendre le temps de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.     Nufnuf         Bonjour Nufnuf,          Votre position est tout \u00e0 fait entendable. La question s\u2019est, en effet, pos\u00e9e et certains au sein de la r\u00e9daction \u00e9taient favorables \u00e0 cette solution. Quant \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019un article qui d\u00e9pla\u00eerait \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pourrait \u00eatre d\u00e9publi\u00e9, l\u2019histoire ancienne et r\u00e9cente de notre journal montre bien que c\u2019est une absurdit\u00e9. Si cet article a \u00e9t\u00e9 d\u00e9publi\u00e9, c\u2019est que l\u2019analyse qu\u2019il d\u00e9veloppait \u00e9tait bas\u00e9e sur une erreur factuelle. Ni plus ni moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:11:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle couverture avez-vous pr\u00e9vu pour la controvers\u00e9e coupe du Monde qui arrive bient\u00f4t?    Aude         Bonjour Aude,          Nous allons couvrir la Coupe du monde au Qatar, car il s\u2019agit d\u2019un \u00e9v\u00e9nement important, et pas seulement du point de vue sportif. Pour celles et ceux qui se poseraient la question, nous n\u2019avons jamais imagin\u00e9 ne pas la couvrir malgr\u00e9 le contexte social et politique dans lequel elle va se d\u00e9rouler. Nous allons d\u2019ailleurs \u00eatre particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce contexte puisque l\u2019un de nos quatre envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sera Benjamin Barthe, chef adjoint de notre service International et ancien correspondant du journal \u00e0 Beyrouth, un sp\u00e9cialiste de cette r\u00e9gion du monde, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:10:03+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nTous les cr\u00e9neaux pour visiter le si\u00e8ge d'Austerlitz sont complets... Y aura-t-il d'autres cr\u00e9neaux plus tard svp ?     Yannogenmod         Bonjour Yannogenmod,          Et oui, les dix visites de l\u2019immeuble propos\u00e9es dans le cadre du Festival du Monde et des Journ\u00e9es du patrimoine ont \u00e9t\u00e9 prises d\u2019assaut et affichent complet. Mais nous proposons chaque mois \u00e0 nos abonn\u00e9s une matin\u00e9e d\u2019immersion dans la r\u00e9daction.          Il reste encore des places pour un certain nombre de d\u00e9bats et de spectacles qui auront lieu dans l\u2019auditorium du Monde ou au MK2 Biblioth\u00e8que pendant le Festival\u00a0: https:\/\/festival.lemonde.fr\/billetterie\/. Et nous proposerons des rencontres avec la r\u00e9daction et ses invit\u00e9s, des performances et des spectacles en acc\u00e8s libre et gratuit sur le parvis de l\u2019immeuble d\u00e8s vendredi 16 septembre et pendant tout le week-end. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 venir, la r\u00e9daction du Monde vous y attend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:02:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai bien lu vos explications sur la depublication du texte de M. Morin. Et je ne comprends pas en quoi les propos de M. Macron ne parlent pas principalement de la colonisation ou -a minima- ne l'incluent pas dans cette \"histoire d'amour\".\r\nDans les cinq phrases qui suivent \"l'histoire d'amour\", le PR parle de \"regarder le pass\u00e9 en face\", de \"question m\u00e9morielle\" ou de \"repentance \". Donc de la colonisation.\r\nDu coup ma question est simple : pourquoi avoir c\u00e9der \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et d\u00e9publi\u00e9 l'analyse de M. Morin puisque cette analyse se base bel et bien s\u00fbr les propos de M. Macron ?    Aur\u00e9lien Vives         Bonjour Aur\u00e9lien Vives,          Si vous reprenez les propos d\u2019Emmanuel Macron, il est tr\u00e8s clair que l\u2019expression \u00ab\u00a0histoire d\u2019amour\u00a0\u00bb \u00e9voque les relations franco-alg\u00e9riennes dans leur ensemble, la \u00ab\u00a0part (\u2026) tragique\u00a0\u00bb de cette histoire d\u00e9signant plus sp\u00e9cialement la p\u00e9riode coloniale. La tribune de Paul Max Morin nous semble tordre ces d\u00e9clarations dans un sens qui ne correspond pas \u00e0 ces propos. Nous n\u2019aurions donc pas d\u00fb la publier, c\u2019est une erreur de notre part que nous regrettons mais assumons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T09:00:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne donnez-vous jamais la parole aux adversaires du r\u00e9gime de Macron ? Est-ce un ordre des milliardaires propri\u00e9taires du Monde ?    Patrique         Bonjour Patrique,          Vous attaquez fort\u00a0! Mais lisez-vous vraiment le journal\u00a0? Bien s\u00fbr que nous donnons la parole aux adversaires du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de son gouvernement, ce serait carr\u00e9ment une faute professionnelle et une absurdit\u00e9 de ne pas le faire. Si je lis bien les r\u00e9actions des abonn\u00e9s sur Le Monde.fr et la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale des messages sur les derni\u00e8res \u00e9ditions de ce tchat, on nous accuse d\u2019ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement de pencher \u00e0 gauche et de faire le jeu de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Mais je ne veux pas relancer le d\u00e9bat\u00a0!          Quant \u00e0 nos propri\u00e9taires, je vous rappelle qu\u2019ils n\u2019ont aucun droit de regard sur nos contenus \u00e9ditoriaux et que la r\u00e9daction du Monde est extr\u00eamement vigilante sur ce point. Vous trouverez ci-dessous l\u2019article qui d\u00e9taille les verrous adopt\u00e9s pour assurer notre ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale. Par ailleurs, je ne crois pas que leurs opinions politiques soient absolument semblables\u2026             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#638906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T08:50:00+00:00","articleBody":"     La saison des festivals n\u2019est pas encore achev\u00e9e\u00a0: n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre \u00e0 celui du Monde, qui se tiendra du\u00a016 au\u00a018\u00a0septembre. L\u2019occasion de d\u00e9couvrir notre nouvel immeuble, mais surtout de rencontrer les journalistes du Monde, qui accueilleront les festivaliers \u00e0 l\u2019occasion de d\u00e9bats, de\u00a0rencontres, de\u00a0parcours, d\u2019ateliers,\u00a0etc. D\u00e8s le vendredi et tout le week-end, le parvis du journal sera en acc\u00e8s libre et gratuit.             Lire aussi :   Quelle ville en 2050, les enfants face aux crises, le d\u00e9travail\u00a0: au Festival du Monde, sept conf\u00e9rences pour d\u00e9battre des enjeux de soci\u00e9t\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#638893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T08:40:04+00:00","articleBody":"     Petit retour en arri\u00e8re\u00a0: le Festival international de journalisme, con\u00e7u et organis\u00e9 par les titres du groupe Le Monde, s\u2019est tenu en juillet sous le (tr\u00e8s chaud) soleil du Lot-et-Garonne. Une belle \u00e9dition et une belle marraine en la personne de Charline Vanhoenacker, qui nous a racont\u00e9 son Festival.             Lire aussi :   Charline Vanhoenacker\u00a0: \u00ab\u00a0Toute l\u2019ann\u00e9e, on se fait invectiver\u2026 et l\u00e0, les festivaliers expriment simplement leurs d\u00e9saccords et argumentent\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T08:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#639537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T08:30:02+00:00","articleBody":"     Gageons que certains ou certaines d\u2019entre vous r\u00e9agiront \u00e0 la d\u00e9publication par Le Monde d\u2019une tribune du politologue Paul Max Morin sur les questions m\u00e9morielles dans les relations franco-alg\u00e9riennes, jeudi\u00a01er\u00a0septembre. Pour que tout le monde soit au courant, voici nos explications.             Lire aussi :   A nos lecteurs          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#638877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T08:15:00+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0: Rendez-vous avec\u00a0Le Monde, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013 y compris celles qui f\u00e2chent \u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc. Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 5 juillet, largement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa\u00a0ligne \u00e9ditoriale, la\u00a0vie de\u00a0sa\u00a0r\u00e9daction, ses festivals\u2026          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-09-06T09:07:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html#638859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/09/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6140363_6065879.html","datePublished":"2022-09-06T08:00:03+00:00","articleBody":"     Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des Rendez-vous avec\u00a0Le Monde. Nous esp\u00e9rons que vous avez pass\u00e9 un bel \u00e9t\u00e9, un \u00e9t\u00e9 pendant lequel l\u2019actualit\u00e9 n\u2019a pas connu de rel\u00e2che\u00a0! Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/555/0/6663/3331/1342/671/60/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat,","dateModified":"2022-09-06T09:08:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/0/0/6663/4442/1342/894/3/0/abc22c3_1662388755899-hd-002-220517-zii1434.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/06/20-6">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ La chroniqueuse et journaliste de France Inter se désaltère avec une bonne bière par temps chaud. Mais elle a appris à apprécier le vin, qu’elle choisit en fonction des personnes avec lesquelles elle le déguste.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde passe à table       Vins & autres plaisirs liquides             Charline Vanhoenacker : « J’abuse du vin avec modération »      La chroniqueuse et journaliste de France Inter se désaltère avec une bonne bière par temps chaud. Mais elle a appris à apprécier le vin, qu’elle choisit en fonction des personnes avec lesquelles elle le déguste.          Propos recueillis par Rémi Barroux         Publié le 04 septembre 2022 à 06h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Charline Vanhoenacker, le 10 juin, à Paris.  FRÉDÉRIC STUCIN POUR « LE MONDE »               Les auditrices et auditeurs de France Inter connaissent sa voix et sa verve. Charline Vanhoenacker, journaliste et chroniqueuse belge, 44 ans, y a tenu pendant sept ans une chronique matinale, insolente et drôle. Remplacée depuis la rentrée, elle garde un rendez-vous hebdomadaire, le jeudi à 8 h 55, et anime toujours l’émission quotidienne « Par Jupiter ! », rebaptisée « C’est encore nous ! ». Lors du Festival international de journalisme (FIJ), qui a eu lieu en juillet dernier à Couthures (Lot-et-Garonne), organisé entre autres par le Groupe Le Monde et dont elle était la marraine, Charline Vanhoenacker a évoqué le vin qu’elle affectionne… et un peu la bière.          Avant d’attaquer un verre des locales côtes-du-marmandais, j’ai constaté que vous avez bu une bière pour vous « rafraîchir le palais ». Du coup, vous êtes bière ou vin ?          Plutôt vin. Je n’apprécie vraiment la bière que quand il fait très, très chaud. C’est elle qui me désaltère le plus. J’ai découvert cela au Burkina Faso. Tous les ans j’y passais environ un mois avec une association humanitaire, Aviation sans frontières, qui venait en aide à des orphelins scolarisés dans une région du pays. Elle offrait des kits scolaires, des vêtements neufs, un plat de riz pour les enfants les plus délaissés, pour encourager leurs tuteurs à les scolariser plutôt qu’à les laisser à la maison ou dans les champs.          Qu’appréciez-vous dans la bière ?          En brousse, sous un cagnard pas possible, avec toute la poussière, elle était idéale. C’est un de mes amis belges qui brasse aujourd’hui cette bière, la Brakina. J’ai alors découvert que ce breuvage était bu partout dans le monde et que, dans un tel cadre, il me procurait un plaisir fou.          En Belgique, vous n’en buviez pas ?          J’ai passé mes vingt-deux premières années à La Louvière [le même nom qu’un château prestigieux en pessac-léognan, dans le Bordelais], entre Mons et Charleroi, à 40 kilomètres de la frontière française. J’ai connu bien sûr la bière à l’université. Dans les soirées étudiantes, qui se déroulent dans d’immenses salles, sortes de bunkers, tu ne bois que de la bière, il n’y a pas de vin. Une tradition, dans ces soirées, veut que quand il reste un centimètre de boisson dans ton gobelet, tu le jettes dans la foule. Tu sors imbibé, évidemment. J’ai aussi le souvenir d’une bière, la Westmalle, que l’on buvait en décortiquant des crevettes grises, sur la côte de la mer du Nord. Mais je trouve qu’il ne fait pas assez chaud en Belgique pour apprécier la bière. C’est un pays pour boire du vin.        Il vous reste 75.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/09/04/charline-vanhoenacker-j-abuse-du-vin-avec-moderation_6140129_6082232.html"},"headline":"Charline Vanhoenacker\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019abuse du vin avec\u00a0mod\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-04T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-04T06:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"keywords":["M\u00e9dias","Radio France","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"La chroniqueuse et journaliste de France Inter se d\u00e9salt\u00e8re avec une bonne bi\u00e8re par temps chaud. Mais\u00a0elle a appris \u00e0 appr\u00e9cier le vin, qu\u2019elle choisit en fonction des personnes avec lesquelles elle le d\u00e9guste.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/927/0/3373/1686/1342/671/60/0/c1b3ff9_1661960206513-stf220610037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-7">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ Lundi 5 et mardi 6 septembre, les deux groupes et leurs concurrents seront auditionnés. En jeu : le mariage du siècle de l’audiovisuel français.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             TF1 et M6 affûtent leurs armes avant d’affronter l’Autorité de la concurrence      Lundi 5 et mardi 6 septembre, les deux groupes et leurs concurrents seront auditionnés. En jeu : le mariage du siècle de l’audiovisuel français.          Par Sandrine Cassini         Publié le 04 septembre 2022 à 05h50 Mis à jour le 04 septembre 2022 à 05h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue aérienne de la Tour TF1, à Boulogne-Billancourt (Hauts-de-Seine), le 27 août 2008.  BERTRAND GUAY / AFP               En cette rentrée des classes, la tension est à son comble au sein des deux grands groupes de télévision français. Que ce soit à Boulogne (Hauts-de-Seine), dans la tour TF1, ou non loin de là, chez M6, à Neuilly, les équipes peaufinent discours et argumentaires avant le grand oral devant l’Autorité de la concurrence. Lundi 5 et mardi 6 septembre, Martin Bouygues, pour TF1, et Thomas Rabe, le patron de Bertelsmann, propriétaire du groupe M6, devront convaincre les membres du collège de les laisser réaliser le mariage du siècle de l’audiovisuel français, annoncé le 17 mai 2021, et qui doit donner naissance à un groupe pesant plus de 70 % des recettes publicitaires télé et 35 % de l’audience. Mieux que personne, ils savent que la partie est loin d’être gagnée.          Vendredi 2 septembre, Canal+ a donné une idée du niveau d’animosité de leurs opposants. La filiale de Vivendi, qui sera aussi auditionnée, a coupé la diffusion des chaînes du groupe TF1 sur ses box, privant la Une de 12 % à 15 % de son audience. Motif invoqué : TF1 réclamerait pour reconduire son contrat de distribution, qui arrivait à échéance le 31 août, une augmentation prohibitive de 50 %. Chez TF1, on dément ce chiffre et l’on rappelle avoir resigné des contrats de distribution similaires en 2020 avec Iliad, Orange ou Molotov, autant d’acteurs peu enclins à lui faire des cadeaux. A moins que la filiale de Vivendi n’instrumentalise ses abonnés pour faire pression sur l’Autorité, en lui laissant penser que TF1 a des pratiques concurrentielles contestables.          Injonctions          Havas, une autre filiale de Vivendi, Iliad (dont le fondateur, Xavier Niel, est actionnaire du Monde à titre individuel), le Syndicat des producteurs d’émissions de flux (le Spect) ou l’Union des marques, qui représente les annonceurs, auront l’occasion de dire tout le mal qu’ils pensent de ce mariage. Le collège recevra aussi France Télévisions, favorable au projet, Médiamétrie, Netflix, le groupe Pathé.               A l’issue de ces auditions, l’Autorité pourra interdire purement et simplement l’opération, prononcer des injonctions (« Le mariage est possible à telle condition »), ou ouvrir une nouvelle discussion sur les engagements. La décision définitive interviendra au plus tard la semaine du 15 octobre.           En cinq ans, le temps passé devant le petit écran a décliné d’environ vingt minutes par jour, selon Médiamétrie          « Si on rate cette opération, ce sera un ratage collectif. Car elle est utile pour tout le monde. Aujourd’hui, 80 % des programmes consommés sur nos antennes sont nationaux. Sur les plates-formes américaines, ils sont à 80 % étrangers, rappelle Nicolas de Tavernost, dans une rhétorique bien huilée. Depuis que nous avons notifié l’opération, il s’est passé un tas de choses. TikTok est devenu la première chaîne de télé au Royaume-Uni, Amazon a acquis les droits de Roland-Garros, Netflix et Disney vont se lancer dans la publicité. C’est vertigineux. »        Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/04/tf1-et-m6-affutent-leurs-armes-avant-d-affronter-l-autorite-de-la-concurrence_6140127_3234.html"},"headline":"TF1 et M6 aff\u00fbtent leurs armes avant d\u2019affronter l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence","dateCreated":"2022-09-04T05:50:04+02:00","datePublished":"2022-09-04T05:50:04+02:00","dateModified":"2022-09-04T05:50:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","M\u00e9dias"],"description":"Lundi\u00a05 et mardi 6\u00a0septembre, les deux groupes et leurs concurrents seront auditionn\u00e9s. En jeu\u00a0: le mariage du si\u00e8cle de l\u2019audiovisuel fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/216/0/3605/1802/1342/671/60/0/f9c20b6_1662184356248-000-arp2129383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-8">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Médias       Photo             Festival Visa pour l’image : Visa d’Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka      Le festival de Perpignan a récompensé plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publiées par « Le Monde ».       Le Monde     Publié le 03 septembre 2022 à 22h01 Mis à jour le 04 septembre 2022 à 09h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le 34e festival international du photojournalisme de Perpignan, Visa pour l’image, a récompensé plusieurs photographes pour leur travail sur la guerre en Ukraine. Le Visa d’or News, prix le plus prestigieux du festival, a salué le reportage à Marioupol d’Evgeniy Maloletka pour Associated Press. Le photographe Lucas Barioulet a reçu le prix Rémi-Ochlik de la ville de Perpignan pour Le Monde, selon un palmarès rendu public samedi 3 septembre.                           Dans le centre de Kiev, le 28 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entrainement dans un bâtiment soviétique abandonné, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest de l’Ukraine, avec le bataillon de Loutsk : « Fils, debout, la guerre a commencé »                   Le Visa d’or de la presse quotidienne internationale a également primé le travail sur la guerre en Ukraine de Mads Nissen pour le quotidien danois Politiken.                           Dans un train pour la Pologne au départ de Lviv, une femme et ses enfants font leurs adieux à leur mari et père après avoir fui leur maison de Kharkiv, le 6 mars 2022.  MADS NISSEN / POLITIKEN                                Une femme devant un camion de pompiers détruit par des tirs d’obus, à Marioupol, en Ukraine, 10 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / ASSOCIATED PRESS                 Quatre autres Visa d’or ont été décernés :            le Visa d’or magazine à Brent Stirton (Getty Images) pour National Geographic et son enquête sur la viande de brousse ;                           Jonas Manguba, un Bayaka de la république du Congo, a commencé à chasser avec son père dès son plus jeune âge. Dans le cadre d’une initiative de la Wildlife Conservation Society et du programme de gestion durable de la faune sauvage, les tribus comme celle de Jonas peuvent participer jusqu’à deux fois par mois à des chasses légales et contrôlées en bordure du parc national de Nouabalé-Ndoki.  BRENT STIRTON / GETTY IMAGES POUR NATIONAL GEOGRAPHIC                 le Visa d’or humanitaire du Comité international de la Croix-Rouge à Sameer Al-Doumy (AFP) pour son reportage sur la crise migratoire dans le nord de la France ;                           Des migrants à bord d’un bateau naviguant dans des eaux agitées entre Sangatte et le cap Blanc-Nez, dans la Manche, alors qu'ils tentent de franchir la frontière maritime entre la France et le Royaume-Uni, le 27 août 2020.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 le Visa d’or de l’information numérique Franceinfo pour le projet « Africa’s rising cities » réalisé par Max Bearak, Dylan Moriarty et Julia Ledur et diffusé par le Washington Post ;                           Une vue du marché Idumota dans un quartier commercial de Lagos, au Nigeria, le 22 juin 2021.  ANDREW ESIEBO / FTWP                 le Visa d’or d’honneur du Figaro Magazine, destiné à récompenser le travail d’un photographe pour l’ensemble de sa carrière professionnelle, à Alain Keler (Myop).            En outre, trois bourses ont été attribuées à Natalya Saprunova, Irene Baqué et Philémon Barbier – également collaborateur du Monde –, ainsi que cinq prix pour les journalistes Hervé Lequeux, Laura Morton, Alain Schroeder, Fabiola Ferrero et Rebecca Conway.            Lire aussi, avec les photos de Lucas Barioulet :                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Pour tout dire, j’aimerais juste partir loin, loin d’ici » : à Lviv, un orphelinat dans la guerre                                    Récit :  Article réservé à nos abonnés  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »                                    Reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Lviv, les funérailles poignantes de Dmytro, Kyrylo et Vassyl, soldats morts au front                                    Récit :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/09/03/le-photojournaliste-lucas-barioulet-recoit-un-visa-d-or-a-perpignan-pour-sa-couverture-de-la-guerre-en-ukraine-pour-le-monde_6140117_3236.html"},"headline":"Festival Visa pour l\u2019image\u00a0: Visa d\u2019Or news au photographe ukrainien Evgeniy Maloletka","dateCreated":"2022-09-03T22:01:35+02:00","datePublished":"2022-09-03T22:01:35+02:00","dateModified":"2022-09-04T09:06:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Photo"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","Photo"],"description":"Le festival de Perpignan a r\u00e9compens\u00e9 plusieurs photographes pour leur travail en Ukraine. Lucas Barioulet a re\u00e7u le prix R\u00e9mi-Ochlik de la ville de Perpignan pour ses images publi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/177/0/2126/1063/1342/671/60/0/3fbcb7b_1662232130091-maloletka-ukraine-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-9">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ « J’en appelle à votre sens des responsabilités et de l’intérêt général pour éviter de priver des centaines de milliers de foyers de la réception de l’intégralité des chaînes de la TNT », exhorte Rima Abdul Malak dans une lettre adressée vendredi au président du groupe Canal+, Maxime Saada.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat      « J’en appelle à votre sens des responsabilités et de l’intérêt général pour éviter de priver des centaines de milliers de foyers de la réception de l’intégralité des chaînes de la TNT », exhorte Rima Abdul Malak dans une lettre adressée vendredi au président du groupe Canal+, Maxime Saada.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 septembre 2022 à 21h27 Mis à jour le 04 septembre 2022 à 01h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les locaux de la chaîne de télévision Canal+ (du Groupe Canal+), le 27 novembre 2017, à Issy-les-Moulineaux.  MARTIN BUREAU / AFP                 La ministre de la culture Rima Abdul Malak a demandé au groupe Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes de TF1 sur son offre TNT sat qui permet de recevoir les chaînes de la TNT dans les zones où la couverture hertzienne est mauvaise.            « J’en appelle à votre sens des responsabilités et de l’intérêt général pour éviter de priver des centaines de milliers de foyers de la réception de l’intégralité des chaînes de la TNT », exhorte Rima Abdul Malak dans une lettre adressée vendredi au président du groupe Canal+ Maxime Saada, que l’Agence France-Presse a pu consulter, confirmant une information du Parisien.                 Cette demande ministérielle est intervenue après la décision de Canal+ d’arrêter de diffuser les chaînes gratuites du groupe TF1 (TF1, TMC, TFX, TF1 Séries Films et LCI) lors du renouvellement du contrat de distribution entre les deux parties, en raison notamment de l’exigence d’un versement « d’une rémunération très conséquente », avait annoncé vendredi 2 septembre le groupe détenu par Vivendi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rima Abdul-Malak, de l’Elysée au ministère de la culture                   « Situation pas conforme »            « Sans interférer dans le différend commercial qui oppose les deux groupes et une négociation qui relève de la liberté contractuelle », la ministre explique être « attentive à ce que les négociations entre éditeurs et distributeurs ne débouchent pas sur des blocages susceptibles de compromettre l’accès de tous les publics à l’offre gratuite de la télévision numérique terrestre » (TNT).            Or, « la coupure du signal des chaînes du groupe TF1 sur l’offre TNT Sat prive les personnes qui ne peuvent recevoir la TNT que par satellite de tout accès aux cinq chaînes gratuites du groupe TF1 », souligne Rima Abdul Malak.                Et « cette situation n’est pas conforme à l’intention du législateur qui était de garantir une couverture intégrale du territoire par la TNT en obligeant les chaînes de la TNT à mettre leur signal gratuitement à disposition d’un distributeur satellite qui en fait la demande », rappelle-t-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur les écrans d’Amazon Prime Video et de Canal+, l’offre footballistique revient en force                   « TF1 a un sentiment de toute-puissance », selon Maxime Saada            Dans une interview au Journal du dimanche (JDD), Maxime Saada réaffirme pour sa part que « les chaînes gratuites de la TNT – telles que celles du groupe TF1 – sont gratuites pour l’ensemble du public et doivent le rester ».            « Canal+ diffuse plus de 150 chaînes en France, dont toutes les autres chaînes de la TNT sans exception. Nous ne rencontrons pas ces difficultés avec les autres acteurs de la TNT, dont le groupe M6 », affirme-t-il.                La décision de Canal+ est-elle liée aux auditions prévues lundi et mardi devant l’Autorité de la concurrence pour le projet de fusion entre M6 et TF1 ? Le président du directoire de Canal+ assure qu’« il s’agit d’un pur hasard de calendrier ».            « Le contrat signé avec le groupe TF1 en 2018 a pris fin le 31 août 2022. Or, en 2018, ce projet de fusion n’existait pas. Nous avions à l’époque demandé une durée de contrat plus longue, refusée par TF1 » détaille-t-il. « Le groupe TF1 a un sentiment de toute-puissance du fait de sa position dominante et ce avant même une possible fusion » avec M6, ajoute-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Tollé            Avant la signature au forceps du précédent contrat fin 2018, les discussions entre les deux groupes avaient généré cette même situation de blocage : refusant de payer pour pouvoir diffuser des chaînes par ailleurs accessibles gratuitement via la TNT, Canal+ avait décidé de couper un temps la diffusion de TF1 à ses abonnés, provoquant un tollé chez certains téléspectateurs. La ministre de la culture de l’époque, Françoise Nyssen, avait sommé Canal+ de rétablir la diffusion des chaînes de TF1 sur l’offre TNT Sat.                « En 2018, nous avions été contraints de trouver un accord et de rémunérer les chaînes gratuites et les services du groupe TF1 », explique Maxime Saada dans le JDD. « Ce n’est pas faute d’avoir alerté alors sur le risque de voir augmenter sensiblement les demandes à l’échéance suivante, une fois acté le principe de paiement de ces chaînes », ajoute-t-il, en précisant que « le groupe TF1 nous demande une augmentation de 50 % pour un accès aux mêmes contenus qu’aujourd’hui ».            Ce bras de fer inédit au sein du paysage audiovisuel français avait illustré de manière spectaculaire la montée en puissance des opérateurs et autres intermédiaires dans les modes de réception des chaînes de télé, au détriment de la TNT (que l’on peut capter sans aucun abonnement). Cela avait notamment poussé les pouvoirs publics à taper du poing sur la table, le Conseil supérieur de l’audiovisuel (CSA, aujourd’hui devenu Arcom) et le gouvernement étaient ainsi montés au créneau en appelant les deux groupes à s’entendre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bouygues propose onze remèdes à l’Autorité de la concurrence pour faire passer la fusion TF1-M6                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/la-ministre-de-la-culture-demande-au-groupe-canal-de-retablir-la-diffusion-des-chaines-du-groupe-tf1-sur-son-offre-tnt-sat_6140116_3234.html"},"headline":"La ministre de la culture demande au Groupe Canal+ de r\u00e9tablir la diffusion des cha\u00eenes du Groupe TF1 sur son offre TNT sat","dateCreated":"2022-09-03T21:27:28+02:00","datePublished":"2022-09-03T21:27:28+02:00","dateModified":"2022-09-04T01:36:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"\u00ab\u00a0J\u2019en appelle \u00e0 votre sens des responsabilit\u00e9s et de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour \u00e9viter de priver des centaines de milliers de foyers de la r\u00e9ception de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des cha\u00eenes de la TNT\u00a0\u00bb, exhorte Rima Abdul Malak dans une lettre adress\u00e9e vendredi au pr\u00e9sident du groupe Canal+, Maxime Saada.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/27/919/0/5568/2784/1342/671/60/0/a887534_162596001-000-un1pv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-10">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Les réformes engagées passent mal en interne, sur fond de suppression de la redevance.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie              L’audiovisuel public, l’autre dossier chaud de la rentrée      Les réformes engagées passent mal en interne, sur fond de suppression de la redevance.          Par Sandrine Cassini         Publié le 03 septembre 2022 à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le feu couve-t-il au sein de l’audiovisuel public, quelques semaines après la suppression de la redevance, qui avait entraîné un tir nourri de protestations ? Au sein de l’Etat, on surveille les signaux d’embrasement potentiels. A ce titre, le préavis de grève déposé chez France Télévisions pour le 12 septembre contre le projet Tempo de refonte des JT de France 3 est regardé avec une attention particulière. Signe de la gronde interne, le comité social et économique (CSE) s’apprête à saisir la justice afin de constater un « délit d’entrave ». « C’est un dialogue de sourds avec la direction », justifie Serge Cimino, du Syndicat national des journalistes, qui déplore un manque d’informations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TF1 et M6 affûtent leurs armes avant d’affronter l’Autorité de la concurrence                 Avant l’été, France Télévisions avait annoncé son intention de mettre fin aux journaux télévisés nationaux de France 3 et de créer des tranches régionalisées, mêlant informations nationales et régionales, sur le modèle de France Bleu. Si ce projet inquiète autant, c’est qu’il intervient dans un contexte de suppression de la redevance.               A court terme, France Télévisions ne devrait pas s’inquiéter. Selon nos informations, les budgets qui seront inscrits dans le projet de loi de finances 2023 ont été arrêtés et prévoient plutôt une stabilité des crédits. Une pause bienvenue après les 160 millions d’euros d’économies réalisées ces quatre dernières années. Mais cela n’empêche pas l’Etat de souhaiter voir les synergies se développer entre les deux maisons.          Arbitrage final          Ainsi, message a été passé aux présidentes de faire des efforts de coopération sur la proximité. Sous-entendu, il serait judicieux de réduire les coûts des deux réseaux régionaux France Bleu et France 3. Dès lors, le projet Tempo est plutôt vu d’un bon œil au sein de l’Etat, d’autant que la régionalisation de l’antenne fait partie des demandes des pouvoirs publics.                         A Radio France, dans l’ombre des émissions, les petites mains de la production                      Dans le studio de la matinale de France Inter, à Paris, le 22 avril 2022.  THOMAS COEX / AFP              Ce sont ce qu’on appelle, dans la « maison ronde », des « contrats de grille ». Ceux des réalisateurs, attachés de production, techniciens ; ces métiers de l’ombre des émissions de Radio France, occupés très largement par des professionnels aux contrats précaires. « Les émissions ont gonflé avec beaucoup de “collaborateurs spécialisés”, un titre qui permet de faire entrer dans le statut d’intermittent tout un travail de programmation, constate Renaud Dalmar, référent égalité de l’entreprise et délégué syndical CFDT. On a de grosses équipes, en particulier à France Culture, essentiellement de CDDU [contrats à durée déterminée d’usage]. Un moyen de pallier la restriction d’emploi en CDI à Radio France, mais au prix de la précarité de ces collaborateurs. » Il estime à près de 50 % de contrats précaires dans les métiers de « support » des émissions du groupe.                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                « Certains vivent comme ça six ans d’intermittence dans une même station, sans que cela ait en réalité rien à voir avec ce statut », remarque Paul (les prénoms ont été modifiés), jeune « atta pro », en charge des fiches de préparation d’émissions. Il raconte aussi la « grande valse » de l’été, quand il s’agit de se positionner sur la grille estivale puis sur celle de la rentrée. « On est soumis à la saisonnalité des émissions : je travaille beaucoup les vacances, mais les rentrées peuvent être très creuses. En septembre 2021, je n’ai eu que deux jours de contrat », relate Pauline, trentenaire qui multiplie depuis trois ans les CDD de réalisatrice – métier qui n’entre pas dans les cases de l’intermittence et donc des indemnisations du statut. « Je suis passionnée par mon métier, et Radio France est le seul endroit qui permet de faire autant du direct que du podcast ou du documentaire. Mais psychologiquement, c’est épuisant. »                       Mais c’est à France Bleu que ces projets effraient le plus. Les journalistes y protestent depuis douze semaines contre la plate-forme numérique d’information régionale commune, Ici, en refusant de contribuer au Web. La production sur le numérique a chuté de 40 % au motif que les contrats ne prévoient pas que les journalistes écrivent aussi pour Internet. Symptôme de l’inquiétude sous-jacente, le site commun entre France Bleu et France 3 n’a toujours pas vu le jour, les parties butant sur l’URL qui sera choisie. De longue date, la radio publique craint d’être fondue dans la télé publique.              Chez Radio France, c’est surtout l’ouverture des candidatures à la présidence qui occupe les esprits. L’actuelle présidente, Sibyle Veil, devra dire, cet automne, si elle rempile ou non pour un nouveau mandat. A ce titre, le gouvernement ne lui facilite pas la tâche. Il a décidé de prolonger d’un an les contrats d’objectifs et de moyens (COM), qui arrivaient à échéance fin décembre et qui déterminent les missions et la stratégie à suivre.        Il vous reste 31.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/l-audiovisuel-public-l-autre-dossier-chaud-de-la-rentree_6140084_3234.html"},"headline":"L\u2019audiovisuel public, l\u2019autre dossier chaud de la rentr\u00e9e","dateCreated":"2022-09-03T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-03T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Radio France"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","M\u00e9dias","Radio France"],"description":"Les r\u00e9formes engag\u00e9es passent mal en interne, sur fond de suppression de la redevance.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/289/0/5315/2657/1342/671/60/0/e73d061_1662185175680-pns-3722364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Radio France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/radio-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-11">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Les groupes TF1 et M6 souhaitaient respectivement se séparer de TFX et 6ter afin d’être en règle avec leur projet de fusion, un même groupe audiovisuel ne pouvant détenir plus de sept fréquences nationales sur la TNT.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Fusion de TF1 et M6 : autorisation de l’Arcom pour le rachat de deux chaînes par Altice      Les groupes TF1 et M6 souhaitaient respectivement se séparer de TFX et 6ter afin d’être en règle avec leur projet de fusion, un même groupe audiovisuel ne pouvant détenir plus de sept fréquences nationales sur la TNT.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 septembre 2022 à 00h43 Mis à jour le 03 septembre 2022 à 09h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) a validé, vendredi 2 septembre, l’acquisition par l’opérateur Altice des chaînes TFX et M6 Génération (6ter), dont les groupes TF1 et M6 souhaitaient se séparer afin de pouvoir fusionner.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Selon un communiqué, l’opération est « conditionnée contractuellement » au projet de mariage entre TF1 et M6, qui rentre dans sa dernière ligne droite avec des auditions cruciales la semaine prochaine pour obtenir l’accord de l’Autorité de la concurrence. Cette dernière avait, de son côté, donné en juillet son accord au rachat des deux chaînes.                 Un même groupe audiovisuel ne pouvant détenir plus de sept fréquences nationales sur la TNT, TF1 et M6 avaient décidé de se séparer des deux canaux à la plus faible audience et de rendre celui utilisé par la chaîne Paris Première.            Davantage de programmes inédits            Altice, déjà notamment propriétaire de BFM-TV et RMC, s’est pour sa part engagé à proposer sur ces deux chaînes davantage de programmes inédits.            Sur le canal 11 de la TNT, celui de TFX, le groupe de Patrick Drahi, propriétaire de SFR, s’est engagé à diffuser chaque année « un volume minimal de mille deux cents heures de programmes en première diffusion sur les chaînes gratuites de la télévision hertzienne », dans son courrier rendu public par l’Arcom. Cela renforce « l’engagement existant, de quatre cent cinquante-six heures de programmes inédits, diffusés entre 14 heures et 23 heures », précise Altice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bouygues propose onze remèdes à l’Autorité de la concurrence pour faire passer la fusion TF1-M6                   Sur le canal 22, celui de 6ter, Altice s’est engagé à diffuser « un volume minimal de neuf cents heures de programmes en première diffusion sur les chaînes gratuites de la télévision hertzienne, soit une augmentation de 125 % de l’engagement actuel (quatre cents heures) ».                Autre engagement : Altice « accentuera l’offre d’information » sur le canal de TFX, sans pour autant en faire une chaîne d’info. En outre, la chaîne consacrera « au moins quatre premières parties de soirée à des émissions autres que de divertissement et dont la diffusion débute entre 20 h 30 et 21 h 30 ».            Enfin, Altice « s’engage à maintenir la contribution à la création cinématographique du canal 11 et aux œuvres d’animation du canal 22 ».                             Lire aussi :  Le groupe Canal+ annonce « renoncer » à la diffusion des chaînes du Groupe TF1                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/fusion-de-tf1-et-m6-feu-vert-de-l-arcom-pour-le-rachat-de-deux-chaines-par-altice_6140030_3234.html"},"headline":"Fusion de TF1 et M6\u00a0: autorisation de l\u2019Arcom pour le rachat de deux cha\u00eenes par Altice","dateCreated":"2022-09-03T00:43:06+02:00","datePublished":"2022-09-03T00:43:06+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:03:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Les groupes TF1 et M6 souhaitaient respectivement se s\u00e9parer de TFX et 6ter afin d\u2019\u00eatre en r\u00e8gle avec leur projet de fusion, un m\u00eame groupe audiovisuel ne pouvant d\u00e9tenir plus de sept fr\u00e9quences nationales sur la TNT.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/0/425/2405/1203/1342/671/60/0/bffb5aa_1662158268458-000-9a78ae.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-12">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Avant la signature de leur précédent contrat fin 2018, les discussions entre les deux groupes avaient viré au conflit commercial, Canal+ coupant un temps la diffusion de TF1 à ses abonnés, ce qui avait provoqué un tollé chez certains téléspectateurs.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Médias             Le groupe Canal+ annonce « renoncer » à la diffusion des chaînes du Groupe TF1      Avant la signature de leur précédent contrat fin 2018, les discussions entre les deux groupes avaient viré au conflit commercial, Canal+ coupant un temps la diffusion de TF1 à ses abonnés, ce qui avait provoqué un tollé chez certains téléspectateurs.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 septembre 2022 à 09h44 Mis à jour le 02 septembre 2022 à 13h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le groupe Canal+ se veut rassurant et annonce qu’il sera en mesure de proposer l’intégralité de la Coupe du monde de football 2022 à ses abonnés.  MARTIN BUREAU / AFP                 Nouvel épisode dans le bras de fer entre le Groupe TF1 et Canal+. Dans le cadre du renouvellement du contrat de distribution entre les deux parties, le Groupe Canal+ a annoncé, vendredi 2 septembre, « renoncer » à la diffusion des chaînes gratuites du Groupe TF1 (TF1, TMC, TFX, TF1 Séries Films et LCI).            « Face à ces exigences infondées et déraisonnables pour des chaînes qui sont accessibles gratuitement pour tous et qui doivent le rester, le Groupe Canal+, partenaire de longue date du Groupe TF1, est contraint de renoncer à diffuser ces chaînes en France métropolitaine », écrit Canal+ dans un communiqué.                             Lire aussi :  Canal+ décide de rétablir définitivement la diffusion des chaînes de TF1 à tous ses abonnés                   « Conscient de l’importance de la Coupe du monde de football [20 novembre-18 décembre] pour ses abonnés, et fort de son partenariat avec BeIN Sports qui détient l’intégralité des droits de la compétition, le Groupe Canal+ sera en mesure de proposer l’intégralité de l’événement à ses abonnés », assure par ailleurs la filiale de Vivendi.                 TF1 a répliqué en rejetant, dans un communiqué, la faute sur Canal+, qui n’a selon lui « pas souhaité conclure un nouvel accord (…), malgré des semaines de discussions. Nous déplorons très fortement cette situation, qui pénalise les consommateurs », assure-t-on à TF1, en faisant valoir que « des accords ont été trouvés ces dernières années avec tous les opérateurs ». « Le Groupe TF1 est distribué par l’ensemble des distributeurs Free, SFR, Bouygues Telecom, Orange, Molotov et Salto », peut-on lire dans le communiqué.            En pratique, seuls les foyers qui reçoivent la télévision uniquement via un abonnement par satellite du Groupe Canal+ (et qui n’y ont donc pas accès par une box d’un autre opérateur ou la TNT gratuite) seront totalement privés des chaînes de TF1. Selon les derniers chiffres de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA), 7 % des foyers français équipés d’un téléviseur reçoivent la télévision uniquement par satellite. Mais même s’ils peuvent regarder les chaînes de TF1 par un autre biais, cela obligera les abonnés de Canal+ à jongler avec plusieurs télécommandes.            Précédent de 2018            Avant la signature au forceps du précédent contrat fin 2018, les discussions entre les deux groupes avaient viré au conflit commercial : refusant de payer pour pouvoir diffuser des chaînes par ailleurs accessibles gratuitement via la TNT, Canal+ avait décidé de couper un temps la diffusion de TF1 à ses abonnés, provoquant un tollé chez certains téléspectateurs.                             Lire aussi, en 2018 :  Pourquoi Canal+ a coupé l’accès des chaînes de TF1 à ses abonnés ?                   Ce bras de fer inédit au sein du paysage audiovisuel français avait illustré de manière spectaculaire la montée en puissance des opérateurs et autres intermédiaires dans les modes de réception des chaînes de télé, au détriment de la TNT (que l’on peut capter sans aucun abonnement). Cela avait notamment poussé les pouvoirs publics à taper du poing sur la table, le Conseil supérieur de l’audiovisuel (CSA, aujourd’hui devenu Arcom) et le gouvernement étaient ainsi montés au créneau en appelant les deux groupes à s’entendre.                Pour TF1, faire payer les opérateurs qui distribuaient jusqu’ici ses programmes à leurs abonnés sans rétribution est un élément clé de sa stratégie et doit l’aider à diversifier ses revenus. Cette ressource supplémentaire est d’autant plus importante à l’heure où le groupe doit faire face à la concurrence grandissante de Netflix et consorts.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/02/television-le-groupe-canal-annonce-renoncer-a-la-diffusion-des-chaines-du-groupe-tf1_6139928_3234.html"},"headline":"Le groupe Canal+ annonce \u00ab\u00a0renoncer\u00a0\u00bb \u00e0 la diffusion des cha\u00eenes du Groupe TF1","dateCreated":"2022-09-02T09:44:14+02:00","datePublished":"2022-09-02T09:44:14+02:00","dateModified":"2022-09-02T13:33:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","M\u00e9dias"],"description":"Avant la signature de leur pr\u00e9c\u00e9dent contrat fin 2018, les discussions entre les deux groupes avaient vir\u00e9 au conflit commercial, Canal+ coupant un temps la diffusion de TF1 \u00e0 ses abonn\u00e9s, ce qui avait provoqu\u00e9 un toll\u00e9 chez certains t\u00e9l\u00e9spectateurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/27/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/a887534_162596001-000-un1pv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-13">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ En un siècle, le prestigieux groupe audiovisuel en aura connu des assauts. Depuis les remontrances de Winston Churchill jusqu’aux colères de Boris Johnson, le service public britannique a appris à tenir sa ligne malgré les coups de fil des puissants. Aujourd’hui, ce n’est plus seulement son indépendance qui est visée mais son budget qui subit des coupes répétées.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           ROBBIE LAWRENCE POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                          M le mag        Royaume-Uni         La BBC, cent ans et des tourments   Par Eric Albert (Londres, correspondance)   Publié le 02 septembre 2022 à 05h00 Mis à jour le 03 septembre 2022 à 17h59     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEn un siècle, le prestigieux groupe audiovisuel en aura connu des assauts. Depuis les remontrances de Winston Churchill jusqu’aux colères de Boris Johnson, le service public britannique a appris à tenir sa ligne malgré les coups de fil des puissants. Aujourd’hui, ce n’est plus seulement son indépendance qui est visée mais son budget qui subit des coupes répétées.                Il est 8 h 15 et Guto Harri n’est pas content. Le directeur de la communication de Downing Street écoute l’interview en cours du ministre Steve Barclay, sur la matinale radio de la BBC, et il n’apprécie pas une question qui vient d’être posée. Ce 26 mai, Boris Johnson tangue dans le scandale du « partygate », cette succession de fêtes qui se sont déroulées pendant les confinements, et Nick Robinson, le présentateur star, au ton combatif, évoque le cas d’un employé de ménage de la résidence du premier ministre durant cette période qui serait mort du Covid-19. Il s’agit d’une simple phrase au milieu d’un entretien musclé de dix minutes, pendant lesquels Steve Barclay rame désespérément pour essayer de minimiser l’importance des fêtes, mais Guto Harri – qui a pourtant été journaliste à la BBC pendant près de deux décennies – n’entend pas la laisser passer.          A peine sorti du studio, Nick Robinson reçoit son appel offusqué. Owenna Griffiths, la rédactrice en chef de la matinale, a également droit à un coup de fil. Le présentateur s’était trompé : l’employé de ménage travaillait au ministère de la justice, pas à Downing Street, et n’a donc pas pu mourir des conséquences des fêtes. Dans la foulée, Nick Robinson, dont la voix légèrement éraillée et le crâne dégarni sont connus de tous au Royaume-Uni, présente ses excuses et publie un correctif sur Twitter. Le replay de l’émission sera ensuite modifié pour supprimer la question, afin d’enlever l’erreur dans l’enregistrement. « Downing Street est déjà en train de briefer le reste de la presse sur cette affaire », confie à M ce jour-là, lucide, Nick Robinson. Le Daily Mail et le Daily Express, deux tabloïds, publient en effet des articles sur le sujet dans la foulée.           « Avec le Covid, quand le gouvernement a voulu faire passer un message essentiel au grand public – la nécessité de se confiner –, il est devenu clair que nous étions importants. » Mishal Husain, journaliste à la BBC          L’affaire paraît anecdotique, mais résume la BBC : des interviews musclées, prenant à la gorge les ministres ; le bras de fer permanent avec le pouvoir ; mais aussi une recherche constante de la vérité. « On n’est pas des saints, on fait parfois des erreurs, et si c’est le cas, on les corrige », explique le journaliste, assis dans un recoin tranquille de l’open space de la rédaction, au troisième étage de Broadcasting House, le siège de la Corporation. L’homme a beau être une star au salaire annuel de 270 000 livres (environ 320 000 euros), il ne dispose pas de bureau fermé, à l’image de tous ses collègues. Today, l’émission créée en 1957 qu’il coprésente avec quatre autres journalistes, demeure de loin la première matinale d’information du Royaume-Uni, avec 6,5 millions d’auditeurs.        Il vous reste 88.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/02/la-bbc-fiere-et-fragile-centenaire_6139887_4500055.html"},"headline":"La BBC, cent ans et des tourments","dateCreated":"2022-09-02T05:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-02T05:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-03T17:59:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["Longs formats","Couverture de M le Mag","M le mag","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Royaume-Uni","M\u00e9dias","Europe","International"],"description":"En un si\u00e8cle, le prestigieux groupe audiovisuel en aura connu des assauts. Depuis les remontrances de Winston Churchill jusqu\u2019aux col\u00e8res de Boris Johnson, le service public britannique a appris \u00e0 tenir sa ligne malgr\u00e9 les coups de fil des puissants. Aujourd\u2019hui, ce n\u2019est plus seulement son ind\u00e9pendance qui est vis\u00e9e mais son budget qui subit des coupes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/255/0/1125/562/1342/671/60/0/c19295e_217113-3283020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-14">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ Pour succéder à Jean-Michel Salvator, qui sera resté deux petites années à la tête du quotidien, le propriétaire du titre, LVMH, a choisi Nicolas Charbonneau, une signature de la maison.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             « Le Parisien » change de directeur de la rédaction      Pour succéder à Jean-Michel Salvator, qui sera resté deux petites années à la tête du quotidien, le propriétaire du titre, LVMH, a choisi Nicolas Charbonneau, une signature de la maison.          Par Sandrine Cassini         Publié le 01 septembre 2022 à 00h49 Mis à jour le 01 septembre 2022 à 11h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Officiellement, il ne s’agit pas d’une sanction, mais d’une décision prise « d’un commun accord », selon le protagoniste de l’affaire. Après seulement deux petites années passées à la tête du Parisien, Jean-Michel Salvator, 61 ans, quitte son poste de directeur de la rédaction. Il demeure toutefois dans le groupe de presse, qui détient aussi Les Echos et Radio Classique, en tant que « conseiller éditorial », et tiendra des chroniques dans Le Parisien Week-End. « Il y a un temps pour tout, et moi, cela me va », assure l’intéressé au Monde.          Faut-il y voir un limogeage signé LVMH, le propriétaire du titre ? Visiblement soucieux de démentir ce qui ressemble à un désaveu, le PDG du groupe Les Echos-Le Parisien, Pierre Louette, a tenu à remercier le désormais ex-numéro un du titre pour « l’ambitieuse évolution éditoriale » et « la croissance significatives des abonnements numériques » obtenues ces deux dernières années, selon les termes d’un communiqué publié mercredi 31 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                 Au sein du journal, la surprise était totale, mercredi. « Il n’y a eu aucun signe avant-coureur », témoigne un journaliste. Même si certains pensaient que Jean-Michel Salvator ne se maintiendrait pas longtemps à son poste. En effet, la greffe entre la rédaction et l’ancien journaliste du Figaro n’a jamais réellement pris. D’après plusieurs témoignages concordants, il était tout sauf un communicant, enfermé dans son bureau vitré face aux ascenseurs et peu accessible.               L’allongement de l’éditorial, à rebours de la culture historique du titre, et certaines prises de position avaient été contestées à plusieurs reprises par la Société des journalistes. C’est ainsi qu’il avait défendu l’ancien président de la République, Nicolas Sarkozy, lorsque ce dernier avait été condamné pour « trafic d’influence », en mars 2021.          Ses éditoriaux jugés hostiles à la maire de Paris, Anne Hidalgo, faisaient aussi grincer des dents. Dans la rédaction, il était surtout soupçonné par certains d’essayer de favoriser Emmanuel Macron, qui entretient les meilleurs rapports avec le propriétaire du titre, Bernard Arnault. « On a bradé nos fondamentaux d’être ni de gauche ni de droite », se désole une plume de la maison. Jean-Michel Salvator, lui, se défendait, en arguant « que les journalistes surinterprétaient de simples choix éditoriaux », relève un rédacteur.          LVMH a réinjecté 65 millions d’euros dans le titre cet été          Pour lui succéder, LVMH a porté son choix sur une signature de la maison, Nicolas Charbonneau. Agé de 52 ans, le nouveau patron du quotidien, qui a officié à Europe 1, TF1 et LCI, est arrivé au Parisien en 2017. Depuis deux ans, il occupait le poste de directeur du magazine. Quelques années plus tôt, entre 2009 et 2012, il avait fait un passage par le journal.            Il vous reste 28.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/01/le-parisien-change-de-directeur-de-la-redaction_6139721_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb change de directeur de la r\u00e9daction","dateCreated":"2022-09-01T00:49:08+02:00","datePublished":"2022-09-01T00:49:08+02:00","dateModified":"2022-09-01T11:53:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Pour succ\u00e9der \u00e0\u00a0Jean-Michel Salvator, qui sera rest\u00e9 deux petites ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du quotidien, le propri\u00e9taire du titre, LVMH, a choisi Nicolas Charbonneau, une signature de la maison.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/8/0/750/375/1342/671/60/0/7998947_1662025897016-parisien-750.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-15">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ Après trente-trois ans de musellement de la presse sous Omar Al-Bachir, la profession fête ce « grand pas dans la construction d’un Etat civil ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan             Au Soudan, un premier syndicat indépendant de journalistes et de nombreux défis      Après trente-trois ans de musellement de la presse sous Omar Al-Bachir, la profession fête ce « grand pas dans la construction d’un Etat civil ».       Le Monde avec AFP     Publié le 31 août 2022 à 16h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Les membres du premier syndicat indépendant des journalistes du Soudan fêtent la création de l’institution à Khartoum, le 29 août 2022.  ASHRAF SHAZLY / AFP                 Pour la première fois depuis le coup d’Etat d’Omar Al-Bachir en 1989, les journalistes ont un syndicat indépendant au Soudan pour défendre une profession violemment réprimée sous la dictature déchue et qui doit aujourd’hui composer avec un pouvoir militaire issu d’un nouveau putsch.                 Samedi 27 août, 1 314 journalistes, au pays comme de la diaspora, ont élu Abdel Moneim Abou Idriss, 56 ans, correspondant de l’AFP à Khartoum, à la tête d’un bureau de 39 membres.                             Lire aussi :  Au Soudan, au moins 52 morts dans les inondations causées par la saison des pluies                   La tenue même de ce vote dans un pays qui a fait en 2019 sa « révolution » et n’est jusqu’ici toujours pas parvenu à organiser ce qui devraient être les premières élections libres depuis plus de trois décennies, est déjà une réussite, estime Mohamed Abdelaziz, membre du nouveau syndicat des journalistes soudanais. « C’est un grand pas vers la construction de l’Etat civil et démocratique auquel aspirent les Soudanais », affirme ce reporter de la presse locale.            « Génération entière »            Mais il faut désormais former les esprits, prévient Hend Helmy, professeure assistante à l’Université de Khartoum. « Ce syndicat est face à un défi énorme : une génération entière de journalistes n’a vécu que sous la dictature » qui « muselait la presse », affirme-t-elle à l’AFP.                Car, après avoir déposé Sadeq Al-Mahdi, le dernier premier ministre élu démocratiquement du Soudan, A-Bachir, avait dissous l’ensemble des syndicats. Et celui des journalistes étaient particulièrement dans le viseur dans un pays encore aujourd’hui 151e sur 180 pays dans le classement de l’ONG Reporters sans frontières (RSF) sur la liberté de la presse.            Du temps de Al-Bachir, seule une organisation avait droit de cité : une organisation de journalistes inféodée au pouvoir qui continue de publier des communiqués, dont le dernier en date dénonce le nouveau syndicat comme « illégitime ».            Surtout, durant les trente années de sa dictature militaro-islamiste, de nombreux journalistes ont été arrêtés et, régulièrement, des éditions entières de journaux étaient confisquées car jugées trop peu obséquieuses avec le régime.                             Lire aussi :  Au Soudan, arrivée du premier ambassadeur américain à Khartoum en vingt-cinq ans                   Mais, en décembre 2018, le peuple soudanais a commencé à se soulever, réclamant « Liberté, paix et justice ». Jusqu’à obtenir, après plus de 250 morts, des milliers de blessés et des arrestations de masse, que l’armée destitue son poulain, le général Béchir, et finisse par accepter de le remplacer par un attelage civilo-militaire.                Durant les cinq mois de révolte qui ont mené à l’arrestation de Béchir en avril 2019, au moins 100 journalistes ont été arrêtés, selon RSF.            Quatre mois plus tard, alors que les civils arrivaient au gouvernement, soudainement, même la télévision d’Etat se mettait à couvrir les manifestations alors que les rares médias privés s’aventuraient enfin à parler de politique.            Durant deux ans, les Soudanais ont pu lire dans les colonnes de leurs journaux des éditoriaux critiques du gouvernement et des gouvernants.            « Menacés »            Mais en octobre 2021, un nouveau putsch mené par le chef de l’armée – le général Abdel Fattah Al-Burhane, toujours seul aux commandes aujourd’hui – faisait redouter le pire. A l’aube, alors qu’ils faisaient arrêter ses partenaires au pouvoir, des soldats sortaient manu militari les journalistes des médias d’Etat de leurs bureaux et tournaient le bouton « off » de toute la bande FM.                D’octobre 2021 à mars, l’ONG Euro-Med Monitor a recensé 55 attaques contre des journalistes ou des médias, allant des « arrestations arbitraires » au « harcèlement », en passant « par les agressions physiques ou morales » et les « descentes dans des locaux ». Et ce, alors qu’ils couvraient la répression des pro-démocratie, qui a jusqu’ici fait 116 morts dans les rangs des manifestants.                             Lire aussi :  La Corne de l’Afrique se prépare à une cinquième saison des pluies consécutive ratée                   Sous le feu des critiques, notamment de l’ONU qui dénonçait un pouvoir « de plus en plus hostile aux journalistes », le régime militaire a dû redonner de la voix à la quinzaine de radios fermées. Mais la partie est encore loin d’être gagnée, reconnaît M. Abdelaziz.            « Nous sommes attaqués par des groupes puissants sous Béchir qui se sentent aujourd’hui menacés par notre nouveau syndicat, dit-il à l’AFP. Mais il va continuer à représenter les journalistes et leurs ambitions. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 7 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La croissance, et après ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/31/au-soudan-un-premier-syndicat-independant-de-journalistes-et-de-nombreux-defis_6139682_3212.html"},"headline":"Au Soudan, un premier syndicat ind\u00e9pendant de journalistes et de nombreux d\u00e9fis","dateCreated":"2022-08-31T16:21:56+02:00","datePublished":"2022-08-31T16:21:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["Politique","Culture & Style","International","M\u00e9dias","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Apr\u00e8s trente-trois ans de musellement de la presse sous Omar Al-Bachir, la profession f\u00eate ce \u00ab\u00a0grand pas dans la construction d\u2019un Etat civil\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/85/0/1024/512/1342/671/60/0/1c8e246_1661955261517-000-32ha8q6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/06/20-16">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Dans un communiqué, ils rappellent que « le droit social français ne prévoit pas de rémunérer un salarié à la place d’un autre ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Des salariés du « Canard enchaîné » prennent leurs distances avec leur direction, accusée d’abus de biens sociaux      Dans un communiqué, ils rappellent que « le droit social français ne prévoit pas de rémunérer un salarié à la place d’un autre ».          Par Aude Dassonville         Publié le 31 août 2022 à 12h57 Mis à jour le 31 août 2022 à 15h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Paris, en février 2017.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               « Ça ne manque pas de sel ! » Quatorze salariés du Canard enchaîné ont entrepris de battre en brèche la version des faits défendue par leur direction, mercredi 31 août, concernant la plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux qui la met en cause. Pour rappel, le journal aurait rémunéré la compagne du dessinateur André Escaro après que celui-ci a décidé, en 1996, de prendre sa retraite. Pour justifier cet emploi, le « comité d’administration » a pris la plume, en « une » de l’édition du jour, pour expliquer qu’« Edith » « a lu la presse pour lui » et l’a aidé « à trouver l’astuce qui fait le sel » des 8 000 dessins conçus tout au long de ces vingt-quatre années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                 A l’évidence, les « rédacteurs, dessinateurs, secrétaires de rédaction et correcteurs » à l’origine du communiqué (l’insertion de leur propre texte dans le journal leur aurait été refusée) transmis au Monde et à l’AFP ne souhaitent pas endosser une version des faits qui minimisent les abus.          Une collaboration « inconnue »          « Le droit social français ne prévoit pas de rémunérer un salarié à la place d’un autre », rappellent-ils d’abord. Plus loin, ils insistent : « Non, ce n’est pas un “binôme” qui dessinait chaque semaine dans le journal ! » Visiblement à regret, ils prennent « bonne note » que leur direction « continue d’osciller entre la thèse d’un travail véritable d’assistante et la reconnaissance d’une rémunération indirecte de son mari », tandis que le vocabulaire utilisé (« l’épauler en lui mâchant le travail », « lire la presse pour lui »…) leur paraît « prêter à sourire ». L’existence – et la collaboration – d’« Edith » leur était « inconnue ». Enfin, ils regrettent que « le terme de “faute”, reconnu par la direction lors de la conférence de rédaction du 29 août, ne figure pas, malgré l’intention affichée » dans l’explication publiée sous le titre « La réalité dépasse le fictif ».               Signé des six administrateurs du journal, ce « plaidoyer pro domo » aurait en fait été rédigé par les seuls Michel Gaillard et Nicolas Brimo, respectivement président des Editions Maréchal-Le Canard enchaîné et directeur général délégué, assurent les auteurs du texte, au nombre desquels on trouve le doyen Claude Angeli, les dessinateurs (pigistes) Wozniak, Kerleroux, ou encore Pancho, les rédacteurs David Fontaine, Anne-Sophie Mercier, etc. Formulée contre X, la plainte déposée le 10 mai par Christophe Nobili, salarié du journal, vise implicitement les deux hommes.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/31/des-salaries-du-canard-enchaine-prennent-leurs-distances-avec-leur-direction_6139647_3234.html"},"headline":"Des salari\u00e9s du \u00ab\u00a0Canard encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb prennent leurs distances avec leur direction, accus\u00e9e d\u2019abus de biens sociaux","dateCreated":"2022-08-31T12:57:58+02:00","datePublished":"2022-08-31T12:57:58+02:00","dateModified":"2022-08-31T15:07:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Entreprises","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Dans un communiqu\u00e9, ils rappellent que \u00ab\u00a0le droit social fran\u00e7ais ne pr\u00e9voit pas de r\u00e9mun\u00e9rer un salari\u00e9 \u00e0 la place d\u2019un autre\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e6807d9_1661943916079-canard.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-17">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Le milliardaire des télécoms a accepté de céder les 11 % qu’il détient dans le groupe de presse régional de la famille Tapie, laissant la voie libre au patron de l’armateur CMA-CGM.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Rodolphe Saadé en passe d’emporter « La Provence » face à Xavier Niel      Le milliardaire des télécoms a accepté de céder les 11 % qu’il détient dans le groupe de presse régional de la famille Tapie, laissant la voie libre au patron de l’armateur CMA-CGM.          Par Sandrine Cassini         Publié le 30 août 2022 à 22h02 Mis à jour le 31 août 2022 à 10h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un cycliste passe devant le siège du quotidien régional « La Provence », à Marseille, dans le sud-est de la France, le 15 février 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP               Après un an de lutte acharnée, les belligérants ont décidé de signer l’armistice. CMA-CGM, le groupe de Rodolphe Saadé, a annoncé mardi 30 août avoir trouvé un accord avec NJJ, la holding personnelle de Xavier Niel (actionnaire à titre individuel du Monde), concernant le groupe de presse La Provence. M. Niel accepte finalement de céder les 11 % qu’il y détient, laissant l’armateur seul en lice pour emporter les 89 % du capital aux mains du groupe en liquidation judiciaire de Bernard Tapie, mort en octobre 2021. Cet accord met fin à toutes les poursuites judiciaires en cours. Le tribunal de Bobigny doit se prononcer sur la cession définitive du groupe le 30 septembre.          « Je me réjouis de cet accord. Il va nous permettre de travailler avec l’ensemble des salariés de La Provence et de Corse-Matin [du groupe La Provence] à la mise en place de notre projet de développement et de redressement », a indiqué Rodolphe Saadé dans un message transmis au Monde. Cet épilogue surprise a pris de court les salariés de La Provence qui s’attendaient à voir le conflit s’enliser encore des mois. « On est entre le soulagement d’avoir enfin des perspectives et la sidération. On est presque surpris que cela se termine comme ça », a réagi Eric Breton, secrétaire du comité social et économique (CSE).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rodolphe Saadé, la révolution de l’héritier                 On pourrait faire un lien entre ce communiqué et le voyage d’Emmanuel Macron en Algérie, auquel ont participé Xavier Niel et Rodolphe Saadé. En réalité, c’est le liquidateur judiciaire, Marc Sénéchal, qui a pris l’initiative au début de l’été de mettre autour de la table les deux milliardaires en leur faisant passer le message suivant : sans préjuger de son issue, la bataille judiciaire en cours pourrait durer dix ans. Entre-temps, La Provence aura peut-être mis la clef sous la porte. De son côté, le liquidateur judiciaire était prêt à se battre devant les tribunaux pour faire annuler le droit d’agrément que possédait Xavier Niel dans le groupe et qui lui permettait de bloquer l’opération. Il permettait ainsi à Rodolphe Saadé d’emporter la bataille dans la mesure où ce dernier avait fait une offre de 80 millions d’euros, bien au-dessus des valorisations des experts qui allaient, de bonne source, de 25 à 45 millions d’euros.          Une imprimerie commune          Le fondateur de Free, qui faisait face à l’opposition d’une partie de la rédaction et à celle de l’actuel PDG de La Provence, Jean-Christophe Serfati, soutien de Rodolphe Saadé, s’est résolu à céder la place. Non sans empocher une petite prime. Alors qu’il n’avait cessé de dire en privé qu’un journal déficitaire ne valait rien, il a obtenu pour ses 11 % un prix supérieur aux 9 millions valorisés par les 80 millions proposés par Rodolphe Saadé pour 89 % du capital. Une somme qui paraît dérisoire pour l’armateur, dont le groupe devrait engranger un bénéfice de 15 milliards d’euros au premier semestre 2022.        Il vous reste 32.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/30/rodolphe-saade-en-passe-d-emporter-la-provence-contre-xavier-niel_6139555_3234.html"},"headline":"Rodolphe Saad\u00e9 en passe d\u2019emporter \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb face \u00e0 Xavier Niel","dateCreated":"2022-08-30T22:02:48+02:00","datePublished":"2022-08-30T22:02:48+02:00","dateModified":"2022-08-31T10:40:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le milliardaire des t\u00e9l\u00e9coms a accept\u00e9 de c\u00e9der les 11\u00a0% qu\u2019il d\u00e9tient dans le groupe de presse r\u00e9gional de la famille Tapie, laissant la voie libre au patron de l\u2019armateur CMA-CGM.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/558/0/6693/3346/1342/671/60/0/32c50d7_5049366-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-18">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ La compagne d’André Escaro aurait été rémunérée pour l’avoir « épaulé » dans son travail de dessinateur, expliquent les administrateurs en « une » de l’édition qui paraît demain.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             « Le Canard enchaîné » se défend des accusations d’abus de biens sociaux      La compagne d’André Escaro aurait été rémunérée pour l’avoir « épaulé » dans son travail de dessinateur, expliquent les administrateurs en « une » de l’édition qui paraît demain.          Par Aude Dassonville         Publié le 30 août 2022 à 19h40 Mis à jour le 31 août 2022 à 08h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Découverte par les journalistes de l’hebdomadaire au début de l’été, la plainte a été déposée le 10 mai par l’un des leurs, Christophe Nobili.  LE MONDE               Le Canard enchaîné ne pouvait pas se faire voler dans les plumes sans réagir. Depuis que l’information de la plainte contre X pour « abus de biens sociaux » et « recel d’abus de biens sociaux » au sein du journal a été révélée, vendredi 26 août par Le Monde, la riposte du volatile était très attendue.          « La réalité dépasse le fictif », annonce le titre de l’article publié au bas de la « une » de l’édition datée mercredi 31 août et parvenue, comme chaque semaine, dans les rédactions parisiennes mardi après 17 heures. Signée du « comité d’administration », elle s’efforce de battre en brèche le caractère fictif de l’emploi de la compagne d’André Escaro, 94 ans, dessinateur historique du journal et ancien administrateur. Découverte par les journalistes de l’hebdomadaire au début de l’été, la plainte a été déposée le 10 mai par l’un des leurs, Christophe Nobili, 51 ans, plume du Canard depuis une quinzaine d’années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                 Ambiance dégradée à la rédaction          Aux dires des administrateurs, la décision de « faire appel à Edith » remonte à 1996, lorsque l’auteur des cabochons (petits dessins) qui ponctuent « La Mare aux Canards », en page 2, a émis le souhait de prendre sa retraite. « Il est d’abord réticent, arguant que le cumul emploi-retraite n’est alors pas autorisé et, surtout, qu’il entend dorénavant s’éloigner des turbulences politiques… », assure le texte de six colonnes, où il est précisé qu’André Escaro souhaitait aussi se consacrer à ses passions. « Il cédera finalement, à condition que sa compagne, Edith, l’épaule en lui mâchant un peu le travail », expliquent les auteurs. Celle-ci aurait donc « lu la presse pour lui », et l’aurait aidé « à trouver l’astuce qui fait le sel des cabochons » – huit mille ont été conçus en vingt-six ans.               Seule l’enquête « déterminera si ce montage, qui peut, certes, paraître un peu acrobatique, est attaquable (…) sur le plan administratif », soulignent le président des Editions Maréchal Le Canard enchaîné, Michel Gaillard, le directeur de publication, Nicolas Brimo, les rédacteurs en chef, Erik Emptaz et Jean-François Julliard, ainsi que les journalistes et administrateurs (depuis le 22 juin), Odile Benyahia-Kouider et Hervé Liffran. Les enquêteurs de la brigade financière qui ont commencé à auditionner des salariés cet été, seront-ils convaincus par ce qui ressemble à un « Pan sur le bec ! » ?          Quant à convaincre la rédaction, où l’ambiance s’est singulièrement dégradée, que ces vignettes devaient leur malice à la compagne de leur auteur, ce ne sera pas chose aisée. Même si « Escaro et Edith ont rendu, en juin, leur tablier », l’affaire risque de laisser de profondes cicatrices.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/30/le-canard-enchaine-se-defend-des-accusations-d-abus-de-biens-sociaux_6139549_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Canard encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb se d\u00e9fend des accusations d\u2019abus de biens sociaux","dateCreated":"2022-08-30T19:40:12+02:00","datePublished":"2022-08-30T19:40:12+02:00","dateModified":"2022-08-31T08:48:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Emploi","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La compagne d\u2019Andr\u00e9 Escaro aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e pour l\u2019avoir \u00ab\u00a0\u00e9paul\u00e9\u00a0\u00bb dans son travail de dessinateur, expliquent les administrateurs en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9dition qui para\u00eet demain.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/120/16/3006/1503/1342/671/60/0/cfc4d3f_1661881682143-img-3387-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-19">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ L’ancienne productrice de France Culture succède à Laurence Bloch à la tête de la station publique, qui, comme l’ensemble des radios, a inauguré ses nouveaux programmes le 29 août.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Télévisions & Radio             Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère      L’ancienne productrice de France Culture succède à Laurence Bloch à la tête de la station publique, qui, comme l’ensemble des radios, a inauguré ses nouveaux programmes le 29 août.          Par Aude Dassonville         Publié le 29 août 2022 à 19h00 Mis à jour le 30 août 2022 à 06h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Adèle Van Reeth, à Paris, le 28 juin 2022.  ROMUALD MEIGNEUX/SIPA               Nicolas Demorand et Léa Salamé à la matinale, Bruno Duvic à la tranche d’information de la mi-journée, Fabienne Sintès au « 18-20 » : les têtes d’affiche ont repris leur place, lundi 29 août, sur l’antenne de France Inter.          En coulisse, cependant, cette rentrée dégage un net parfum de nouveauté : Adèle Van Reeth a pris officiellement la succession de Laurence Bloch à la direction de l’antenne la plus écoutée de France (6,9 millions d’auditeurs quotidiens entre avril et juin, soit 12,5 % d’audience cumulée, selon Médiamétrie).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                 La jeune femme (elle aura 40 ans en décembre) avait prévenu : La Vie ordinaire, titre de l’essai qu’elle a signé chez Gallimard en 2020, très peu pour elle. Nommée par Sibyle Veil, la présidente de Radio France, Adèle Van Reeth métamorphose radicalement son existence pour découvrir la fonction de dirigeante, qu’elle n’a jamais exercée jusqu’ici.                            Lire aussi   « Les Chemins de la philosophie » cartonne sur France Culture                 « Je change de métier et de perspective, dans une maison que je connais depuis quinze ans », résume la productrice, jusqu’en avril, des « Chemins de la philosophie », sur France Culture. Entrée à Radio France en 2011, l’ancienne étudiante en philosophie a d’abord collaboré aux « Nouveaux Chemins de la connaissance », aux côtés de Raphaël Enthoven, avant de lui succéder, en 2017, au micro d’un rendez-vous (rebaptisé) qui figure en tête des podcasts de Radio France.          « Une immense bosseuse »          L’ancien président de Public Sénat, Emmanuel Kessler, qui lui avait offert, en 2017, la succession de Jean-Pierre Elkabbach à la présentation de l’émission littéraire de la chaîne, reconnaît qu’il n’est « pas surpris par le développement de sa carrière, mais davantage par sa bascule dans le management, [qu’il n’avait] pas anticipée ».               Nicolas Demorand, qui s’était lui-même porté candidat au poste, s’enthousiasme : « Je trouve formidable que cette génération de gens viscéralement attachés aux livres, au service public, fasse un pas en avant et se mette en situation de diriger. »          Depuis mai, Adèle Van Reeth travaille à la rentrée de la station, en binôme avec Laurence Bloch. « Elle a un avantage majeur : elle sait ce qu’est la radio, se félicite cette dernière. Et elle a les qualités d’écoute, de décision et de courage pour être directrice. » Si les deux femmes assurent avoir élaboré la nouvelle grille main dans la main, une nouvelle émission sur la mythologie, diffusée le samedi à 11 heures (« Quand les dieux rôdaient sur la terre », présentée par Pierre Judet de La Combe), un rendez-vous consacré à la psychanalyse, le dimanche à 15 heures (« L’Inconscient », par Juan-David Nasio), et une émission de sports, le dimanche à 18 heures (« L’Esprit sport », par Nathalie Iannetta, directrice des sports de Radio France), « relèvent plus d’une envie de ma part », concède la nouvelle venue, qui fut aussi présentatrice de « Ouh là l’art ! » (anciennement « D’art d’art ! »), sur France 2.        Il vous reste 47.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/29/avec-adele-van-reeth-france-inter-entre-a-pas-feutres-dans-une-nouvelle-ere_6139429_3234.html"},"headline":"Avec Ad\u00e8le Van Reeth, France Inter entre \u00e0 pas feutr\u00e9s dans une nouvelle \u00e8re","dateCreated":"2022-08-29T19:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-29T19:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-30T06:03:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancienne productrice de France Culture succ\u00e8de \u00e0 Laurence Bloch \u00e0 la t\u00eate de la station publique, qui, comme l\u2019ensemble des radios, a inaugur\u00e9 ses nouveaux programmes le 29\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/394/0/7412/3706/1342/671/60/0/8b6f77f_1661778738813-sipa-01078989000005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/06/20-20">
<filnamedate="20220906"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220906"><AAMMJJHH="2022090620">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Selon un journaliste de l’hebdomadaire satirique, la compagne d’un des dessinateurs historiques du journal aurait bénéficié d’un emploi fictif pendant environ vingt ans.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤       Éditorial Le grand écart de Liz Truss, nouvelle première ministre du Royaume-Uni                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La semaine de quatre jours pour travailler plus                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La Russie est un village “Potemkine” : derrière une façade qui donne l’illusion de la résilience, des fissures menacent déjà les fondations de son économie »   Stéphane Lauer Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Royaume-Uni : « La stratégie économique de Liz Truss n’est pas sans risques »   Brett Meyer Chercheur invité au Tony Blair Institute                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   Culture « The Last Dance », sur L’Equipe TV : Michael Jordan, la mise à nu d’un roi du basket                   Culture « De Tesla à SpaceX, le monde selon Elon Musk », sur RMC Découverte : l’ingénieur et entrepreneur irrationnel devenu l’homme le plus riche du monde                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Papillons noirs », un jeu de poupées russes entre roman et écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux      Selon un journaliste de l’hebdomadaire satirique, la compagne d’un des dessinateurs historiques du journal aurait bénéficié d’un emploi fictif pendant environ vingt ans.          Par Aude Dassonville         Publié le 26 août 2022 à 19h34 Mis à jour le 29 août 2022 à 09h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Paris, en février 2017.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Le Canard enchaîné a-t-il rémunéré l’épouse de l’un de ses anciens dessinateurs sans que celle-ci fournisse de travail effectif ? C’est ce que cherchent à déterminer les enquêteurs de la section F2 du parquet de Paris (les affaires économiques, financières et commerciales) qui ont entrepris, cet été, d’auditionner des salariés du 173, rue Saint-Honoré (Paris 1er), siège de l’hebdomadaire satirique.          Une plainte contre X a été déposée le 10 mai pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux par Christophe Nobili, journaliste au Canard depuis une quinzaine d’années. Selon nos informations, le rédacteur aurait des raisons de penser que la compagne d’un des dessinateurs historiques du journal, qui en fut longtemps administrateur, aurait bénéficié d’un emploi fictif pendant environ vingt ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                 « La plainte ne vise pas le journal, mais un système qui a été mis en place par deux ou trois personnes, et sur lequel d’autres ont peut-être fermé les yeux », explique l’avocat de Christophe Nobili, Pierre-Olivier Lambert, assisté de Me Maria Cornaz Bassoli. Interrogé, au cours de l’hiver 2021, par Christophe Nobili, le directeur général délégué et directeur de la publication, Nicolas Brimo, n’aurait pas apporté de réponse satisfaisante aux yeux du journaliste, ce qui l’a conduit à engager une procédure en son nom propre, détaille Me Pierre-Olivier Lambert.               Si les faits devaient être établis, ce seraient environ 3 millions d’euros qui auraient été indûment versés à la bénéficiaire au moins jusqu’en 2020, date à laquelle elle aurait accédé à la retraite, estime l’avocat. L’entreprise ne versant pas de dividendes à ses actionnaires, le préjudice, s’il existait, serait essentiellement moral.          Tensions internes depuis plusieurs mois          Contacté par Le Monde, Nicolas Brimo répond : « Je n’ai été ni convoqué ni entendu au sujet d’une plainte dont je ne connais ni la date ni l’objet. » A toutes fins utiles, il rappelle également qu’« une enquête préliminaire peut se terminer du jour au lendemain », faute de raisons de suspecter des faits délictueux. Car, même s’ils ne sont pas nommés, ce sont bien Michel Gaillard, président de la SAS Les Editions Maréchal-Le Canard enchaîné, et Nicolas Brimo que la plainte vise au premier chef. Le premier, 78 ans, est membre du conseil d’administration depuis 1976 ; il a été nommé directeur en 1992, avant d’accéder à la présidence en 2017. C’est à cette même date que le second, 71 ans, administrateur délégué depuis 1991, est devenu directeur de la publication.        Il vous reste 54.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/26/le-canard-enchaine-vise-par-une-plainte-pour-abus-de-biens-sociaux-et-recel-d-abus-de-biens-sociaux_6139143_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Canard encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb vis\u00e9 par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d\u2019abus de biens sociaux","dateCreated":"2022-08-26T19:34:04+02:00","datePublished":"2022-08-26T19:34:04+02:00","dateModified":"2022-08-29T09:34:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Emploi","Droit social","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Selon un journaliste de l\u2019hebdomadaire satirique, la compagne d\u2019un des dessinateurs historiques du journal aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un emploi fictif pendant environ vingt ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/278/0/5568/2784/1342/671/60/0/36511c5_1661534973965-le-canard-enchaa-na.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  
