<FILE-date="2022/05/15/18">

<article-nb="2022/05/15/18-1">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Dans cette région près de Hull, en déclin jusqu’ici, des usines et des centres de maintenance pour les éoliennes en mer voient le jour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Énergies       Royaume-Uni             Dans le nord de l’Angleterre, l’industrie éolienne est en plein essor      Dans cette région près de Hull, en déclin jusqu’ici, des usines et des centres de maintenance pour les éoliennes en mer voient le jour.          Par Eric Albert(Hull et Grimsby, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’entrée dans le port de Grimsby, dans l’est de l’Angleterre, vient rappeler à quel point l’endroit a été décimé depuis les années 1970. Les bâtiments éventrés succèdent aux maisons abandonnées, créant une impression fantomatique à peine gommée par quelques rares usines de préparation de poisson. Ce qui était autrefois le premier port de pêche au monde ne s’est jamais remis de la « guerre du cabillaud » contre l’Islande, puis des quotas de pêche européens.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/15/18-2">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Après la fin de la guerre froide, la Suède et la Finlande étaient déjà devenues partenaires de l’OTAN et membres de l’UE. Une entrée dans l’OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une intégration complète dans le bloc occidental.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       OTAN             La Finlande officialise sa candidature « historique » à l’OTAN, la Suède prête à suivre      Après la fin de la guerre froide, la Suède et la Finlande étaient déjà devenues partenaires de l’OTAN et membres de l’UE. Une entrée dans l’OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une intégration complète dans le bloc occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h05, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président finlandais, Sauli Niinistö, donne une conférence de presse pour annoncer la candidature de son pays à l’OTAN, au palais présidentiel, à Helsinki, le 15 mai 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP                 « C’est un jour historique. Une nouvelle ère s’ouvre. » La Finlande a officiellement présenté, dimanche 15 mai, sa candidature à l’Organisation du traité de l’Atantique Nord (OTAN), un événement salué par son chef de l’Etat, Sauli Niinistö. Cette annonce intervient avant une réunion décisive en Suède en vue d’une probable demande d’adhésion simultanée des deux pays – conséquence directe de l’invasion russe de l’Ukraine.            Une entrée dans l’OTAN des deux pays nordiques, vue d’un très mauvais œil par Moscou, serait la preuve qu’« une agression » comme l’invasion de l’Ukraine « ne paie pas », a affirmé le secrétaire général de l’Alliance atlantique, Jens Stoltenberg. Alors que le Kremlin a justifié son invasion de l’Ukraine par le risque d’extension de l’OTAN à ses portes, une adhésion de la Finlande rallonge de quelque 1 300 kilomètres la frontière entre la Russie et l’Alliance.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande demandent à rejoindre l’OTAN                   Le patron de l’OTAN s’est dit « confiant » dans la possibilité pour les pays membres de l’Alliance de trouver un compromis avec la Turquie, dont le président Erdogan avait subitement affiché son hostilité à une adhésion suédo-finlandaise. Ankara a « clairement indiqué son intention de ne pas bloquer » l’entrée des deux pays, a-t-il assuré.              La Turquie reproche aux deux pays, et à Stockholm particulièrement, de faire preuve d’une trop grande mansuétude vis-à-vis du Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK, bien qu’il soit sur la liste de l’Union européenne des organisations terroristes.            Le chef de la diplomatie turque, Mevlüt Çavusoglu, s’est montré conciliant avec la Finlande, dimanche, mais a concentré ses critiques contre les « déclarations provocantes » de la Suède, avec qui les relations ont parfois été houleuses ces dernières années. A Helsinki, le président Niinistö s’est, lui, dit « prêt à avoir une nouvelle discussion avec le président [turc] Erdogan sur les problèmes qu’il a soulevés ».            Une majorité déjà acquise            Après la décision de l’exécutif, le Parlement finlandais doit examiner, lundi, le projet d’adhésion, avec un vote prévu selon le président de la chambre. Une majorité est déjà acquise.              Par ailleurs, durant la période transitoire entre la candidature et l’adhésion, qui dure plusieurs mois, l’OTAN s’est dit prête à renforcer les « garanties de sécurité » de la Finlande et de la Suède, notamment en renforçant la présence otanienne. Seuls les membres de l’OTAN bénéficient en effet du célèbre article 5 de protection mutuelle, pas les candidats. Stockholm et Helsinki ont donc cherché des assurances de protection ces dernières semaines.            « Les Etats-Unis soutiendraient fortement la candidature à l’OTAN de la Suède ou de la Finlande si elles choisissaient de poser officiellement leur candidature à l’Alliance », a assuré, dimanche, à Berlin, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, après une réunion des ministres des affaires étrangères de l’Alliance, se disant « confiant dans un consensus » prochain entre les trente membres en vue d’une adhésion des deux pays.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Feu vert à une candidature de la Suède            En Suède, qui s’apprête également à annoncer sa décision, le Parti social-démocrate au pouvoir a donné son feu vert, lors d’une réunion extraordinaire, dimanche, à une candidature à l’OTAN, ouvrant ainsi la voie à une demande d’adhésion par le gouvernement, conjointement avec la Finlande.              La voie est donc libre pour une annonce de candidature suédoise, après deux siècles environ de neutralité, puis, depuis les années 1990, de non-alignement militaire. Le parti précise toutefois qu’il est opposé à l’installation de bases permanentes de l’OTAN et d’armes nucléaires sur le territoire suédois, ce qui n’est pas exigé pour adhérer à l’Alliance.            Formellement, un candidat à l’OTAN doit transmettre son dossier au siège de l’Organisation à Bruxelles en vue de l’ouverture de négociations d’adhésion, qui nécessitent une unanimité des trente membres actuels. Après la fin de la guerre froide, la Suède et la Finlande étaient déjà devenues partenaires de l’OTAN et membres de l’Union européenne. Mais une entrée dans l’OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une intégration complète dans le bloc occidental.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le non-alignement suédois à l’épreuve de la guerre en Ukraine                   Une « erreur » selon Moscou            Samedi, le président finlandais avait appelé son homologue russe, Vladimir Poutine, pour l’informer de la demande d’adhésion imminente, qui suscite l’hostilité de Moscou. Le président russe lui a signifié qu’adhérer à l’OTAN « serait une erreur », jugeant qu’il « n’y a aucune menace à la sécurité de la Finlande », selon le Kremlin.              Outre une grande frontière, les deux pays partagent un passé douloureux. Ancien grand-duché russe, la Finlande avait été envahie par l’Union soviétique en 1939. La Finlande a été en guerre avec l’URSS pendant la majeure partie de la seconde guerre mondiale, puis contrainte durant la guerre froide à une neutralité forcée, sous le contrôle de Moscou.            Helsinki est en alerte pour des mesures de représailles russes – la fourniture d’électricité russe a ainsi été suspendue vendredi soir, invoquant des impayés. Mais son président ne croit pas à une opération militaire. « Après mon appel avec Poutine, je le pense d’autant plus », a affirmé M. Niinistö, indiquant que la conversation n’avait donné lieu à aucune « menace ». « Les Finlandais peuvent dormir tranquille », a renchéri le ministre de la défense Antti Kaikkonen.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/la-finlande-officialise-sa-candidature-historique-a-l-otan-la-suede-prete-a-suivre_6126228_3210.html"},"headline":"La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre","dateCreated":"2022-05-15T17:05:34+02:00","datePublished":"2022-05-15T17:05:34+02:00","dateModified":"2022-05-15T18:30:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","International","Europe","Finlande"],"description":"Apr\u00e8s la fin de la guerre froide, la Su\u00e8de et la Finlande \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 devenues partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019UE. Une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une int\u00e9gration compl\u00e8te dans le bloc occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/347/0/3526/1763/1342/671/60/0/f1a86e5_5187259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-3">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le champion européen de l’offshore veut quintupler sa capacité d’ici à une décennie. Mais l’intermittence de cette énergie renouvelable complique la donne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PAUL ELLIS / AFP          Au Royaume-Uni, le pari fragile de l’éolien en mer   Par Eric Albert (Hull et Grimsby (Angleterre) - envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 17h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLe champion européen de l’offshore veut quintupler sa capacité d’ici à une décennie. Mais l’intermittence de cette énergie renouvelable complique la donne.         En arrivant à proximité, le gigantisme de la mécanique en préparation devient soudain évident. Une pale de 81 mètres est étendue le long de l’usine, tandis que des employés qui apparaissent microscopiques à ses côtés se préparent à la déplacer. Il faudra plus d’une heure pour bouger ce monstre de bois de balsa, de fibre de verre et de résine. L’intérieur a beau être creux, et les parois ne pas dépasser une vingtaine de centimètres, le tout pèse 35 tonnes. Chaque semaine, il en sort une dizaine de l’usine Siemens Gamesa, une entreprise espagnole en joint-venture avec l’allemand Siemens.          Celle-ci est située à Hull, dans le nord-est de l’Angleterre, sur un port de l’estuaire de l’Humber, à proximité de la mer. Impossible de transporter de tels géants autrement que par voie marine. Bientôt, trois pales similaires et une tour métallique géante seront mises sur un bateau, pour être assemblées en pleine mer, à plus de 100 kilomètres des côtes. Une fois montée, la gigantesque éolienne mesurera 204 mètres de haut, l’équivalent de la tour Montparnasse.                    

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/15/18-4">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Erigée en symbole d’un pays qui avance vers plus d’égalité entre les hommes et les femmes, la Marocaine de 34 ans, qui est aussi agente de police, a marqué les esprits.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Maroc             Football : Bouchra Karboubi, première femme à arbitrer une finale masculine au Maroc et dans le monde arabe      Erigée en symbole d’un pays qui avance vers plus d’égalité entre les hommes et les femmes, la Marocaine de 34 ans, qui est aussi agente de police, a marqué les esprits.          Par Aurélie Collas         Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’arbitre marocaine Bouchra Karboubi lors du match de football à Agadir, au Maroc, samedi 14 mai.  - / AFP                 Short et maillot vert fluo, queue-de-cheval blonde, coups de sifflet et bras levés… Samedi 14 mai, sur le terrain du stade d’Agadir, au Maroc, une femme était aux commandes d’un match de football. Evoluant sur le terrain entre les joueurs de l’AS FAR, le club marocain des Forces armées royales, et l’équipe du Moghreb Atletico de Tétouan (MAT), à l’occasion de la finale de la Coupe du Maroc de football, Bouchra Karboubi a marqué l’histoire du football en devenant la première femme du royaume – mais aussi la première du monde arabe –, à arbitrer une finale de compétition masculine.            Au Maroc, cette grande première a été accueillie comme une victoire, bien plus retentissante encore que celle des militaires qui ont remporté la prestigieuse Coupe du trône sur le score de trois buts à zéro. « Révolution », « fierté », « honneur pour le Maroc »… Erigée en symbole d’un pays qui avance vers plus d’égalité entre les hommes et les femmes, la Marocaine de 34 ans, qui est aussi agente de police, a marqué les esprits. « Un pas de géant dans le marathon des droits de la femme marocaine », salue ainsi un internaute sur les réseaux sociaux. « A petits pas, mais on avance ! », se félicite un autre. « Un jour viendra où nous n’aurons plus à dire bravo, car l’avancée d’aujourd’hui sera la norme demain », espère encore un internaute.              Accueillie chaleureusement sur le stade à quelques minutes du coup d’envoi du match samedi, Bouchra Karboubi a également été félicitée par bon nombre de supporteurs au lendemain de la rencontre pour avoir dirigé cette finale « d’une main de fer », comme le souligne un supporteur sur les réseaux sociaux : « Elle ne s’est jamais laissé intimider par les joueurs des deux équipes et leurs staffs respectifs. Mieux que ça, elle a rappelé à l’ordre les joueurs fautifs et sorti les cartons rouges et jaunes quand il le fallait sans exagération aucune et sans complaisance. »            Une icône, voire un modèle            Au Maroc, Bouchra Karboubi s’était déjà fait un nom après avoir été désignée arbitre nationale en 2007, puis internationale en 2016. Deux ans plus tard, la Marocaine effectuait son baptême du feu continental lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) féminine, organisée au Ghana. En 2020, elle a été la première femme à diriger un match de première division du championnat professionnel masculin au Maroc (le Botola Pro1). Plus récemment, son nom avait fait le tour de la Toile lorsqu’elle avait été désignée membre du staff arbitral lors de la finale de la CAN 2022 en février entre le Sénégal et l’Egypte au Cameroun. Samedi, elle était assistée d’une autre arbitre femme désignée par la Fédération royale marocaine de football (FRMF), Fatiha Jermoumi, pour diriger la finale de la Coupe du trône.            Dans la presse marocaine, elle apparaît comme une icône, celle d’une femme ayant su s’imposer dans une discipline monopolisée par les hommes. Plus globalement, elle fait figure de modèle dans un pays qui, s’il consacre l’égalité femmes-hommes dans sa Constitution depuis 2011, doit encore relever d’immenses défis en matière de participation des femmes dans les sphères économiques, politiques et sociales.              « Sacré challenge » et « long parcours du combattant », racontait cette pionnière dans une interview récente sur le site de « La Quotidienne », pour réussir le double défi de devenir à la fois inspectrice de police et arbitre de renommée mondiale. Dans le magazine « Tel Quel » , la jeune femme, native de Taza (nord-est du Maroc), racontait la difficulté, enfant, à vivre sa passion du ballon rond dans « une ville où c’était hchouma [la honte] qu’une fille se mette en short pour aller sur le terrain et côtoyer des hommes ». Comment, aussi, elle avait dû affronter les stéréotypes et l’opposition d’une partie de son entourage pour intégrer une école d’arbitrage en 2001 et devenir arbitre dans les tournois de jeunes. Depuis, elle n’a cessé de gravir les échelons. Son prochain objectif à présent : arbitrer la Coupe du monde féminine de 2023 en Australie et en Nouvelle-Zélande.                              Lire aussi   Comment le Maroc se sert du football pour renforcer ses liens avec les pays africains                        Aurélie Collas           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/15/football-bouchra-karboubi-premiere-femme-a-arbitrer-une-finale-masculine-au-maroc-et-dans-le-monde-arabe_6126226_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: Bouchra Karboubi, premi\u00e8re femme \u00e0 arbitrer une finale masculine au Maroc et dans le monde arabe","dateCreated":"2022-05-15T16:57:42+02:00","datePublished":"2022-05-15T16:57:42+02:00","dateModified":"2022-05-15T17:48:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Sport","Football","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Erig\u00e9e en symbole d\u2019un pays qui avance vers plus d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, la Marocaine de 34\u00a0ans, qui est aussi agente de police, a marqu\u00e9 les esprits.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/326/0/3913/1956/1342/671/60/0/542e51f_5180384-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-5">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ « C’est un jour historique. Une nouvelle ère s’ouvre », a déclaré le président finlandais, Sauli Niinistö, alors que son pays met ainsi fin à une longue tradition de non-alignement militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    La Suède demande à son tour à rejoindre l’OTAN, conjointement avec la Finlande         La Finlande a officiellement demandé son adhésion à l’OTAN                    Le contexte             Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         La Finlande a officialisé sa candidature à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) ce dimanche, tandis que le parti social-démocrate au pouvoir en Suède a également donné son feu vert à une candidature à l’OTAN, ouvrant ainsi la voie à une demande d’adhésion par le gouvernement.La Russie a suspendu ses livraisons d’électricité à la Finlande samedi, prétextant des « impayés ». Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l’OTAN d’un très mauvais œil, a d’ores et déjà menacé d’une riposte « militaro-technique ». L’opérateur du réseau électrique finlandais a assuré qu’il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.Le groupe Kalush Orchestra, qui représentait l’Ukraine à l’Eurovision, a remporté les suffrages du public dans la nuit de samedi à dimanche, au cours d’une soirée riche en symboles.La pression russe reste forte dans l’est de l’Ukraine. Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succès, de franchir la rivière Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka, dans la région de Louhansk.La situation semble aussi avoir basculé autour de Kharkiv, deuxième ville du pays. Les forces russes ont dû se retirer de plusieurs localités au nord-est de la ville, selon l’état-major ukrainien.Les chefs de la diplomatie du G7, réunis depuis trois jours à Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14 mai qu’ils« ne reconnaîtr[aie]nt jamais » les frontières que la Russie tente de modifier depuis le début de la guerre en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine         Reportage. Kharkiv, second fiasco de l’armée russe         Entretien. Karim Khan : « Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La Suède demande à son tour à rejoindre l’OTAN, conjointement avec la Finlande         La Finlande a officiellement demandé son adhésion à l’OTAN                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-15T16:37:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-16T04:37:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","description":"\u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que son pays met ainsi fin \u00e0 une longue tradition de non-alignement militaire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande demandent à rejoindre l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que son pays met ainsi fin \u00e0 une longue tradition de non-alignement militaire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/0/0/5269/3470/1342/883/3/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-05-15T16:37:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-16T04:37:09+00:00"
  Le Parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir en Su\u00e8de a donn\u00e9 son feu vert, lors d\u2019une r\u00e9union extraordinaire, dimanche, \u00e0 une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ouvrant ainsi la voie \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion par le gouvernement. Une candidature avec la Finlande est le \u00ab\u00a0mieux pour la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a fait valoir la premi\u00e8re ministre Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse dans la foul\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de demande \u00e0 son tour \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN, conjointement avec la Finlande","dateModified":"2022-05-15T16:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:32:03+00:00","articleBody":"     Le Parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir en Su\u00e8de a donn\u00e9 son feu vert, dimanche, \u00e0 une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ouvrant ainsi la voie \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion par le gouvernement, conjointement avec la Finlande.          Lors d\u2019une r\u00e9union extraordinaire, la direction a fait savoir que le parti allait \u00ab\u00a0contribuer \u00e0 une candidature de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, ont inform\u00e9 les sociaux-d\u00e9mocrates dans un communiqu\u00e9, inversant ainsi leur ligne de toujours.          Le parti pr\u00e9cise toutefois qu\u2019il est oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019installation de bases permanentes de l\u2019OTAN et d\u2019armes nucl\u00e9aires sur le territoire su\u00e9dois, ce qui n\u2019est pas exig\u00e9 pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Su\u00e8de, le parti au pouvoir approuve une candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T16:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:19:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la fin de la guerre froide, la Su\u00e8de et la Finlande \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 devenues partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019UE. Une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une int\u00e9gration compl\u00e8te dans le bloc occidental.                    Lire aussi :  La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre","dateModified":"2022-05-15T15:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:15:53+00:00","articleBody":"           Deux habitantes d\u2019un village au nord de Derhatchi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019accroupissent lors d\u2019un bombardement, le 15 mai 2022. BERNAT ARMANGUE\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/bbfc469_1652624472050-309455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T15:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:00:31+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des d\u00e9cennies \u00e0 l\u2019\u00e9cart des alliances militaires, la Finlande a annonc\u00e9, dimanche, sa candidature \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et la Su\u00e8de pourrait suivre, du fait de leur l\u2019inqui\u00e9tude vis-\u00e0-vis de la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.         Un tournant historique           Pendant des d\u00e9cennies, la plupart des Su\u00e9dois et des Finlandais ont \u00e9t\u00e9 attach\u00e9s \u00e0 leur longue politique de non-alignement militaire. Mais l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, a marqu\u00e9 un tournant drastique, notamment pour la Finlande qui partage une fronti\u00e8re de pr\u00e8s de 1 300 kilom\u00e8tres avec la Russie.          Alors que le soutien \u00e0 une int\u00e9gration tournait autour de 20\u00a0% \u00e0 30 % depuis vingt ans, les derniers sondages sugg\u00e8rent aujourd\u2019hui que plus de 70 % des Finlandais et 50 % des Su\u00e9dois soutiennent une adh\u00e9sion. Dans les deux pays, de nombreux partis ont \u00e9t\u00e9 ou sont en train de changer de position sur la question.          Au Parlement finlandais, une majorit\u00e9-fleuve en faveur de l\u2019adh\u00e9sion se dessine. En Su\u00e8de, le Parti social-d\u00e9mocrate, historiquement oppos\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN, se prononce ce dimanche, avec un feu vert ouvrant la voie \u00e0 une candidature du pays.         Neutralit\u00e9 et non-alignement           C\u00e9d\u00e9e par la Su\u00e8de \u00e0 la Russie en 1809, la Finlande proclame son ind\u00e9pendance de la Russie \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9volution bolchevique de 1917. Envahi par l\u2019Union sovi\u00e9tique en 1939, le pays r\u00e9siste lors des trois mois de la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s la reprise du conflit en 1941, la Finlande est contrainte \u00e0 un armistice. Les dirigeants finlandais acceptent de rester en dehors de la coop\u00e9ration militaire occidentale dans une forme de neutralit\u00e9 forc\u00e9e rest\u00e9e dans l\u2019histoire sous le nom de \u00ab\u00a0finlandisation\u00a0\u00bb.          Le pays \u00e9chappe au rang d\u2019Etat satellite de l\u2019URSS, mais reste sous l\u2019\u0153il de Moscou sur sa politique \u00e9trang\u00e8re et militaire. Apr\u00e8s la chute de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Finlande adh\u00e8re \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (1995) et au Partenariat pour la paix de l\u2019OTAN, mais reste officiellement militairement non-align\u00e9e.          La Su\u00e8de, elle, a maintenu pendant pr\u00e8s de deux si\u00e8cles une politique officielle de neutralit\u00e9 h\u00e9rit\u00e9e de la fin des guerres napol\u00e9oniennes, notamment durant les deux guerres mondiales. Si elle a particip\u00e9 \u00e0 des missions militaires en Afghanistan ou plus r\u00e9cemment au Mali, elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en guerre depuis un conflit en 1814 avec la Norv\u00e8ge.          Dans les ann\u00e9es 1990, sa politique de neutralit\u00e9 est amend\u00e9e en un non-alignement militaire \u00ab\u00a0visant \u00e0 permettre\u00a0\u00bb la neutralit\u00e9 en cas de guerre.         Arm\u00e9e\u00a0: r\u00e9serves massives en Finlande, r\u00e9investissement en Su\u00e8de           Durant la guerre froide, Su\u00e8de et Finlande consacrent d\u2019importants moyens (de 4\u00a0% \u00e0 5 % de leur produit int\u00e9rieur brut) \u00e0 leurs arm\u00e9es, cons\u00e9quence de leur absence d\u2019alli\u00e9s militaires. Avec la disparition de la menace sovi\u00e9tique, toutes deux r\u00e9duisent leurs cr\u00e9dits, mais la Finlande maintient un recours massif au service militaire et aux r\u00e9servistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir sur la possible adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T15:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:45:57+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remport\u00e9 la 66e \u00e9dition du t\u00e9l\u00e9crochet. Un sacre qui t\u00e9moigne de l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 que continue de susciter la trag\u00e9die ukrainienne, pr\u00e8s de trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe, raconte notre journaliste Aureliano Tonet.                    Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine survole la comp\u00e9tition, soutenue par tout un continent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eurovision plus politique que jamais","dateModified":"2022-05-15T14:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:30:18+00:00","articleBody":"           Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse au monast\u00e8re de l\u2019archange Saint-Michel d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 15 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/ca4605c_1652624817634-309353.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:25:39+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re, \u00e9crit notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-05-15T14:27:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:13:41+00:00","articleBody":"                     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg (au centre),  le ministre finlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Pekka Haavisto (\u00e0 gauche), et la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, \u00e0 Bruxelles, le 24 janvier 2022. OLIVIER MATTHYS\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/c279623_1652623858693-339bf7d-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:53:40+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis \u00ab\u00a0soutiendraient fortement la candidature \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de ou de la Finlande si elles choisissaient de poser officiellement leur candidature \u00e0 l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, dimanche, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance \u00e0 Berlin.          Il s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant dans un consensus\u00a0\u00bb prochain entre les trente membres en vue d\u2019une adh\u00e9sion des deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00ab\u00a0soutiennent fortement\u00a0\u00bb les adh\u00e9sions de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:45:36+00:00","articleBody":"           La devanture d\u00e9truite d\u2019un salon de coiffure \u00e0 Irpine, en Ukraine, le 14 mai 2022. AHMED JADALLAH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/c48e264_1652604409282-590529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:01:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:39:28+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb, dimanche, dans la possibilit\u00e9 pour les pays membres de l\u2019Alliance de trouver un compromis avec la Turquie qui n\u2019a pas l\u2019intention, selon lui, de bloquer l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de.          \u00ab\u00a0Je suis confiant dans le fait que nous serons en mesure de trouver un terrain d\u2019entente, un consensus sur la mani\u00e8re d\u2019avancer sur les questions d\u2019appartenance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Alliance, a-t-il assur\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN \u00e0 Berlin.          Il a ajout\u00e9 que la Turquie, qui avait manifest\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 une telle adh\u00e9sion, avait \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 son intention de ne pas bloquer\u00a0\u00bb l\u2019entr\u00e9e des deux pays nordiques.          Aussi, l\u2019OTAN s\u2019est dit pr\u00eate \u00e0 renforcer les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la Finlande et de la Su\u00e8de avant leur adh\u00e9sion, notamment en renfor\u00e7ant la pr\u00e9sence de l\u2019Organisation dans ces pays, a pr\u00e9venu, dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0La Finlande et la Su\u00e8de sont pr\u00e9occup\u00e9es par la p\u00e9riode int\u00e9rimaire (...), nous allons essayer d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ce processus\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jens Stoltenberg \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb de trouver un compromis avec la Turquie pour une adh\u00e9sion de la Finland...","dateModified":"2022-05-15T14:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:28:39+00:00","articleBody":"     Le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, s\u2019est montr\u00e9 conciliant, dimanche, envers la Finlande, mais a reproch\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0provocantes\u00a0\u00bb, lors des discussions \u00e0 Berlin sur l\u2019adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          La Turquie a menac\u00e9, vendredi, de bloquer le processus d\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 ces deux pays nordiques, qui requiert l\u2019unanimit\u00e9 des membres de l\u2019Alliance.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Su\u00e8de ne sont malheureusement pas constructives. Elle continue de tenir des propos provocants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. \u00c7avusoglu devant la presse turque \u00e0 Berlin, en marge de la r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique.          Le ministre a adopt\u00e9 en revanche un ton plus conciliant envers la Finlande qu\u2019il a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0tr\u00e8s respectueuse\u00a0\u00bb face aux \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb d\u2019Ankara. \u00ab\u00a0Mais nous ne voyons pas la m\u00eame chose chez la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a exprim\u00e9, vendredi, son hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays, leur reprochant de servir d\u2019\u00ab\u00a0auberge aux terroristes du PKK\u00a0\u00bb, le Parti des travailleurs du Kurdistan, consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, mais aussi par l\u2019Union europ\u00e9enne et par les Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Nous soutenons depuis toujours la politique de portes ouvertes de l\u2019OTAN. (...) Mais le fait que ces deux pays soient en contact avec les membres d\u2019une organisation terroriste, que la Su\u00e8de leur envoie des armes et qu\u2019ils imposent des restrictions aux exportations de mat\u00e9riel de d\u00e9fense vers la Turquie vont \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019esprit d\u2019alliance\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. \u00c7avusoglu.          Lors de sa rencontre avec les deux ministres, ces derni\u00e8res lui ont propos\u00e9 d\u2019entreprendre \u00ab\u00a0un travail\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M. \u00c7avusoglu a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il attendait de voir \u00ab\u00a0les garanties\u00a0\u00bb qui seront propos\u00e9es par les deux pays.          \u00ab\u00a0Il faut absolument mettre fin au soutien aux organisations terroristes et lever les restrictions aux exportations vers la Turquie. Je ne dis pas cela comme un \u00e9l\u00e9ment de marchandage, mais parce que c\u2019est ce que signifie \u00eatre des alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Plusieurs pays membres de l\u2019OTAN ont pourtant jug\u00e9, dimanche, \u00eatre \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour trouver un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su\u00e8de, Berlin assurant m\u00eame que leur adh\u00e9sion pourrait intervenir \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie estime la Su\u00e8de \u00ab\u00a0provocante \u00bb, mais devient plus conciliante avec la Finlande","dateModified":"2022-05-15T13:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:17:25+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019OTAN sont pr\u00eats \u00e0 apporter leur aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, attaqu\u00e9e par la Russie, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, a assur\u00e9, dimanche, la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock.          \u00ab\u00a0Nous sommes d\u2019accord pour ne pas rel\u00e2cher nos efforts nationaux, en particulier en mati\u00e8re d\u2019assistance militaire, et que nous ne le ferons pas tant que l\u2019Ukraine aura besoin de cette assistance pour assurer l\u2019autod\u00e9fense de son pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019OTAN soutiendront l\u2019Ukraine militairement \u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, assur...","dateModified":"2022-05-15T13:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:15:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne se d\u00e9roule pas\u00a0\u00bb comme Moscou l\u2019avait pr\u00e9vue, a estim\u00e9, dimanche, Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.          \u00ab\u00a0Son offensive majeure dans le Donbass est au point mort, la Russie n\u2019atteint pas ses objectifs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre, affirme le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T13:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:13:13+00:00","articleBody":"     La candidature annonc\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) constitue la preuve qu\u2019\u00ab\u00a0une agression ne paie pas\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Ce serait un moment historique\u00a0\u00bb si les deux pays nordiques demandaient officiellement \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, a-t-il dit \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des chefs de la diplomatie de l\u2019organisation \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0Leur adh\u00e9sion renforcerait notre s\u00e9curit\u00e9 commune, d\u00e9montrerait que la porte de l\u2019OTAN est ouverte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce matin, le pr\u00e9sident finlandais et un conseil gouvernemental \u00ab\u00a0ont conjointement d\u00e9cid\u00e9 que la Finlande allait demander \u00e0 devenir membre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat, Sauli Niinist\u00f6. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Apr\u00e8s la d\u00e9cision de l\u2019ex\u00e9cutif, le Parlement finlandais doit examiner, lundi, le projet d\u2019adh\u00e9sion, avec un vote pr\u00e9vu selon le pr\u00e9sident de la chambre. Une majorit\u00e9-fleuve est d\u00e9j\u00e0 acquise.          En Su\u00e8de, qui s\u2019appr\u00eate \u00e9galement \u00e0 annoncer sa d\u00e9cision, la direction du parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir a entam\u00e9, samedi matin, une r\u00e9union d\u00e9cisive, o\u00f9 la formation dominante de la politique su\u00e9doise devrait abandonner sa ligne hostile \u00e0 une adh\u00e9sion. Une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue vers 18 heures.          En cas de feu vert du parti de la premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, la voie serait libre pour une annonce de candidature su\u00e9doise, apr\u00e8s pr\u00e8s de deux si\u00e8cles de neutralit\u00e9, puis, depuis les ann\u00e9es 1990, de non-alignement militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidature de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN est la preuve qu\u2019une agression \u00ab\u00a0ne paie pas...","dateModified":"2022-05-15T16:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:48:33+00:00","articleBody":"     Trois prisonniers d\u00e9sarm\u00e9s, trois coups de feu. Les trois hommes s\u2019\u00e9croulent. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 27 mars 2022 et que Le Monde a pu authentifier et recouper avec d\u2019autres images, documente une probable exaction commise par des volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes.          De tels agissements sont strictement prohib\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve, qui fixe les r\u00e8gles \u00e0 respecter envers des soldats ennemis faits prisonniers\u00a0: les prot\u00e9ger comme ses propres soldats, ne pas les violenter, les soigner si n\u00e9cessaire.          Les images rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019analyste ind\u00e9pendant Erich Auerbach, et crois\u00e9es par Le Monde \u00e0\u00a0d\u2019autres documents disponibles en ligne, prouvent que des volontaires du bataillon ukrainien Slobozhanshchyna se trouvaient sur les lieux quand les prisonniers russes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s. S\u2019il n\u2019est pas possible d\u2019affirmer avec certitude que l\u2019individu auteur du tir est directement issu de leurs rangs, le leader du groupe, Andri Ianholenko, appara\u00eet clairement aux c\u00f4t\u00e9s des trois victimes, avant les coups de feu. Sollicit\u00e9 par Le Monde, Andri Ianholenko n\u2019a pas r\u00e9pondu.                    Voir aussi :  Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es mettent en cause un bataillon de volontaires ukrai...","dateModified":"2022-05-15T13:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:30:16+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens inspectent une maison dans un village repris \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, pr\u00e8s de Kharkiv, le 14 mai 2022. MSTYSLAV CHERNOV\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/eb49405_1652604191469-308786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:16:00+00:00","articleBody":"     Vacillant sous les coups de boutoir d\u2019un Donald Trump qui, \u00e0 peine \u00e9lu pr\u00e9sident des Etats-Unis, en\u00a02017, l\u2019avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00ab\u00a0obsol\u00e8te\u00a0\u00bb, diagnostiqu\u00e9e en \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb deux ans plus tard par Emmanuel Macron, rong\u00e9e par des divisions internes et des entorses r\u00e9it\u00e9r\u00e9es par le turbulent membre turc, affaiblie par le manque criant de concertation entre alli\u00e9s, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a essuy\u00e9 tant de crises qu\u2019elle a bien souvent paru \u00e0 l\u2019agonie.          Bien malgr\u00e9 lui, Vladimir Poutine l\u2019a brutalement ranim\u00e9e, en la ramenant \u00e0 sa mission premi\u00e8re\u00a0: contrer la menace russe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9crivent nos journalistes Jean-Pierre Stroobants et Elise Vincent.                    Lire aussi :  En envahissant l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecartel\u00e9e entre all\u00e9geance atlantique et d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u2019OTAN a retrouv\u00e9 sa raison d\u2019\u00eatre et...","dateModified":"2022-05-15T12:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:01:32+00:00","articleBody":"                     R\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays de l'OTAN \u00e0 propos de la situation en Ukraine, \u00e0 Berlin, le 15 mai 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/192de35_1652604296638-543818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T12:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T11:46:55+00:00","articleBody":"     Le processus d\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est codifi\u00e9, et comprend plusieurs \u00e9tapes\u00a0:         Une fois la d\u00e9cision prise par un pays tiers d\u2019adh\u00e9rer, les membres de l\u2019OTAN doivent accepter \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 de l\u2019inviter \u00e0 les rejoindre. La Turquie est le dernier membre \u00e0 convaincre, concernant l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su\u00e8de.          Apr\u00e8s cette invitation, les pourparlers d\u2019adh\u00e9sion commencent\u00a0: deux r\u00e9unions ont lieu au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 le postulant doit convaincre les repr\u00e9sentants des pays et les experts de l\u2019Alliance atlantique de sa capacit\u00e9 \u00e0 accepter \u00ab\u00a0les obligations et engagements politiques, juridiques et militaires d\u00e9coulant du trait\u00e9 de Washington et de l\u2019\u00e9tude (de 1995) sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. La discussion porte sur des questions juridiques, de s\u00e9curit\u00e9 et aussi sur la contribution au budget commun.          Le pays candidat s\u2019engage \u00e0 accomplir les r\u00e9formes n\u00e9cessaires et adresse ensuite \u00ab\u00a0une lettre d\u2019intention\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, avec un calendrier pr\u00e9cis.          L\u2019\u00e9tape finale est la ratification du protocole d\u2019adh\u00e9sion par chacun des Etats membres de l\u2019OTAN\u00a0: ils transmettent leur acceptation du nouveau membre au gouvernement des Etats-Unis, d\u00e9positaire du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.           Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de ce processus \u2212 qui a dur\u00e9 un an pour le dernier membre, la Mac\u00e9doine du Nord \u2212 que le principe central de l\u2019article\u00a05 (solidarit\u00e9 en cas d\u2019agression) peut s\u2019appliquer. Mais la Su\u00e8de et la Finlande, en tant que membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, b\u00e9n\u00e9ficient de la clause d\u2019assistance mutuelle pr\u00e9vue par l\u2019article\u00a042.7 pour la p\u00e9riode du processus de ratification de leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, a promis un processus d\u2019adh\u00e9sion \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des solutions\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 entre l\u2019acte de candidature et l\u2019adh\u00e9sion finalis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes \u00e9tapes de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN ","dateModified":"2022-05-15T11:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T11:21:19+00:00","articleBody":"     Depuis son \u00e9chec \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est regroup\u00e9e dans l\u2019est du pays pour y consolider son emprise sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. La r\u00e9gion du Donbass concentre l\u2019essentiel des combats.          Selon la derni\u00e8re note du renseignement militaire britannique publi\u00e9e dimanche, la Russie aurait \u00ab\u00a0probablement perdu environ un tiers de la force de combat terrestre d\u00e9ploy\u00e9e en f\u00e9vrier\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine subit aussi un manque d\u2019\u00e9quipement de pontage et de drones de reconnaissance. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique en conclut que l\u2019offensive sur le Donbass a pris \u00ab\u00a0un retard consid\u00e9rable\u00a0\u00bb et qu\u2019il est peu probable qu\u2019elle progresse rapidement au cours des trente prochains jours.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans le Donbass a pris \u00ab\u00a0un retard consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, selon le renseignement britann...","dateModified":"2022-05-15T11:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T10:44:17+00:00","articleBody":"     Les deux pays nordiques partageaient une strat\u00e9gie de non-alignement militaire, qui est remise en cause par la guerre en Ukraine. Mais la Finlande, qui partage 1 340 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie, a avanc\u00e9 avec plus de d\u00e9termination \u00e0 rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, en officialisant sa candidature d\u00e8s dimanche, alors que la Su\u00e8de se montre plus h\u00e9sitante, comme l\u2019expliquait la semaine derni\u00e8re la correspondante du Monde Anne-Fran\u00e7ois Hivert.                    Lire aussi :  Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN n\u2019a pas la m\u00eame implication pour la Finlande et la Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-15T11:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T10:13:47+00:00","articleBody":"     La Finlande a pris la d\u00e9cision de demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, ont annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre du pays nordique, une cons\u00e9quence directe de l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a officiellement demand\u00e9 son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T10:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T09:18:28+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019OTAN sont \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour trouver un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et la Su\u00e8de, a jug\u00e9 le chef de la diplomatie croate, Gordan Grlic Radman, dimanche, en arrivant \u00e0 une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin.          L\u2019opposition de derni\u00e8re minute affich\u00e9e par la Turquie, membre de l\u2019Alliance, \u00e0 l\u2019int\u00e9gration des deux pays nordiques fait peser l\u2019incertitude sur l\u2019aboutissement du processus, puisqu\u2019il faut que la d\u00e9cision soit prise \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres. Ankara reproche \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande de faire preuve d\u2019une trop grande mansu\u00e9tude vis-\u00e0-vis du Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK. Le chef de la diplomatie turque s\u2019est toutefois dit pr\u00eat \u00e0 en discuter avec les deux pays, ainsi qu\u2019avec les autres nations de l\u2019OTAN.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a m\u00eame assur\u00e9 que ces deux adh\u00e9sions pourraient \u00eatre effectives \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De nombreux pays ont soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait important qu\u2019il n\u2019y ait pas de zone grise interminable\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9lai entre la candidature et l\u2019int\u00e9gration effective des nouveaux entrants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour obtenir un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su...","dateModified":"2022-05-15T09:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T08:17:29+00:00","articleBody":"                     Des soldats finlandais lors d'un exercice \u00e0 Kankaanpaa, dans l\u2019ouest du pays le 4 mai. HEIKKI SAUKKOMAA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/2cc9506_1652602599008-6f2c1ad-5de21da682a841af81208336bf3dd20d-5de21da682a841af81208336bf3dd20d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T08:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:39:49+00:00","articleBody":"                     Des membres du groupe Kalush Orchestra ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur victoire \u00e0 l\u2019Eurovision dimanche 15 mai 2022 \u00e0 Turin. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/4932a30_5183871-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T07:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:29:47+00:00","articleBody":"     La victoire de l\u2019Ukraine au concours Eurovision de la chanson montre \u00ab\u00a0l\u2019immense soutien du public, dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb dont b\u00e9n\u00e9ficie le pays, attaqu\u00e9 par la Russie, a jug\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l\u2019OTAN, Mircea Geoana. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la chanson \u00e9tait magnifique, elle est magnifique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin, ajoutant que les Russes avaient \u00ab\u00a0lanc\u00e9 la guerre la plus brutale et la plus cynique depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Premier \u00e0 saluer cette victoire, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00fbr que le ch\u0153ur victorieux dans la bataille contre l\u2019ennemi n\u2019est pas loin\u00a0\u00bb, promettant d\u2019organiser \u00ab\u00a0un jour\u00a0\u00bb l\u2019Eurovision dans une Marioupol \u00ab\u00a0libre, pacifique et reconstruite\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette ville martyre o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens sont retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas, saluant ce succ\u00e8s symbolique de l\u2019Ukraine dans ce concours dont la Russie \u00e9tait exclue. Cette victoire est le \u00ab\u00a0reflet \u00e9vident non seulement de votre talent mais aussi du soutien ind\u00e9fectible de l\u2019Europe aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a souhait\u00e9 que l\u2019\u00e9dition 2023 de l\u2019Eurovision se tienne \u00ab\u00a0\u00e0 Kiev dans une Ukraine libre et unie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN salue la victoire de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Eurovison","dateModified":"2022-05-15T08:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:10:16+00:00","articleBody":"     La pression militaire reste forte dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass reste tr\u00e8s difficile. Les troupes russes tentent d\u2019y obtenir au moins une victoire\u00a0\u00bb, a reconnu samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les forces russes s\u2019efforcent de progresser dans cette r\u00e9gion strat\u00e9gique de l\u2019Est, contr\u00f4l\u00e9e en partie par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, et dont Moscou a fait son objectif principal depuis le retrait de ses troupes des environs de Kiev, \u00e0 la fin de mars.          \u00ab\u00a0On se pr\u00e9pare \u00e0 de grandes offensives \u00e0 Sievierodonetsk, et autour de l\u2019axe Lyssytchansk-Bakhmout\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, d\u00e9crivant une situation humanitaire de plus en plus critique. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion de Louhansk est constamment sous un feu chaotique (\u2026) il n\u2019y a absolument ni gaz, ni eau, ni \u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\u00bb          Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succ\u00e8s, de franchir la rivi\u00e8re Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka. Dans l\u2019Est, ils ne parviennent pas \u00e0 faire de \u00ab\u00a0prise significative\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat.          La situation semble aussi avoir bascul\u00e9 autour de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes ont d\u00fb se retirer de plusieurs localit\u00e9s au nord-est de la ville, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Mais, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine et ses partenaires occidentaux ne disposent probablement que d\u2019une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 r\u00e9duite pour appuyer une contre-offensive dans les territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la Russie. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0entend probablement annexer le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans les prochains mois\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une situation militaire \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans le Dombass","dateModified":"2022-05-15T08:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T06:19:45+00:00","articleBody":"           Photo transmise par la pr\u00e9sidence ukrainienne montrant Volodymyr Zelensky et Mitch McConnell, samedi 14 mai 2022 \u00e0 Kiev. AP           Le chef de file du Parti r\u00e9publicain au S\u00e9nat des Etats-Unis, Mitch McConnell, accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de s\u00e9nateurs de son parti, a rencontr\u00e9  Volodymyr Zelensky samedi \u00e0 Kiev. Cette visite non annonc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien sur son compte Telegram comme \u00ab\u00a0un signal fort de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine de la part du Congr\u00e8s des Etats-Unis et du peuple am\u00e9ricain\u00a0\u00bb. Le S\u00e9nat am\u00e9ricain se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9bloquer une aide de 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, ce qui porterait l\u2019enveloppe totale \u00e0 plus de 50 milliards.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/3c4cb91_ab9aae6fe2554ab88044b489b7b9f878-ab9aae6fe2554ab88044b489b7b9f878-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une visite surprise de s\u00e9nateurs r\u00e9publicains \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-15T06:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:13:08+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine, emmen\u00e9e par Kalush Orchestra, remporte le concours musical gr\u00e2ce au vote du public                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine remporte une \u00e9dition tr\u00e8s politique du concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-05-15T04:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:11:30+00:00","articleBody":"           Les ruines du si\u00e8ge du gouvernement r\u00e9gional de Mykola\u00efv, en grande partie d\u00e9truit par l\u2019artillerie russe en Ukraine, le 14 mars 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/b29d001_0a20b1ddf0d543f9a6348847c3c13bfa-0a20b1ddf0d543f9a6348847c3c13bfa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T05:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:06:34+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Finlande pour une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Russie d\u00e9nonce une menace                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande pour une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T04:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:03:48+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu 24 heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Note \u00e0 nos lecteurs\u00a0:","dateModified":"2022-05-15T05:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:02:21+00:00","articleBody":"      La Finlande doit officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019OTAN ce dimanche, avant une r\u00e9union d\u00e9cisive du parti au pouvoir en Su\u00e8de en vue d\u2019une probable demande d\u2019adh\u00e9sion commune des deux pays.          La Russie a suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande samedi, pr\u00e9textant des \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l\u2019OTAN d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.          La pression russe reste forte dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succ\u00e8s, de franchir la rivi\u00e8re Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka, dans la r\u00e9gion de Louhansk.          La situation semble aussi avoir bascul\u00e9 autour de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes ont d\u00fb se retirer de plusieurs localit\u00e9s situ\u00e9es au nord-est de la ville, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Les chefs de la diplomatie du G7, r\u00e9unis depuis trois jours \u00e0 Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14\u00a0mai qu\u2019ils\u00ab\u00a0ne reconna\u00eetr[aie]nt jamais\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res que la Russie tente de modifier depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          L\u2019Ukraine a remport\u00e9 hier soir l\u2019Eurovision. Euphorique apr\u00e8s la d\u00e9cision de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs europ\u00e9ens en faveur du groupe Kalush Orchestra, M. Zelensky a imm\u00e9diatement rapproch\u00e9 cette victoire avec celle, militaire, dont il se dit plus que jamais convaincu.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-15T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:00:23+00:00","articleBody":"     La Finlande doit officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) ce dimanche, avant une r\u00e9union d\u00e9cisive du parti au pouvoir en Su\u00e8de en vue d\u2019une possible demande d\u2019adh\u00e9sion commune des deux pays.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons pouvoir envoyer nos candidatures cette semaine, ensemble avec la Su\u00e8de. Ils ont leur propre processus, mais j\u2019esp\u00e8re que nous prendrons les d\u00e9cisions au m\u00eame moment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin.          Moins de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les deux pays s\u2019appr\u00eatent \u00e0 tourner la page de non-alignements militaires, attitude qui date de plus de soixante-quinze\u00a0ans en Finlande et remontant au XIXe\u00a0si\u00e8cle en Su\u00e8de.          Apr\u00e8s avoir rompu avec leur neutralit\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990 avec la fin de la guerre froide, en devenant partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, les deux pays nordiques s\u2019amarreraient ainsi un peu plus aux blocs occidentaux.          Une bascule qui s\u2019est faite progressivement depuis l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine 24\u00a0f\u00e9vrier, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par une flamb\u00e9e pro-OTAN dans l\u2019opinion publique des deux pays.          La Finlande a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 prendre l\u2019initiative, la Su\u00e8de, soucieuse de ne pas \u00eatre le seul pays autour de la mer Baltique \u00e0 ne pas \u00eatre membre de l\u2019Alliance atlantique, lui embo\u00eete le pas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019OTAN, r\u00e9union d\u00e9cisive en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-15T11:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T03:54:51+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.          Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-15T11:41:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/0/0/5269/3470/1342/883/3/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/15/18-6">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Selon les premières estimations, les Suisses ont accepté la participation de leur pays au renforcement de l’agence européenne des frontières, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Suisse             Frontex, Netflix, dons d’organe… Les électeurs suisses appelés à trancher plusieurs questions par référendums      Selon les premières estimations, les Suisses ont accepté la participation de leur pays au renforcement de l’agence européenne des frontières, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les électeurs suisses étaient appelés à trancher plusieurs questions par référendums auxquelles ils ont répondu oui dimanche 15 mai, selon les premières estimations. Les votants  ont ainsi accepté de ne pas tourner le dos à l’agence européenne des frontières Frontex, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes grâce au passage au modèle du consentement présumé. Les résultats définitifs seront connus en fin de journée.            Frontex                           Affiches électorales contre et en faveur du référendum pour augmenter la contribution suisse à Frontex, le 12 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Soulagement en vue à Berne et à Bruxelles, car les Suisses ont, selon les premières tendances, approuvé la participation de leur pays au renforcement de la controversée agence Frontex, une réforme que le Parlement européen a approuvée quatre ans après la crise migratoire de 2015. Un non aurait fragilisé davantage les liens entre la Suisse et l’Union européenne (UE), qui sont tendus depuis que Berne a soudainement décidé, en mai 2021, de mettre fin à des années de discussions en vue d’un accord institutionnel avec ce bloc d’Etats.              La réforme de Frontex vise à la doter d’un corps européen permanent de 10 000 gardes-frontières et gardes-côtes à l’horizon 2027. Actuellement, l’agence compte plus de 1 500 agents provenant de divers Etats membres, et elle est régulièrement accusée, notamment par des organisations non gouvernementales, de pratiques de refoulements illégaux de migrants, et son patron français, Fabrice Leggeri, a démissionné fin avril à la suite d’une enquête de l’Office européen de lutte antifraude.                             Lire aussi :  Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Il est prévu que la Suisse fournisse plus de personnel – environ 40 postes au maximum, contre six actuellement environ – et porte sa contribution financière annuelle à 61 millions de francs suisses (58 millions d’euros) contre 24 millions en 2021. Mais un comité regroupant diverses ONG d’aide aux migrants et des partis écologistes et de gauche avaient lancé un référendum contre le projet du gouvernement et du Parlement.            Le gouvernement avait toutefois prévenu la population qu’en cas de refus la coopération de la Confédération avec les Etats Schengen et Dublin risquait de prendre automatiquement fin. Aussi, les partis de droite avaient apporté leur soutien à la participation suisse au développement de Frontex, y compris l’Union démocratique du centre  dans le camp de la droite extrême, qui est en principe contre la signature de tout accord entre la Suisse et l’UE.            Netflix                           Affiche en faveur du référendum Lex Netflix , en Suisse, le 11 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 La nouvelle réglementation sur l’audiovisuel, baptisée « Lex Netflix », contraindra les plates-formes de streaming à investir 4 % de leur chiffre d’affaires réalisé en Suisse dans la création nationale, en participant à des productions ou en payant une taxe qui servira à soutenir le cinéma. Depuis 2007, les chaînes nationales de télévision doivent déjà investir 4 % de leur chiffre d’affaires dans la création cinématographique suisse.              Cette obligation s’appliquera aux chaînes étrangères qui diffusent des spots publicitaires spécifiques à la Suisse, comme TF1 et M6.            La création cinématographique – qui a bénéficié ces dernières années d’un financement annuel moyen de 105 millions de francs (101 millions d’euros) – devrait obtenir 18 millions de francs supplémentaires par an grâce à la réforme, selon l’Office fédéral de la culture. Les plates-formes de streaming devront par ailleurs proposer 30 % de contenus européens, comme c’est déjà le cas dans l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?                   Pour les défenseurs de la réforme, tourner davantage de films en Suisse profitera à l’économie locale, tout en renforçant la compétitivité de la production cinématographique nationale face aux pays européens qui appliquent déjà une obligation d’investir.              Le camp adverse avait brandi la menace d’une augmentation du prix des abonnements, et fait valoir que le quota de films européens pénaliserait les productions d’ailleurs et serait un dangereux précédent pour les services de streaming musical.            Dons d’organes            Les Suisses ont aussi accepté la proposition visant à augmenter les dons d’organes grâce au passage au modèle du consentement présumé, comme en France, un principe dénoncé par certains qui évoquent un problème éthique. Jusqu’à présent, une personne qui souhaite faire don de ses organes devait donner son consentement de son vivant. Désormais, qui ne souhaite pas donner ses organes devra le signaler explicitement.            Ces cinq dernières années, environ 450 personnes par an en moyenne ont reçu en Suisse – qui compte plus de 8,6 millions d’habitants – un ou plusieurs organes prélevés sur des personnes décédées. Mais fin 2021, il y avait plus de 1 400 personnes sur liste d’attente. L’an dernier, 72 personnes sont mortes alors qu’elles étaient en attente d’un don, selon la fondation nationale Swisstransplant.              Actuellement, il arrive souvent que la volonté de la personne concernée ne soit pas connue. C’est donc aux proches de se prononcer. Dans la majorité des cas, ils s’opposent au don d’organes, selon les autorités. Le taux de refus de plus de 60 % relevé au cours des entretiens avec les proches est l’un des plus élevés au niveau européen, et ce alors même que des sondages montrent que 80 % de la population suisse est favorable à un don d’organes, explique la fondation Swisstransplant.            Selon les autorités suisses, la plupart des pays européens, notamment la France, l’Italie, l’Autriche et l’Espagne, appliquent le modèle du consentement présumé, et enregistrent en moyenne un pourcentage de dons plus élevé que la Suisse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/frontex-netflix-dons-d-organe-les-electeurs-suisses-appeles-a-trancher-plusieurs-questions-par-referendums_6126224_3210.html"},"headline":"Frontex, Netflix, dons d\u2019organe\u2026 Les \u00e9lecteurs suisses appel\u00e9s \u00e0 trancher plusieurs questions par r\u00e9f\u00e9rendums","dateCreated":"2022-05-15T16:04:51+02:00","datePublished":"2022-05-15T16:04:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Suisse"],"keywords":["International","Europe","Suisse"],"description":"Selon les premi\u00e8res estimations, les Suisses ont accept\u00e9 la participation de leur pays au renforcement de l\u2019agence europ\u00e9enne des fronti\u00e8res, d\u2019obliger les services de streaming \u00e0 investir dans l\u2019audiovisuel helv\u00e9tique, ainsi qu\u2019une proposition visant \u00e0 augmenter les dons d\u2019organes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/549/0/5000/2500/1342/671/60/0/f2a35a2_1652615911327-542809.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-7">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les élèves de terminale du lycée français Alexandre-Dumas de Port-au-Prince ne savent pas si leurs épreuves de spécialité se tiendront les 18 et 19 mai. Après bientôt neuf mois d’école à distance pour raison de sécurité à cause des violences des gangs, parents et enfants réclament un contrôle continu aux autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Bac             Baccalauréat : les lycéens français d’Haïti dans le flou      Les élèves de terminale du lycée français Alexandre-Dumas de Port-au-Prince ne savent pas si leurs épreuves de spécialité se tiendront les 18 et 19 mai. Après bientôt neuf mois d’école à distance pour raison de sécurité à cause des violences des gangs, parents et enfants réclament un contrôle continu aux autorités.          Par Pierre Kron         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Catherine n’imaginait pas clore sa scolarité de cette façon. A quelques jours de ses épreuves de spécialité du baccalauréat, l’élève de terminale du lycée français Alexandre-Dumas d’Haïti ne sait même pas si elles auront lieu, mercredi 18 et jeudi 19 mai. « Le gouvernement nous doit une réponse, souffle-t-elle. Ça nous inquiète vraiment, c’est de notre futur dont on parle. » Pour elle et ses 29 camarades de classe, le flou devient insoutenable.          Tout commence la veille de la rentrée scolaire, en septembre 2021. Sur décision du ministère de l’Europe et des affaires étrangères, l’établissement français de Port-au-Prince est fermé pour raisons sécuritaires, notamment à cause d’affrontements récurrents entre gangs. Presque neuf mois plus tard, les cours se tiennent toujours exclusivement à distance. « On se bat depuis pour un retour au moins partiellement en présentiel », résume Thierry Attié, président du comité de gestion de l’Association des parents d’élèves (APE).                           Lire aussi :  Haïti : au moins dix-huit civils tués dans des affrontements entre gangs                 « Il y a des soucis de sécurité sur l’île, reconnaît-il. Mais notre école est la seule d’Haïti fermée depuis septembre. » Une solution est mise sur la table du ministère des affaires étrangères, appuyée par l’ensemble des enseignants, parents et élèves : « Le double hybride. » Comprendre, le choix entre distanciel et présentiel pour les élèves et les professeurs selon les situations personnelles. Mais, malgré des travaux de sécurisation de l’établissement (caméra, clôtures, alarmes…), ses portes restent closes.          Le Défenseur des droits saisi          Plus la date des examens s’approche, plus l’inquiétude des parents et des enfants augmente. Après ces longs mois derrière leurs écrans, les élèves ont vu leur apprentissage en pâtir. Connexions instables, manque d’interactivité, absence de contact humain… Le tout dans un climat sécuritaire anxiogène. « L’apprentissage est vraiment difficile, soupire Amanda, camarade de Catherine. Psychologiquement, je ne me sens pas prête pour un examen. »          Appuyée par une lettre des professeurs et un rapport alarmant de la psychologue scolaire, l’APE réitère, une énième fois, sa demande de contrôle continu. Ce 27 avril, l’association saisit le Défenseur des droits pour l’exiger pour les 84 élèves de troisième, première et terminale. « Contre toute discrimination, nous demandons le même régime que les autres élèves français lorsqu’ils étaient confinés », explique leur conseil, Me Valérie Piau.          Mais toujours aucune instruction officielle sur les épreuves des 18 et 19 mai. Contacté, le ministère des affaires étrangères l’affirme : « Différentes options sont examinées en lien avec le ministère de l’éducation nationale. » Mais la peur d’examens décalés en septembre croît chez les élèves. Ce qui les pénaliserait dans leur candidature pour l’enseignement supérieur. D’autant plus qu’une autre menace plane sur l’établissement pour la rentrée 2022 : sa fermeture pure et simple. « Beaucoup d’élèves déçus ont quitté l’établissement, déplore Thierry Attié. Pour les écoles américaines notamment, ou même pour l’étranger. » De 650 en septembre 2021, il évoque moins de 250 élèves désormais.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/15/baccalaureat-les-lyceens-francais-d-haiti-dans-le-flou_6126212_3224.html"},"headline":"Baccalaur\u00e9at\u00a0: les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais d\u2019Ha\u00efti dans le flou","dateCreated":"2022-05-15T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-15T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-15T17:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","M Campus","Bac","International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti"],"description":"Les \u00e9l\u00e8ves de terminale du lyc\u00e9e fran\u00e7ais Alexandre-Dumas de Port-au-Prince ne savent pas si leurs \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 se tiendront les 18 et 19\u00a0mai. Apr\u00e8s bient\u00f4t neuf mois d\u2019\u00e9cole \u00e0 distance pour raison de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 cause des violences des gangs, parents et enfants r\u00e9clament un contr\u00f4le continu aux autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Kron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/844/0/6720/3360/1342/671/60/0/9c57eb8_1652518946721-288358.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-8">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Une cérémonie de canonisation s’est déroulée dimanche au Vatican en présence de milliers de fidèles. Parmi les dix canonisés figurent trois Français, la première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Religions             Dix nouveaux saints catholiques proclamés par le pape François      Une cérémonie de canonisation s’est déroulée dimanche au Vatican en présence de milliers de fidèles. Parmi les dix canonisés figurent trois Français, la première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les portraits des dix béatifiés ont été accrochés sur la façade de la basilique Saint-Pierre, à Rome, dimanche 15 mai.  VINCENZO PINTO / AFP                 Le pape François a proclamé saintes, dimanche 15 mai, dix figures de l’Eglise catholique devant des milliers de fidèles du monde entier réunis sur la place Saint-Pierre, à Rome, en Italie. Leurs portraits étaient accrochés sur la façade de la plus grande basilique du monde.            Au rang des délégations officielles, le ministre français de l’intérieur, Gérald Darmanin, se tenait près du président italien, Sergio Mattarella. Le premier ministre Jean Castex était initialement attendu à la cérémonie mais le déplacement d’Emmanuel Macron aux Emirats arabes unis, pour rendre hommage au président mort Khalifa Ben Zayed Al Nahyane, l’a finalement contraint à rester en France.              Contrairement à ces derniers jours, le pape François, 85 ans, qui souffre de douleurs au genou, n’est pas apparu en fauteuil roulant avant de présider cette messe, aux côtés d’une cinquantaine de cardinaux et de 300 prêtres et évêques.            La canonisation, étape permettant de devenir saint dans l’Eglise catholique, succédant à la béatification, requiert trois conditions : être mort depuis cinq ans au moins, avoir mené une vie chrétienne exemplaire et avoir accompli au moins deux miracles.            La première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien            Parmi ces dix canonisés figurent trois Français : l’ermite Charles de Foucauld, mort assassiné en 1916 à Tamanrasset, dans le Sud désertique algérien, ainsi que les religieux français Marie Rivier (1768-1838) et César de Bus (1544-1607).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mille vies de Charles de Foucauld, canonisé par le pape François : héritier débauché, officier, explorateur, prêtre                   Cinq autres nouveaux saints sont italiens : les prêtres Luigi Maria Palazzolo et Giustino Maria Russolillo, les religieuses italiennes Maria Domenica Mantovani et Maria di Gesù Santocanale et l’Italo-Uruguayenne Maria Francesca Rubatto, qui devient la première sainte de l’Uruguay.              Les deux autres canonisés sont le prêtre et journaliste néerlandais Titus Brandsma, connu pour son engagement contre la propagande nazie durant la seconde guerre mondiale, et le martyr Devasahayam (Lazare) Pillai (1712-1752), un hindou converti au christianisme, le premier laïc indien à devenir saint, selon le Vatican.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/dix-nouveaux-saints-catholiques-dont-charles-de-foucault-proclames-par-le-pape-francois-a-rome_6126210_3210.html"},"headline":"Dix nouveaux saints catholiques proclam\u00e9s par le pape Fran\u00e7ois","dateCreated":"2022-05-15T12:54:34+02:00","datePublished":"2022-05-15T12:54:34+02:00","dateModified":"2022-05-15T14:24:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Religions"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"Une c\u00e9r\u00e9monie de canonisation s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dimanche au Vatican en pr\u00e9sence de milliers de fid\u00e8les. Parmi les dix canonis\u00e9s figurent trois Fran\u00e7ais, la premi\u00e8re sainte de l\u2019Uruguay et le premier la\u00efc indien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/36a74d3_1652608689361-544070.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-9">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le Conseil d’Etat a rejeté le pourvoi en cassation du ministère des armées. L’Etat devra verser une somme de 3 000 euros aux plaignants, pour la plupart marins d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Santé             Exposition à l’amiante : dix-sept anciens salariés de la marine nationale seront bien indemnisés      Le Conseil d’Etat a rejeté le pourvoi en cassation du ministère des armées. L’Etat devra verser une somme de 3 000 euros aux plaignants, pour la plupart marins d’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h43, mis à jour à 13h03      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Conseil d’Etat a rejeté un pourvoi en cassation du ministère des armées et confirmé l’indemnisation pour « préjudice moral » lié à l’amiante de dix-sept anciens salariés de la marine nationale. « L’Etat versera une somme de 3 000 euros au titre de l’article L.761-1 du code de justice administrative » aux personnes concernées, précise la décision du Conseil d’Etat rendue vendredi 13 mai.            L’affaire avait été examinée par le tribunal administratif de Rennes en juin 2019, puis par la cour d’appel administrative de Rennes qui avait confirmé sur le fonds, en janvier 2021, le jugement de première instance. Le ministère des armées avait alors saisi le Conseil d’Etat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Cour de cassation ouvre, en théorie, l’indemnisation du préjudice d’anxiété à tous les travailleurs de l’amiante                   Ces anciens salariés, pour la plupart marins d’Etat ayant passé une partie de leur carrière à bord de bâtiments de la marine nationale, avaient saisi la justice pour avoir été, dans le cadre de leurs fonctions, exposés aux risques présentés par l’inhalation de poussière d’amiante présente sur ces navires.              Ils étaient de ce fait, selon leur requête, exposés à un risque élevé de développer une pathologie grave de nature à engendrer un préjudice d’anxiété indemnisable. L’exposition à l’amiante, interdite en 1997, peut exposer les victimes au cancer de la plèvre susceptible de se déclarer des années plus tard.                              Lire aussi   Procès de l’amiante : la « fibre tueuse » en quatre questions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/15/exposition-a-l-amiante-dix-sept-anciens-salaries-de-la-marine-nationale-seront-bien-indemnises_6126206_3224.html"},"headline":"Exposition \u00e0 l\u2019amiante\u00a0: dix-sept anciens salari\u00e9s de la marine nationale seront bien indemnis\u00e9s","dateCreated":"2022-05-15T12:43:42+02:00","datePublished":"2022-05-15T12:43:42+02:00","dateModified":"2022-05-15T13:03:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e"],"description":"Le Conseil d\u2019Etat a rejet\u00e9 le pourvoi en cassation du minist\u00e8re des arm\u00e9es. L\u2019Etat devra verser une somme de 3\u00a0000\u00a0euros aux plaignants, pour la plupart marins d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/456/0/4724/2362/1342/671/60/0/415b8f8_1652527180941-pns-3579000.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-10">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Chine, qui affronte ces dernières semaines la pire flambée épidémique depuis deux ans, a mis sous cloche, au début d’avril, l’immense métropole, épicentre de la contagion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Chine             Covid-19 : Shanghaï va rouvrir ses commerces « par étapes », après deux mois de confinement      La Chine, qui affronte ces dernières semaines la pire flambée épidémique depuis deux ans, a mis sous cloche, au début d’avril, l’immense métropole, épicentre de la contagion.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un enfant subit un test de détéction du SARS-CoV-2 dans le district de Pudong à Shanghaï, le 13 mai 2022.  LIU JIN / AFP                 La ville de Shanghaï a annoncé dimanche la réouverture « progressive » des commerces à compter de lundi 16 mai, au moment où les habitants de la capitale économique chinoise se montrent de plus en plus excédés après deux mois de confinement.            La Chine, qui affronte ces dernières semaines sa pire flambée épidémique depuis deux ans, a mis sous cloche, au début d’avril, l’immense métropole, épicentre de la contagion. Certains des 25 millions d’habitants de Shanghaï étaient cependant déjà confinés à domicile avant cette date.              Exaspérés par les problèmes d’approvisionnement en produits frais, d’accès aux soins médicaux hors Covid et l’envoi des personnes testées positives en centre de quarantaine, beaucoup déversent leur colère sur Internet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, journal de bord d’un confinement sans fin                   Une baisse des cas positifs            Dimanche, le vice-maire de Shanghaï, Chen Tong, a annoncé la réouverture « par étapes » des commerces à compter du lundi 16 mai, sans préciser s’il conditionnait la reprise à des critères sanitaires. En Chine, toute levée des restrictions est généralement conditionnée au « zéro contamination en société », c’est-à-dire aucun nouveau cas durant trois jours en dehors des centres de quarantaine.            Les autorités de Shanghaï visent cet objectif à la « mi-mai ». La baisse semble engagée : 1 369 nouveaux cas ont été annoncés dimanche à Shanghaï, contre plus de 25 000 à la fin du mois d’avril. Dans certains quartiers de la ville, les restrictions tendent toutefois à se durcir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’opinion chinoise divisée par la politique du zéro Covid                   Pékin craint des restriction            A 1 200 kilomètres plus au nord, la capitale, Pékin, vit dans la crainte du confinement, après plus d’un millier de cas recensés depuis la fin d’avril. La ville a fait subir des tests de dépistage du SARS-CoV-2 à plusieurs reprises à ses habitants, confine les résidences abritant des personnes dont le test se révèle positif et a fermé stations de métro et commerces non essentiels dans certains quartiers.              Pour freiner la contagion, le district de Fangshan, situé dans le sud-ouest de Pékin et qui compte 1,3 million d’habitants, a suspendu samedi la circulation des taxis. Hormis quelques quartiers confinés, l’immense majorité des 22 millions de Pékinois peuvent toutefois toujours sortir de chez eux.            Cependant, de nombreux lieux publics sont clos et les habitants sont contraints au télétravail, en particulier dans le district de Chaoyang, dans l’est de Pékin, le plus peuplé de la capitale et où sont installées de nombreuses multinationales.                                          Écouter aussi    Covid-19 : à Shanghaï, un confinement à l’extrême                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/15/covid-19-shanghai-va-rouvrir-ses-commerces-par-etapes-apres-deux-mois-de-confinement_6126204_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Shangha\u00ef va rouvrir ses commerces \u00ab\u00a0par \u00e9tapes\u00a0\u00bb, apr\u00e8s deux mois de confinement","dateCreated":"2022-05-15T12:38:57+02:00","datePublished":"2022-05-15T12:38:57+02:00","dateModified":"2022-05-15T12:40:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"La Chine, qui affronte ces derni\u00e8res semaines la pire flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique depuis deux ans, a mis sous cloche, au d\u00e9but d\u2019avril, l\u2019immense m\u00e9tropole, \u00e9picentre de la contagion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/5630b11_5169345-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-11">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Grâce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remporté la 66ᵉ édition du télécrochet. Un sacre qui témoigne de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Musiques       Guerre en Ukraine             Eurovision 2022 : l’Ukraine survole la compétition, soutenue par tout un continent      Grâce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remporté la 66ᵉ édition du télécrochet. Un sacre qui témoigne de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe.          Par Aureliano Tonet(Turin [Italie], envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h52, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Grâce au vote du public, le groupe ukrainien Kalush Orchestra a largement remporté l’édition 2022 de l’Eurovision, le 14 mai.  MARCO BERTORELLO/AFP               A Turin, le jaune et le bleu habillent la carrosserie des autobus, les maillots de foot, le plafond des palais royaux. Il se trouve que les couleurs historiques de la cité piémontaise sont aussi celles de l’Ukraine. Dans la nuit du 14 au 15 mai, la coïncidence a porté bonheur au pays en guerre : son représentant, le groupe Kalush Orchestra, a survolé la finale de l’Eurovision, dont la 66e édition se tenait dans la métropole italienne.                           A revivre :  Eurovision 2022 : revivez la soirée et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra                 Un triomphe acquis grâce au vote du public, qui a placé sa chanson, Stefania, très loin devant les 24 autres – rendant anecdotiques les suffrages du jury, plus serrés. Avec une audience moyenne de 200 millions de spectateurs, décuplée par les réseaux sociaux, le télécrochet est l’événement non sportif le plus suivi en Europe. A cet aune, le sacre de Kalush Orchestra témoigne d’abord de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe. Le président Volodymyr Zelensky, qui avait exhorté le Vieux Continent à voter pour ses compatriotes, a salué leur victoire sur Instagram : « Notre courage impressionne le monde, notre musique conquiert l’Europe ! » Ajoutant, non sans optimisme : « L’an prochain, l’Ukraine accueillera l’Eurovision ! » Des représentants de l’OTAN et de l’Union européenne ont adressé, de même, leurs félicitations.                   View this post on Instagram            A post shared by Володимир Зеленський (@zelenskiy_official)

<article-nb="2022/05/15/18-12">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Cinquante ans après le retour de l’archipel sous administration japonaise, la population ne fait toujours pas confiance au gouvernement central.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Japon             Japon : à Okinawa, le sentiment identitaire ne faiblit pas      Cinquante ans après le retour de l’archipel sous administration japonaise, la population ne fait toujours pas confiance au gouvernement central.          Par Philippe Pons(Naha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une stèle en hommage aux victimes de la bataille d’Okinawa, à Itoman, en juin 2015.  HIROKO HARIMA / AP               Assis sur le bord du quai du petit port d’Aharen, à Tokashiki, île de l’archipel de Kerama, au large de Naha, un pêcheur âgé croque une pomme face à la mer. « Américain ? », demande-t-il en levant les yeux. « Français. Et vous, vous êtes japonais ? » « Non, moi je suis okinawaïen. » Le bref échange est révélateur du fort sentiment identitaire qui anime les habitants de cet archipel subtropical, autrefois le royaume de Ryukyu.          Prospère escale des marchands sillonnant la mer de Chine du Sud du XIVe au XIXe siècles, le petit royaume, dont la culture est le fruit des influences chinoise et nippone, fut annexé par le Japon en 1879. Son destin prit alors un tour tragique. La mainmise du Japon se traduisit par l’obligation pour des Okinawaïens de renoncer à leur culture métissée afin de devenir de loyaux sujets de l’empereur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Okinawa, le combat de deux journaux contre la présence des bases militaires américaines                 « Le sentiment identitaire d’Okinawa est ancré dans notre histoire », estime Tomohiro Nagamoto, ancien rédacteur en chef de l’Okinawa Times qui, avec d’autres chercheurs, réunit lettres et journaux intimes des jeunes, filles et garçons, pris dans « le typhon d’acier » de la bataille d’Okinawa (avril-juin 1945). Nombre d’habitants de l’île furent sacrifiés lors du débarquement américain. Aux morts au combat s’ajoutèrent les suicides collectifs : dans le nord de Tokashiki, en un lieu perdu dans une végétation luxuriante, 330 hommes, femmes et enfants se donnèrent la mort sur ordre de l’armée impériale pour ne pas tomber aux mains de l’ennemi. Ailleurs, d’autres se précipitèrent des falaises ou furent massacrés dans les grottes où ils se cachaient. Selon Gavan McCormack et Satoko Oka Norimatsu, auteurs de Resistant Islands. Okinawa Confronts Japan and the United States (Rowman & Littlefield, 2018, non traduit), les deux commandants japonais lors de la bataille d’Okinawa étaient déjà impliqués dans le massacre de Nankin durant la guerre sino-japonaise, en 1937.          « Jour de honte »          Après la seconde guerre mondiale, en vertu du traité de San Francisco (signé le 8 septembre 1951), le Japon recouvrit sa souveraineté, mais laissa Okinawa sous administration américaine. « Nous nous sommes sentis trahis par le Japon, et à partir de ce “jour de honte” pour les Okinawaïens, les chemins entre l’île et le Japon ont bifurqué », assure M. Nagamoto.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Ishigaki, la construction d’une base militaire japonaise ravive les blessures de l’histoire                 Ce n’est que depuis la fin des années 1980 que les documents sur les tragédies de la guerre ont commencé à émerger. « Pendant des décennies, les survivants ont préféré se murer dans le silence, poursuit M. Nagamoto. Il nous faut reconstruire ce qu’ont vécu les jeunes pendant ces mois dramatiques. Les nouvelles générations ne sont pas intéressées par la guerre, considérée comme un passé lointain, mais elles sont sensibles aux souffrances qu’elle inflige et c’est sur ces thèmes qu’il faut insister pour les mobiliser afin de défendre la paix. »        Il vous reste 51.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/japon-a-okinawa-le-sentiment-identitaire-ne-faiblit-pas_6126193_3210.html"},"headline":"Japon\u00a0: \u00e0 Okinawa, le sentiment identitaire ne faiblit pas","dateCreated":"2022-05-15T09:36:50+02:00","datePublished":"2022-05-15T09:36:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Cinquante ans apr\u00e8s le retour de l\u2019archipel sous administration japonaise, la population ne fait toujours pas confiance au gouvernement central.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Naha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/242/0/3000/1500/1342/671/60/0/ff4c983_9235d4eef7d04be6a0c8fb6f7ddebeb9-9235d4eef7d04be6a0c8fb6f7ddebeb9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-13">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Un monde se disloque et le nouveau tarde à naître. Comprendre ces crises multiples – économiques, sanitaires, climatiques – et le retour de la guerre implique de penser l’interrègne, expliquent Gilles Gressani et Mathéo Malik, le directeur et le rédacteur en chef de la revue « Le Grand Continent ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Géopolitique         « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Tribune        Gilles Gressani  Directeur de la revue « Le Grand Continent »          Mathéo Malik  Rédacteur en chef de la revue « Le Grand Continent »        Un monde se disloque et le nouveau tarde à naître. Comprendre ces crises multiples – économiques, sanitaires, climatiques – et le retour de la guerre implique de penser l’interrègne, expliquent Gilles Gressani et Mathéo Malik, le directeur et le rédacteur en chef de la revue « Le Grand Continent ».   Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’actualité qui traverse nos écrans est faite d’images monstrueuses, étrangement familières. Il y a un mois : un chat sale rôde dans les rues du charnier à ciel ouvert de Boutcha, en Ukraine. Il y a deux mois : le patriarche de Moscou et de toutes les Russies engage une puissance nucléaire dans une guerre sainte – il n’y a pas de pardon pour ceux qui organisent des Gay Prides [le 6 mars, le patriarche Kirill a situé le conflit ukrainien au cœur d’une guerre civilisationnelle dont l’homosexualité serait un enjeu]. Il y a neuf mois : des corps agrippés à un avion qui décolle s’écrasent sur le tarmac de l’aéroport de Kaboul, en Afghanistan. Il y a deux ans : au pic de la pandémie, le président des Etats-Unis annonce que la Bourse vient d’atteindre son record historique. Cette semaine : il fait plus de 50 °C au Pakistan.          Ces nouvelles sont trop fréquentes pour être emblématiques, trop puissantes pour ne pas laisser de trace. Elles impriment chez nous une impression profonde : nous vivons dans une crise qui a des formes innombrables et qui semble inévitable. Nous agitons beaucoup de mots pour la décrire : la fin, le désordre, l’effondrement, le chaos parasitent notre vision. Le temps, on le sait – c’est même sûr – est sorti de ses gonds.          Vertige          Ces impressions sont justifiées car nous traversons des « crises-mondes » : tout bascule à cause de l’économie, du terrorisme, de la pandémie, de la guerre – tout est en train de basculer dans l’urgence climatique. Chacune différente de l’autre, de rupture en rupture, ces transformations soudaines nous étourdissent. Sur les plateaux de télévision, dans les grands journaux, les économistes avaient été remplacés par des épidémiologistes. Aujourd’hui, l’invasion de l’Ukraine les remplace par des généraux. Comment avoir prise dans ce vertige ?          Depuis presque trois mois, la guerre a provoqué un nouveau séisme. Elle a ranimé des spectres, elle a brutalement redéployé des coordonnées qui nous avaient fait vivre dans l’illusion que nous étions en train de tourner la page et de trouver un équilibre postpandémique. Dans cette accélération de l’histoire, fait-on du surplace ou sommes-nous en train de tomber ?                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Le Grand Continent » dépeint un monde en restructuration                 Pour prendre du recul, une nouvelle méthode s’impose : nous faisons face aux symptômes d’un phénomène plus profond. Ces secousses impressionnantes, ces changements telluriques sont l’effet de la dislocation d’un monde. Nous vivons un moment de profonde transition car nous sommes collectivement, de manière désordonnée et conflictuelle, à la recherche d’un nouveau point d’équilibre. À toutes les échelles géographiques, de l’espace de la métropole unique à celui des grands continents, des forces politiques anciennes affrontent de nouvelles technologies et industries. Les Etats s’entrechoquent pour trouver leur place. Dans nos années 2020, nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres. Marchons-nous vers le précipice d’une deuxième guerre froide ou d’une troisième guerre mondiale ?        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/15/nous-vivons-le-retour-d-un-entre-deux-guerres_6126192_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous vivons le retour d\u2019un entre-deux-guerres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-15T09:30:06+02:00","datePublished":"2022-05-15T09:30:06+02:00","dateModified":"2022-05-15T09:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","G\u00e9opolitique","Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un monde se disloque et le nouveau tarde \u00e0 na\u00eetre. Comprendre ces crises multiples \u2013\u00a0\u00e9conomiques, sanitaires, climatiques \u2013 et le retour de la guerre implique de penser l\u2019interr\u00e8gne, expliquent Gilles Gressani et Math\u00e9o Malik, le directeur et le r\u00e9dacteur en chef de la revue \u00ab\u00a0Le Grand Continent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Gressani","description":"Directeur de la revue \u00ab\u00a0Le Grand Continent\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Math\u00e9o Malik","description":"R\u00e9dacteur en chef de la revue \u00ab\u00a0Le Grand Continent\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/3594511_0e10b87939a24c38a9cbdec3e12c70a1-28d29114bf8e49cdb56eead2b3306e59-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-14">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Une enquête menée pendant deux ans depuis les Pays-Bas jette une lumière crue sur le régime de terreur instauré par les paramilitaires d’Assad dans un faubourg de Damas, avec exécutions de masse et viols systématiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       International       Un si Proche Orient         Anatomie de la terreur à Damas   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Une enquête menée pendant deux ans depuis les Pays-Bas jette une lumière crue sur le régime de terreur instauré par les paramilitaires d’Assad dans un faubourg de Damas, avec exécutions de masse et viols systématiques.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les crimes de guerre, voire les crimes contre l’humanité perpétrés par la Russie durant son invasion de l’Ukraine ont relancé les enquêtes sur les violations systématiques des droits de l’homme par le régime Assad. La question centrale de l’impunité des bourreaux est de nouveau posée, avec l’enjeu prioritaire de la documentation de tels crimes, dans la perspective de poursuites juridiques à l’encontre des exécutants comme des donneurs d’ordre. Le parallèle s’impose, de la Syrie à l’Ukraine, entre les techniques employées par Moscou et ses alliés pour terroriser les populations livrées à leur arbitraire. C’est dans ce contexte que deux chercheurs de l’université d’Amsterdam viennent de révéler l’ampleur et la méthode des exactions perpétrées par le régime Assad dans un faubourg de Damas.                            Lire aussi   Syrie : l’ONU dénonce des crimes de guerre et de possibles crimes contre l’humanité à Idlib                 Deux années d’enquête          Le professeur néerlandais Ugur Ümit Üngör et la chercheuse syrienne Annsar Shahoud, tous deux rattachés au centre d’études sur le génocide et l’holocauste de l’université d’Amsterdam, ont récupéré en juin 2019 une vidéo d’une insoutenable violence. Livrée par un dissident syrien à un opposant réfugié en Europe, elle montre l’exécution de quarante et une personnes, abattues l’une après l’autre, les yeux bandés, par un officier syrien en uniforme, puis jetées dans une fosse commune pour y être ensuite brûlées. C’est pour les deux chercheurs le début d’une très longue enquête, car seule la date d’avril 2013 est incontestable. Un patient travail de reconstitution des données et de géolocalisation comparée permet de finalement situer le massacre dans le quartier de Tadamone (« solidarité »), au sud de Damas. Ce faubourg, où des protestations pacifiques avaient été réprimées dès 2011, était alors aux mains des militaires d’Assad et de leurs supplétifs des Forces de défense nationale (FDN).           Annsar Shahoud noue des centaines de contacts, parvenant à identifier le principal assassin de la vidéo de 2013, puis à gagner sa confiance          Annsar Shahoud s’invente une identité factice sur les réseaux sociaux, où elle se présente comme une exilée syrienne pro-Assad, désireuse d’encourager les partisans et les combattants du régime. Elle noue ainsi des centaines de contacts, parvenant à identifier le principal assassin de la vidéo de 2013, puis à gagner sa confiance. Amjad Youssef est un officier des renseignements militaires, dont le père avait déjà suivi la même carrière, dans une allégeance familiale et inconditionnelle au clan Assad. A partir du soulèvement populaire de 2011, il assume le commandement pour la « sécurité » de la zone de Tadamone, semant en fait l’insécurité au sein d’une population jugée collectivement suspecte. Il est en effet le tout-puissant responsable local de la « branche 227 » des renseignements militaires, chargée de la capitale et de ses faubourgs, « branche » réputée pour le sadisme de sa violence. Youssef se vante d’être le bourreau de la vidéo, tournée « en hommage » à son frère, mort sous l’uniforme d’Assad, et d’avoir assassiné lui-même ces dizaines de civils en représailles.        Il vous reste 48.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/05/15/anatomie-de-la-terreur-a-damas_6126186_6116995.html"},"headline":"Anatomie de la terreur \u00e0 Damas","dateCreated":"2022-05-15T07:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-15T07:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Proche-Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Une enqu\u00eate men\u00e9e pendant deux ans depuis les Pays-Bas jette une lumi\u00e8re crue sur le r\u00e9gime de terreur instaur\u00e9 par les paramilitaires d\u2019Assad dans un faubourg de Damas, avec ex\u00e9cutions de masse et viols syst\u00e9matiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/5184/2592/1342/671/60/0/75e15e7_1652529852865-000-nic6488309.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-15">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La section Un certain regard a retenu « Butterfly Vision », le premier long-métrage du jeune réalisateur ukrainien. Inspiré de faits réels, il traite des exactions commises par l’armée russe dans le Donbass à partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour « porter haut la voix de son pays ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                      Maksym Nakonechnyi, voix de l’Ukraine au Festival de Cannes   Par Emmanuelle Lequeux  Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLa section Un certain regard a retenu « Butterfly Vision », le premier long-métrage du jeune réalisateur ukrainien. Inspiré de faits réels, il traite des exactions commises par l’armée russe dans le Donbass à partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour « porter haut la voix de son pays ».                             Le réalisateur ukrainien Maksym Nakonechnyi, à Kiev, le 30 avril 2022.  LESHA BEREZOVSKIY POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « Je vous préviens, je risque de raccrocher à tout moment ! » Au moment où nous l’appelons, le jeudi 5 mai, Maksym Nakonechnyi est coincé au commissariat de Kiev. Il vient d’être interpellé pour avoir participé à une manifestation de soutien aux soldats retranchés dans l’aciérie de la ville martyre de Marioupol. « La loi martiale interdisant tout rassemblement sur la voie publique, la police veut juste nous contrôler, rassure-t-il. En état de guerre, toutes les situations sont délicates et compliquées. »          A peine ces mots prononcés, le jeune réalisateur ukrainien de 31 ans raccroche. Formé à l’université de théâtre, cinéma et télévision de Kiev, il a plusieurs courts-métrages et documentaires à son actif. Avec d’autres créateurs indépendants, il a aussi fondé Tabor, la maison de production qui a financé son premier long-métrage de fiction, Butterfly Vision. Il y retrace l’histoire d’une femme soldat ukrainienne qui revient dans sa famille après plusieurs mois de captivité aux mains des Russes, dans le Donbass.          Le Festival de Cannes l’a sélectionné dans la section Un certain regard. Mais, pour l’instant, Maksym Nakonechnyi est à mille lieues de la Côte d’Azur et de sa montée des marches. Il nous rappelle deux heures après, sorti d’embarras. « J’étais en train de filmer les familles des soldats quand nous avons été interpellés », précise-t-il alors.          Un archiviste contre la propagande russe          Maksym fait partie de ces artistes, encore nombreux, qui ont décidé de rester dans la capitale ukrainienne pour documenter l’état de siège. « Nous essayons de filmer tout ce qui est possible, sans traquer les breaking news, raconte-t-il. Nous cherchons avant tout à évoquer l’histoire des gens, à montrer combien cette guerre est sauvage et injuste pour eux. Et, bien sûr, nous faisons ce que nous pouvons pour aider la population, pour répondre aux besoins de soldats.  »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les images des massacres de Boutcha ont permis de déconstruire immédiatement la propagande russe »                 Que fera-t-il de ces images ? « Peut-être donneront-elles naissance à des courts-métrages ou à un documentaire ? Peut-être aussi rassemblerons-nous nos efforts, avec les collègues de Tabor, pour créer un projet commun. Mais notre but initial c’est de créer des archives.  » Témoigner, pour contrer les ravages de la propagande russe, insiste celui qui n’a pas non plus chômé pour aider la presse internationale venue couvrir les événements. « Quand on voit la puissance de la propagande de Poutine, il faut marteler les faits.  »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                 Se battre arme au poing ou créer ? Le dilemme s’est posé dès les premiers jours du conflit pour nombre de ses pairs artistes. Certains ont tranché pour le front. D’autres pour la résistance artistique. « Ces choix sont profondément individuels. Mais quelle que soit la réponse, l’essentiel est de rester conscient et concentré.  » L’idée de fuir l’a à peine effleuré. « A dire vrai, le troisième jour de l’invasion, quand les saboteurs russes sont devenus très actifs dans les rues de Kiev, nous avons envisagé de nous retirer en banlieue, ou dans les environs.  » Mais le couvre-feu est tombé. Impossible de quitter la capitale. Le voilà coincé dans les bureaux de­ Tabor, où il se trouve encore à l’heure où nous écrivons ces lignes.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/15/maksym-nakonechnyi-voix-de-l-ukraine-au-festival-de-cannes_6126182_4500055.html"},"headline":"Maksym Nakonechnyi, voix de l\u2019Ukraine au Festival de Cannes","dateCreated":"2022-05-15T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-15T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-15T06:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes"],"keywords":["Europe","International","Actu","M le mag","Culture","Ukraine","Cin\u00e9ma","Guerre en Ukraine","Festival de Cannes"],"description":"La section Un certain regard a retenu \u00ab\u00a0Butterfly Vision\u00a0\u00bb, le premier long-m\u00e9trage du jeune r\u00e9alisateur ukrainien. Inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, il traite des exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass \u00e0 partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour \u00ab\u00a0porter haut la voix de son pays\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/392/0/1184/592/1342/671/60/0/30e3268_191631-3272968.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-16">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Cinquante ans après la rétrocession d’Okinawa par les Américains, un projet de base antimissile des forces japonaises divise une population marquée par la seconde guerre mondiale et les années d’occupation qui suivirent, mais inquiète pour l’économie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Japon             A Ishigaki, la construction d’une base militaire japonaise ravive les blessures de l’histoire      Cinquante ans après la rétrocession d’Okinawa par les Américains, un projet de base antimissile des forces japonaises divise une population marquée par la seconde guerre mondiale et les années d’occupation qui suivirent, mais inquiète pour l’économie.          Par Philippe Mesmer(Ishigaki (Japon), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h14    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Construction d’une base de défense antimissile à Ishigaki (Japon), le 30  novembre 2021.  THE NEW YORK TIMES/NYT-REDUX-REA               « Le deigo a fleuri, a appelé le vent mais la tempête est venue… » Shima uta, émouvante « chanson des îles » du groupe The Boom, résonne dans les ruelles écrasées de soleil et bordées de béton gris du vieux marché d’Ishigaki, petite île de l’archipel d’Okinawa, dans le sud-ouest du Japon.          Dans la culture locale, la flamboyance rouge de la fleur de deigo annonce la sévérité des typhons à venir. Sa floraison, dans la chanson de Kazufumi Miyazawa, symbolise « le sacrifice des îles d’Okinawa pour le reste du Japon ». Bataille d’Okinawa en avril-juin 1945, omniprésence militaire américaine, diktats de Tokyo : autant de moments sombres qui ressurgissent à l’occasion de la commémoration, le 15 mai, du 50e anniversaire de la rétrocession au Japon d’Okinawa par les Américains.          A Ishigaki, 50 000 habitants, rien n’indique l’anniversaire si ce n’est quelques devantures comme celle du magasin Hamauta, où est affiché un autocollant jaune et rouge saluant « le retour d’Okinawa ».          La municipalité n’a pas prévu de fête, tout juste une conférence en ligne. Officiellement à cause du coronavirus, officieusement parce que l’événement suscite des réactions mitigées, exacerbées par la construction d’une base de défense antimissile des Forces japonaises d’autodéfense (FJA, l’armée nippone).          Depuis 2020, les bulldozers labourent un verdoyant coteau niché dans l’ombre du mont Omoto, point culminant de l’île à 526 mètres, au-dessus des plantations de cannes à sucre et d’ananas. L’installation est jugée indispensable par le ministère de la défense, engagé depuis 2015 dans le renforcement des îles Nansei. Vu de Tokyo, ce chapelet s’étendant jusqu’à Yonaguni, à une centaine de kilomètres de Taïwan, forme « une barrière contre la Chine ».          Persistance des blessures du passé          Le gouvernement japonais redoute qu’un conflit autour de Taïwan amène la Chine à s’emparer des îles Senkaku/Diaoyu – dépendantes administrativement d’Ishigaki mais revendiquées par Pékin et Taipei – voire à menacer Okinawa. Il a déjà aménagé des bases sur les îles Miyako, Yonaguni et Amami.          Favorable à la venue des FJA, le maire d’Ishigaki, Yoshitaka Nakayama, a obtenu en février un quatrième mandat. Réputé proche des nationalistes du Parti libéral-démocrate au pouvoir, M. Nakayama prône une ligne ferme face à la Chine, n’hésitant pas à brandir la menace de « provocations ». Il a rejeté un projet de référendum sur la nouvelle base réclamé par les 14 000 signataires d’une pétition. « Les questions de défense nationale ne peuvent être tranchées par une simple municipalité », a-t-il balayé. Ishigaki abrite déjà le plus grand port des gardes-côtes nippons, occupés à la surveillance des Senkaku.        Il vous reste 65.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/a-ishigaki-la-construction-d-une-base-militaire-japonaise-ravive-les-blessures-de-l-histoire_6126172_3210.html"},"headline":"A Ishigaki, la construction d\u2019une base militaire japonaise ravive les blessures de l\u2019histoire","dateCreated":"2022-05-15T02:14:30+02:00","datePublished":"2022-05-15T02:14:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Cinquante ans apr\u00e8s la r\u00e9trocession d\u2019Okinawa par les Am\u00e9ricains, un projet de base antimissile des forces japonaises divise une population marqu\u00e9e par la seconde guerre mondiale et les ann\u00e9es d\u2019occupation qui suivirent, mais inqui\u00e8te pour l\u2019\u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Ishigaki (Japon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/50/0/5400/2700/1342/671/60/0/469c16c_1652463019312-rea9349301.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-17">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le groupe Kalush Orchestra a recueilli 631 points, devant le Britannique Sam Ryder et la chanteuse espagnole Chanel. « Notre musique conquiert l’Europe », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. La France finit avant-dernière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Culture       Guerre en Ukraine             Eurovision 2022 : l’Ukraine, emmenée par Kalush Orchestra, remporte le concours musical grâce au vote du public      Le groupe Kalush Orchestra a recueilli 631 points, devant le Britannique Sam Ryder et la chanteuse espagnole Chanel. « Notre musique conquiert l’Europe », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. La France finit avant-dernière.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 02h04, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le groupe ukrainien Kalush Orchestra et sa chanson « Stefania » ont conquis le vote du public lors de la finale de l’Eurovision, à Turin (Italie), le 14 mai 2022.  LUCA BRUNO / AP                 L’Ukraine a remporté, samedi 14 mai au soir, en Italie le concours Eurovision de la chanson, devant le Royaume-Uni et l’Espagne, grâce au vote des téléspectateurs, qui ont plébiscité le groupe représentant le pays envahi, depuis la fin de février, par les troupes russes.            Le groupe Kalush Orchestra, dont la chanson Stefania mêle rap et musique traditionnelle, a recueilli 631 points, devant le Britannique Sam Ryder et son titre Space Man (466 points) et la chanteuse espagnole Chanel avec Slo Mo (459 points). La France, représentée par le groupe breton Alven & Ahez, finit avant-dernière du classement, devant l’Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eurovision 2022 : l’Ukraine survole la compétition, soutenue par tout un continent                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est réjoui de la victoire de son pays à l’Eurovision, samedi, en faisant le lien avec l’invasion russe : « Notre courage impressionne le monde, notre musique conquiert l’Europe », a-t-il commenté sur sa page Facebook.              Ecrites avant la guerre, les paroles de la chanson Stefania résonnent fortement avec l’actualité (« Je trouverai toujours le chemin de la maison, même si toutes les routes sont détruites »). A six sur scène, les membres du groupe Kalush Orchestra, tous en âge de combattre, bénéficiaient d’une dispense provisoire délivrée par le gouvernement ukrainien. Mais ils devront rentrer chez dès la fin du concours pour participer à l’effort de guerre.                             A revivre :  La finale de l’Eurovision 2022 marquée par la guerre en Ukraine                   L’un d’eux est resté au pays. « Un membre du groupe a rejoint la défense territoriale de Kiev au troisième jour de la guerre, confiait le chanteur Oleh Psiouk à l’Agence France-Presse (AFP) avant la finale de samedi soir. Nous sommes très inquiets pour lui, nous espérons le retrouver sain et sauf à notre retour. »            La prochaine édition en Ukraine ?            La soirée de gala, suivie chaque année par près de 200 millions de téléspectateurs, a été marquée par plusieurs appels en faveur de l’Ukraine, face à l’invasion russe. A la fin de la prestation ukrainienne, très applaudie par les 7 000 spectateurs réunis à Turin, le chanteur du groupe Kalush Orchestra, Oleh Psiouk, a lancé à la foule : « I ask to all of you, please help Ukraine, Marioupol, help Azovstal right now ! » (« Je vous demande à tous, s’il vous plaît, aidez l’Ukraine, Marioupol, aidez Azovstal [l’usine abrite la dernière poche de résistance face aux forces russes à Marioupol] maintenant ! »). Des propos qui, sur le papier, constituent une entorse à l’apolitisme prôné par l’Eurovision.              « Nous comprenons les sentiments profonds autour de l’Ukraine dans ce contexte et considérons que les commentaires du Kalush Orchestra et d’autres artistes exprimant leur soutien au peuple ukrainien sont de nature humanitaire plus que politique », a fait savoir l’Union européenne de Radio-Télévision (UER), organisatrice de l’événement. L’UER avait exclu la Russie de la compétition le lendemain de l’entrée des troupes russes en Ukraine, le 24 février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eurovision : sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la géopolitique                   L’Ukraine a recueilli la note maximale – 12 points – de plusieurs ex-républiques ou pays satellites de l’Union soviétique : la Pologne, pays en Europe ayant accueilli le plus grand nombre de réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre, la Moldavie, la Lettonie, la Roumanie et la Lituanie.            La prochaine édition du concours se tiendra donc, du moins en théorie, en Ukraine, qui sera, selon les mots d’Oleh Psiouk, « une Ukraine nouvelle, intégrée, développée et florissante ».              C’est la seconde victoire de l’Ukraine dans ce concours après celle de 2016 – deux ans après l’annexion de la péninsule ukrainienne de Crimée par la Russie – avec Jamala et le titre 1944, une chanson racontant la déportation des Tatars par Joseph Staline.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/15/eurovision-2022-l-ukraine-et-kalush-orchestra-remportent-le-concours-musical-grace-au-vote-du-public_6126171_3246.html"},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine, emmen\u00e9e par Kalush Orchestra, remporte le concours musical gr\u00e2ce au vote du public","dateCreated":"2022-05-15T02:04:48+02:00","datePublished":"2022-05-15T02:04:48+02:00","dateModified":"2022-05-15T11:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","Musiques","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe Kalush Orchestra a recueilli 631\u00a0points, devant le Britannique Sam Ryder et la chanteuse espagnole Chanel. \u00ab\u00a0Notre musique conquiert l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. La France finit avant-derni\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/603/0/7199/3599/1342/671/60/0/41401b4_b920f62595df47edb373b635afb84ce0-b920f62595df47edb373b635afb84ce0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-18">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Des milliers de personnes ont manifesté dans la capitale américaine pour protester contre la décision probable de la Cour suprême de retirer aux femmes la liberté de choix. Beaucoup ont appelé à voter démocrate en novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       États-Unis             Aux Etats-Unis, les partisans du droit à l’avortement donnent rendez-vous aux élections de mi-mandat      Des milliers de personnes ont manifesté dans la capitale américaine pour protester contre la décision probable de la Cour suprême de retirer aux femmes la liberté de choix. Beaucoup ont appelé à voter démocrate en novembre.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h51, mis à jour à 11h40    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation en faveur du droit à l’avortement, à Washington, le 14 mai 2022.  ANNA MONEYMAKER / AFP               Après la sidération, la réaction. A Washington comme dans d’autres villes américaines, des milliers de personnes se sont rassemblées, samedi 14 mai, pour protester contre la décision probable de la Cour suprême en faveur d’une suppression de l’avortement comme droit fédéral pour toutes les femmes. La révélation dans la presse, il y a deux semaines, d’un document de travail en ce sens, validé par cinq juges conservateurs – sur les neuf qui composent la Cour – a suscité un mélange de désespoir, de colère et de sentiment d’urgence dans les rangs démocrates et le camp dit « pro-choix ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : un projet de décision de la Cour suprême qui supprimerait le droit à l’avortement a fuité                 Au cœur de la capitale, le point de ralliement était l’obélisque du Washington Monument. A la tribune se sont succédé de nombreuses militantes des droits des femmes et des minorités, des représentantes des personnels de santé. Rachel O’Leary Carmona, directrice exécutive de l’organisation Women’s March, a qualifié le rassemblement de « premier jour d’un été de colère où nous serons ingouvernables ». La militante a évoqué avec amertume ces années où les femmes mettaient en garde au sujet de la dégradation des droits reproductifs. « Qu’avons-nous entendu en réponse ? Qu’on était trop théâtrales, trop émotionnelles, qu’on surréagissait ! »          Si, d’ici à début juillet, la Cour suprême confirme la fin de l’ère Roe v. Wade – son arrêt de 1973 faisant de l’avortement un droit constitutionnel – elle offrira ainsi la possibilité à chaque Etat de décider à sa guise l’interdiction complète ou la restriction drastique de l’IVG. Les Etats les plus réactionnaires pourraient même supprimer toute exception pour inceste et viol. La criminalisation de la procédure pourrait avoir des conséquences lourdes en matière de droit à la vie privée, d’intimité des correspondances, mais aussi de contraception ou de fécondation in vitro. Des batailles juridiques féroces s’annoncent.                           Lire aussi :  Droit à l’avortement : ces Etats susceptibles d’interdire l’IVG si la Cour suprême des Etats-Unis venait à supprimer ce droit                 « Une manipulation grossière »          Rachel Carmona a rejeté l’idée d’un « retour en arrière » et appelé la foule à la mobilisation générale. Certaines manifestantes brandissaient des dessins de cintres métalliques, symbole du temps obscur des avortements clandestins. « Ce n’est pas parce qu’on a eu une épidémie qu’il faut revenir au Moyen Age », pouvait-on lire sur une pancarte. Pour sa part, Christa Vonderburg, 28 ans, portait un message sur ses joues : « Mon corps, mon choix. » Avec une amie, la jeune femme a voyagé jusqu’à Washington en provenance d’Atlanta (Géorgie). Mais elle est originaire de Seattle, à l’autre bout du pays. « J’ai grandi dans un foyer religieux sans comprendre ces questions de liberté, et en tenant pour acquis que j’étais une privilégiée. Ce retour actuel au début des années 1970 est ridicule. Il ne s’agit pas de Dieu, du Parti républicain mais d’une manipulation grossière. Mon corps n’est pas une plate-forme pour un programme politique, ma santé est une affaire entre mon médecin et moi. »        Il vous reste 61.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/a-washington-les-partisans-du-droit-a-l-avortement-donnent-rendez-vous-aux-elections-de-mi-mandat_6126170_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, les partisans du droit \u00e0 l\u2019avortement donnent rendez-vous aux \u00e9lections de mi-mandat","dateCreated":"2022-05-15T01:51:17+02:00","datePublished":"2022-05-15T01:51:17+02:00","dateModified":"2022-05-15T11:40:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans la capitale am\u00e9ricaine pour protester contre la d\u00e9cision probable de la Cour supr\u00eame de retirer aux femmes la libert\u00e9 de choix. Beaucoup ont appel\u00e9 \u00e0 voter d\u00e9mocrate en novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/620/0/5488/2744/1342/671/60/0/eeaa76a_5183323-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-19">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La majeure partie des victimes de ce crime sont noires. Le terroriste a été arrêté et le FBI enquête sur « un crime haineux » et « un cas d’extrémisme violent à motivation raciale ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       États-Unis             Etats-Unis : une attaque terroriste « à motivation raciale » à Buffalo, au moins 10 personnes tuées dans un supermarché      La majeure partie des victimes de ce crime sont noires. Le terroriste a été arrêté et le FBI enquête sur « un crime haineux » et « un cas d’extrémisme violent à motivation raciale ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h44, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un policier devant le supermarché où une fusillade a eu lieu, à Buffalo, dans l’Etat de New York, le 14 mai 2022.  STRINGER / REUTERS                 Un homme lourdement armé et vêtu d’habits de combat a ouvert le feu, samedi 14 mai, dans un supermarché de la ville de Buffalo, dans l’Etat de New York, faisant au moins dix morts et trois blessés, parmi lesquels onze Afro-Américains. L’assaillant a rapidement été arrêté par la police.            Le FBI a ouvert une enquête pour crime raciste. « Nous enquêtons sur cet incident comme étant à la fois un crime motivé par la haine et une affaire d’extrémisme violent à motivation raciale », a déclaré Stephen Belongia, agent spécial du FBI à Buffalo, lors d’une conférence de presse dans cette ville située au bord du lac Erié, juste à la frontière du Canada.              Le tueur, un jeune homme de 18 ans dont l’identité n’a pas encore été révélée, aurait voyagé de longues heures, depuis un autre comté de cet Etat, pour se rendre dans ce supermarché de l’enseigne Tops. Selon les autorités locales, il a diffusé en direct ce massacre grâce à une caméra positionnée sur le casque qu’il portait.            Le chef de la police de Buffalo, Joseph Gramaglia, a expliqué que le tueur présumé a d’abord tiré sur quatre personnes sur le parking du supermarché, en tuant trois d’entre elles, avant d’entrer dans le commerce. Là, un garde de sécurité, ancien policier à la retraite, a tiré sur l’assaillant, mais ce dernier, protégé par son gilet pare-balles, n’a pas été blessé et a abattu ce garde. Lorsque la police est arrivée sur les lieux en milieu d’après-midi, l’homme armé a dirigé son arme contre lui au niveau du cou mais s’est finalement rendu aux forces de l’ordre, selon le commissaire Gramaglia.            « Un crime de haine raciste », selon le shérif            « C’est un jour de grande douleur pour notre communauté, a déclaré le maire de Buffalo, Bryon Brown. Beaucoup d’entre nous sont souvent allés dans ce supermarché. Nous ne pouvons pas laisser cette personne pleine de haine diviser notre communauté ou notre pays. »              « C’était clairement un crime de haine raciste. », a déclaré le shérif du comté d’Erie, John Garcia,  au cours d’une conférence de presse. Le supermarché se trouve dans un quartier peuplé en majorité par des Afro-Américains. Les autorités affirment que parmi les 13 victimes se trouvaient onze personnes noires et deux blanches.            L’assaillant, qui portait une caméra, a commencé à diffuser son crime sur la plate-forme Twitch, laquelle s’est déclarée « dévastée » et a promis une « tolérance zéro contre toute forme de violences ». Le réseau social a déclaré que le compte de l’assaillant avait été « suspendu de manière définitive » et qu’il surveillait tous les comptes susceptibles de rediffuser ce contenu.            Des médias américains ont également évoqué un « manifeste » à caractère raciste qui aurait été diffusé sur Internet et les réseaux sociaux, comme c’est souvent le cas dans les crimes commis par des suprémacistes blancs. Selon le New York Times, ce document de 180 pages faisait référence à la thèse conspirationniste et raciste du « grand remplacement » de la population blanche. Devant la presse, le procureur local du comté, John Flynn, a annoncé que le suspect serait inculpé de meurtre avec préméditation, avant que le FBI n’ouvre une enquête pour crime « à motivation raciale ».            « Une fusillade abominable », pour Joe Biden            Le président américain, Joe Biden, a dénoncé samedi soir une « fusillade abominable », selon sa porte-parole, Karine Jean-Pierre. En visite à New York en février, il s’était insurgé contre la hausse des violences par armes à feu dans la ville et avait promis d’en faire davantage à l’échelon fédéral contre ce fléau.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : Joe Biden confronté à une forte augmentation des homicides                   Selon le programme Small Arms Survey, il y avait en 2017 environ 393 millions d’armes à feu aux Etats-Unis, soit plus que d’habitants. En 2021, elles ont causé la mort de 45 000 personnes dans le pays, dont environ 24 000 suicides, selon l’organisation Gun Violence Archive.              Le droit de posséder des armes est garanti par la Constitution. Plusieurs initiatives d’élus pour renforcer la législation sur les armes ont échoué au Congrès ces dernières années                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/aux-etats-unis-au-moins-10-morts-dans-une-fusillade-dans-un-supermarche-de-buffalo-dans-l-etat-de-new-york_6126161_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: une attaque terroriste \u00ab\u00a0\u00e0 motivation raciale\u00a0\u00bb \u00e0 Buffalo, au moins 10 personnes tu\u00e9es dans un supermarch\u00e9","dateCreated":"2022-05-15T00:44:51+02:00","datePublished":"2022-05-15T00:44:51+02:00","dateModified":"2022-05-15T12:23:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La majeure partie des victimes de ce crime sont noires. Le terroriste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et le FBI enqu\u00eate sur \u00ab\u00a0un crime haineux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un cas d\u2019extr\u00e9misme violent \u00e0 motivation raciale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/307/0/3690/1845/1342/671/60/0/2e893c2_3b9cd1258b4c4a2da00f13f07611631f-876c8aa86a084afeb52bca447d300a5e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-20">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Quelque 450 cortèges sont organisés à travers le pays, dont des grandes marches à Washington, New York, Chicago, Austin et Los Angeles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       JOSE LUIS MAGANA / AFP          Journée de mobilisation nationale aux Etats-Unis pour défendre le droit à l’avortement  Publié hier à 21h20, mis à jour à 08h39     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelQuelque 450 cortèges sont organisés à travers le pays, dont des grandes marches à Washington, New York, Chicago, Austin et Los Angeles.         « Pas touche à nos corps ! » C’est le mot d’ordre de milliers de manifestants descendent samedi 14 mai dans les rues des Etats-Unis pour défendre le droit à l’avortement, menacé par la Cour suprême qui semble prête à revenir en arrière, cinquante ans après sa décision historique de protéger l’IVG.          « Nous en avons fini avec les attaques contre l’avortement. Nous manifestons aujourd’hui pour le dire haut et fort : pas touche à nos corps », a affirmé samedi dans un tweet Women’s March, l’une des organisations à l’origine de cette grande journée d’action.          We’re done with attacks on abortion. We’re marching TODAY to make our voices loud and clear: #BansOffOurBodies.

