<FILE-date="2022/05/15/18">

<article-nb="2022/05/15/18-1">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Des chercheurs ont identifié des projets d’extraction de charbon, pétrole et gaz, déjà en opération ou encore en construction, dont les émissions de CO₂ cumulées feraient exploser le budget carbone mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Climat             Les 425 « bombes carbone » qui pourraient réduire à néant la lutte contre le dérèglement climatique      Des chercheurs ont identifié des projets d’extraction de charbon, pétrole et gaz, déjà en opération ou encore en construction, dont les émissions de CO₂ cumulées feraient exploser le budget carbone mondial.          Par Audrey Garric et Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 02h59, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La centrale thermique de Neurath, alimentée en lignite par la mine de Garzweiler, située non loin, dans l’ouest de l’Allemagne, le 14 octobre 2014.  AFP / PATRIK STOLLARZ               Le projet Red Hill en Australie, Montney Play ou Christina Lake au Canada, la mine de Hongshaquan en Chine, celles de Hambach et de Garzweiler en Allemagne… Cette liste déterminera, en grande partie, l’avenir de la planète. Pour la première fois, des chercheurs ont identifié et localisé les plus grands projets d’extraction de combustibles fossiles au monde. Ils leur ont aussi donné un nom : les « bombes carbone » ou « bombes climatiques », qu’ils définissent comme les infrastructures de charbon, pétrole et gaz qui pourraient émettre plus de 1 milliard de tonnes de CO2 sur leur durée d’exploitation.          Selon ces travaux, publiés jeudi 12 mai dans la revue Energy Policy, le monde compte aujourd’hui 425 « bombes climatiques », d’ores et déjà en opération ou encore à l’état de projet, réparties dans 48 pays. Si toutes étaient exploitées jusqu’à leur terme, leurs émissions potentielles combinées représenteraient deux fois le budget carbone mondial – c’est-à-dire le plafond d’émissions – à ne pas dépasser pour espérer maintenir le réchauffement climatique à 1,5 °C par rapport à l’ère préindustrielle. De quoi réduire à néant les objectifs de l’accord de Paris sur le climat et la lutte contre le dérèglement climatique.                           Lire aussi :  Climat : il y a une chance sur deux pour que le seuil de + 1,5 °C soit dépassé dans les cinq années à venir, annonce l’ONU                 Fermer les « bombes carbone » : une priorité          Ces dernières années, les scientifiques, mais aussi les plus grandes organisations internationales, ont martelé la nécessité de sortir du charbon, du pétrole et du gaz. « Les principaux émetteurs doivent réduire considérablement leurs émissions, dès maintenant, a encore répété le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, le 11 mai. Cela signifie accélérer la fin de notre dépendance aux combustibles fossiles. »          Pourtant, la question des énergies fossiles, responsables de 80 % des émissions de gaz à effet de serre, n’a jusqu’ici pas été suffisamment au cœur des négociations climatiques, rappelle Kjell Kühne, doctorant à l’université de Leeds au Royaume-Uni, auteur principal de l’étude, et aussi l’un des fondateurs de la campagne Leave it in the Ground (« laissez-le dans le sol »), lancée fin 2011. La COP26, qui s’est tenue en Ecosse à l’automne 2021, a ainsi été la toute première à voir les pays s’engager collectivement à diminuer l’utilisation du charbon.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Climat : la COP26 accouche d’un accord en demi-teinte                 « Les conversations sur le niveau d’émissions de gaz à effet de serre à atteindre ou les pourcentages de réduction peuvent être vraiment abstraits, note Kjell Kühne. L’idée des “bombes climatiques” est beaucoup plus tangible et peut aider à savoir comment avoir un impact important et concret dans chaque pays. » L’Allemagne, par exemple, compte deux « bombes carbone », qui sont deux mines de lignite : les fermer devrait être une priorité, estiment les auteurs de l’étude. Au total, 40 % des 425 projets et infrastructures n’avaient pas démarré leur production en 2020.        Il vous reste 68.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/15/energies-fossiles-les-425-bombes-climatiques-qui-pourraient-reduire-a-neant-la-lutte-contre-le-rechauffement_6126177_3244.html"},"headline":"Les 425 \u00ab\u00a0bombes carbone\u00a0\u00bb qui pourraient r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique","dateCreated":"2022-05-15T02:59:07+02:00","datePublished":"2022-05-15T02:59:07+02:00","dateModified":"2022-05-15T17:04:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Des chercheurs ont identifi\u00e9 des projets d\u2019extraction de charbon, p\u00e9trole et gaz, d\u00e9j\u00e0 en op\u00e9ration ou encore en construction, dont les \u00e9missions de CO\u2082 cumul\u00e9es feraient exploser le budget carbone mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/419/0/5027/2513/1342/671/60/0/f2b6fdb_39462faa99b247119ee913053c7d8634-39462faa99b247119ee913053c7d8634-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-2">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « C’est un jour historique. Une nouvelle ère s’ouvre », a déclaré le président finlandais, Sauli Niinistö, alors que son pays met ainsi fin à une longue tradition de non-alignement militaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    La Suède demande à son tour à rejoindre l’OTAN, conjointement avec la Finlande         La Finlande a officiellement demandé son adhésion à l’OTAN                    Le contexte             Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         La Finlande a officialisé sa candidature à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) ce dimanche, tandis que le parti social-démocrate au pouvoir en Suède a également donné son feu vert à une candidature à l’OTAN, ouvrant ainsi la voie à une demande d’adhésion par le gouvernement.La Russie a suspendu ses livraisons d’électricité à la Finlande samedi, prétextant des « impayés ». Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l’OTAN d’un très mauvais œil, a d’ores et déjà menacé d’une riposte « militaro-technique ». L’opérateur du réseau électrique finlandais a assuré qu’il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.Le groupe Kalush Orchestra, qui représentait l’Ukraine à l’Eurovision, a remporté les suffrages du public dans la nuit de samedi à dimanche, au cours d’une soirée riche en symboles.La pression russe reste forte dans l’est de l’Ukraine. Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succès, de franchir la rivière Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka, dans la région de Louhansk.La situation semble aussi avoir basculé autour de Kharkiv, deuxième ville du pays. Les forces russes ont dû se retirer de plusieurs localités au nord-est de la ville, selon l’état-major ukrainien.Les chefs de la diplomatie du G7, réunis depuis trois jours à Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14 mai qu’ils« ne reconnaîtr[aie]nt jamais » les frontières que la Russie tente de modifier depuis le début de la guerre en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine         Reportage. Kharkiv, second fiasco de l’armée russe         Entretien. Karim Khan : « Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La Suède demande à son tour à rejoindre l’OTAN, conjointement avec la Finlande         La Finlande a officiellement demandé son adhésion à l’OTAN                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-15T16:37:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-16T04:37:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","description":"\u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que son pays met ainsi fin \u00e0 une longue tradition de non-alignement militaire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande demandent à rejoindre l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que son pays met ainsi fin \u00e0 une longue tradition de non-alignement militaire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/0/0/5269/3470/1342/883/3/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-05-15T16:37:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-16T04:37:09+00:00"
  Le Parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir en Su\u00e8de a donn\u00e9 son feu vert, lors d\u2019une r\u00e9union extraordinaire, dimanche, \u00e0 une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ouvrant ainsi la voie \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion par le gouvernement. Une candidature avec la Finlande est le \u00ab\u00a0mieux pour la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a fait valoir la premi\u00e8re ministre Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse dans la foul\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de demande \u00e0 son tour \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN, conjointement avec la Finlande","dateModified":"2022-05-15T16:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:32:03+00:00","articleBody":"     Le Parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir en Su\u00e8de a donn\u00e9 son feu vert, dimanche, \u00e0 une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ouvrant ainsi la voie \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion par le gouvernement, conjointement avec la Finlande.          Lors d\u2019une r\u00e9union extraordinaire, la direction a fait savoir que le parti allait \u00ab\u00a0contribuer \u00e0 une candidature de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, ont inform\u00e9 les sociaux-d\u00e9mocrates dans un communiqu\u00e9, inversant ainsi leur ligne de toujours.          Le parti pr\u00e9cise toutefois qu\u2019il est oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019installation de bases permanentes de l\u2019OTAN et d\u2019armes nucl\u00e9aires sur le territoire su\u00e9dois, ce qui n\u2019est pas exig\u00e9 pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Su\u00e8de, le parti au pouvoir approuve une candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T16:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:19:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la fin de la guerre froide, la Su\u00e8de et la Finlande \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 devenues partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019UE. Une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une int\u00e9gration compl\u00e8te dans le bloc occidental.                    Lire aussi :  La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre","dateModified":"2022-05-15T15:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:15:53+00:00","articleBody":"           Deux habitantes d\u2019un village au nord de Derhatchi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019accroupissent lors d\u2019un bombardement, le 15 mai 2022. BERNAT ARMANGUE\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/bbfc469_1652624472050-309455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T15:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:00:31+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des d\u00e9cennies \u00e0 l\u2019\u00e9cart des alliances militaires, la Finlande a annonc\u00e9, dimanche, sa candidature \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et la Su\u00e8de pourrait suivre, du fait de leur l\u2019inqui\u00e9tude vis-\u00e0-vis de la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.         Un tournant historique           Pendant des d\u00e9cennies, la plupart des Su\u00e9dois et des Finlandais ont \u00e9t\u00e9 attach\u00e9s \u00e0 leur longue politique de non-alignement militaire. Mais l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, a marqu\u00e9 un tournant drastique, notamment pour la Finlande qui partage une fronti\u00e8re de pr\u00e8s de 1 300 kilom\u00e8tres avec la Russie.          Alors que le soutien \u00e0 une int\u00e9gration tournait autour de 20\u00a0% \u00e0 30 % depuis vingt ans, les derniers sondages sugg\u00e8rent aujourd\u2019hui que plus de 70 % des Finlandais et 50 % des Su\u00e9dois soutiennent une adh\u00e9sion. Dans les deux pays, de nombreux partis ont \u00e9t\u00e9 ou sont en train de changer de position sur la question.          Au Parlement finlandais, une majorit\u00e9-fleuve en faveur de l\u2019adh\u00e9sion se dessine. En Su\u00e8de, le Parti social-d\u00e9mocrate, historiquement oppos\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN, se prononce ce dimanche, avec un feu vert ouvrant la voie \u00e0 une candidature du pays.         Neutralit\u00e9 et non-alignement           C\u00e9d\u00e9e par la Su\u00e8de \u00e0 la Russie en 1809, la Finlande proclame son ind\u00e9pendance de la Russie \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9volution bolchevique de 1917. Envahi par l\u2019Union sovi\u00e9tique en 1939, le pays r\u00e9siste lors des trois mois de la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s la reprise du conflit en 1941, la Finlande est contrainte \u00e0 un armistice. Les dirigeants finlandais acceptent de rester en dehors de la coop\u00e9ration militaire occidentale dans une forme de neutralit\u00e9 forc\u00e9e rest\u00e9e dans l\u2019histoire sous le nom de \u00ab\u00a0finlandisation\u00a0\u00bb.          Le pays \u00e9chappe au rang d\u2019Etat satellite de l\u2019URSS, mais reste sous l\u2019\u0153il de Moscou sur sa politique \u00e9trang\u00e8re et militaire. Apr\u00e8s la chute de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Finlande adh\u00e8re \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (1995) et au Partenariat pour la paix de l\u2019OTAN, mais reste officiellement militairement non-align\u00e9e.          La Su\u00e8de, elle, a maintenu pendant pr\u00e8s de deux si\u00e8cles une politique officielle de neutralit\u00e9 h\u00e9rit\u00e9e de la fin des guerres napol\u00e9oniennes, notamment durant les deux guerres mondiales. Si elle a particip\u00e9 \u00e0 des missions militaires en Afghanistan ou plus r\u00e9cemment au Mali, elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en guerre depuis un conflit en 1814 avec la Norv\u00e8ge.          Dans les ann\u00e9es 1990, sa politique de neutralit\u00e9 est amend\u00e9e en un non-alignement militaire \u00ab\u00a0visant \u00e0 permettre\u00a0\u00bb la neutralit\u00e9 en cas de guerre.         Arm\u00e9e\u00a0: r\u00e9serves massives en Finlande, r\u00e9investissement en Su\u00e8de           Durant la guerre froide, Su\u00e8de et Finlande consacrent d\u2019importants moyens (de 4\u00a0% \u00e0 5 % de leur produit int\u00e9rieur brut) \u00e0 leurs arm\u00e9es, cons\u00e9quence de leur absence d\u2019alli\u00e9s militaires. Avec la disparition de la menace sovi\u00e9tique, toutes deux r\u00e9duisent leurs cr\u00e9dits, mais la Finlande maintient un recours massif au service militaire et aux r\u00e9servistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir sur la possible adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T15:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:45:57+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remport\u00e9 la 66e \u00e9dition du t\u00e9l\u00e9crochet. Un sacre qui t\u00e9moigne de l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 que continue de susciter la trag\u00e9die ukrainienne, pr\u00e8s de trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe, raconte notre journaliste Aureliano Tonet.                    Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine survole la comp\u00e9tition, soutenue par tout un continent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eurovision plus politique que jamais","dateModified":"2022-05-15T14:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:30:18+00:00","articleBody":"           Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse au monast\u00e8re de l\u2019archange Saint-Michel d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 15 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/ca4605c_1652624817634-309353.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:25:39+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re, \u00e9crit notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-05-15T14:27:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:13:41+00:00","articleBody":"                     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg (au centre),  le ministre finlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Pekka Haavisto (\u00e0 gauche), et la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, \u00e0 Bruxelles, le 24 janvier 2022. OLIVIER MATTHYS\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/c279623_1652623858693-339bf7d-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:53:40+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis \u00ab\u00a0soutiendraient fortement la candidature \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de ou de la Finlande si elles choisissaient de poser officiellement leur candidature \u00e0 l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, dimanche, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance \u00e0 Berlin.          Il s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant dans un consensus\u00a0\u00bb prochain entre les trente membres en vue d\u2019une adh\u00e9sion des deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00ab\u00a0soutiennent fortement\u00a0\u00bb les adh\u00e9sions de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:45:36+00:00","articleBody":"           La devanture d\u00e9truite d\u2019un salon de coiffure \u00e0 Irpine, en Ukraine, le 14 mai 2022. AHMED JADALLAH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/c48e264_1652604409282-590529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:01:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:39:28+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb, dimanche, dans la possibilit\u00e9 pour les pays membres de l\u2019Alliance de trouver un compromis avec la Turquie qui n\u2019a pas l\u2019intention, selon lui, de bloquer l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de.          \u00ab\u00a0Je suis confiant dans le fait que nous serons en mesure de trouver un terrain d\u2019entente, un consensus sur la mani\u00e8re d\u2019avancer sur les questions d\u2019appartenance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Alliance, a-t-il assur\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN \u00e0 Berlin.          Il a ajout\u00e9 que la Turquie, qui avait manifest\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 une telle adh\u00e9sion, avait \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 son intention de ne pas bloquer\u00a0\u00bb l\u2019entr\u00e9e des deux pays nordiques.          Aussi, l\u2019OTAN s\u2019est dit pr\u00eate \u00e0 renforcer les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la Finlande et de la Su\u00e8de avant leur adh\u00e9sion, notamment en renfor\u00e7ant la pr\u00e9sence de l\u2019Organisation dans ces pays, a pr\u00e9venu, dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0La Finlande et la Su\u00e8de sont pr\u00e9occup\u00e9es par la p\u00e9riode int\u00e9rimaire (...), nous allons essayer d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ce processus\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jens Stoltenberg \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb de trouver un compromis avec la Turquie pour une adh\u00e9sion de la Finland...","dateModified":"2022-05-15T14:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:28:39+00:00","articleBody":"     Le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, s\u2019est montr\u00e9 conciliant, dimanche, envers la Finlande, mais a reproch\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0provocantes\u00a0\u00bb, lors des discussions \u00e0 Berlin sur l\u2019adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          La Turquie a menac\u00e9, vendredi, de bloquer le processus d\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 ces deux pays nordiques, qui requiert l\u2019unanimit\u00e9 des membres de l\u2019Alliance.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Su\u00e8de ne sont malheureusement pas constructives. Elle continue de tenir des propos provocants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. \u00c7avusoglu devant la presse turque \u00e0 Berlin, en marge de la r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique.          Le ministre a adopt\u00e9 en revanche un ton plus conciliant envers la Finlande qu\u2019il a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0tr\u00e8s respectueuse\u00a0\u00bb face aux \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb d\u2019Ankara. \u00ab\u00a0Mais nous ne voyons pas la m\u00eame chose chez la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a exprim\u00e9, vendredi, son hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays, leur reprochant de servir d\u2019\u00ab\u00a0auberge aux terroristes du PKK\u00a0\u00bb, le Parti des travailleurs du Kurdistan, consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, mais aussi par l\u2019Union europ\u00e9enne et par les Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Nous soutenons depuis toujours la politique de portes ouvertes de l\u2019OTAN. (...) Mais le fait que ces deux pays soient en contact avec les membres d\u2019une organisation terroriste, que la Su\u00e8de leur envoie des armes et qu\u2019ils imposent des restrictions aux exportations de mat\u00e9riel de d\u00e9fense vers la Turquie vont \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019esprit d\u2019alliance\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. \u00c7avusoglu.          Lors de sa rencontre avec les deux ministres, ces derni\u00e8res lui ont propos\u00e9 d\u2019entreprendre \u00ab\u00a0un travail\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M. \u00c7avusoglu a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il attendait de voir \u00ab\u00a0les garanties\u00a0\u00bb qui seront propos\u00e9es par les deux pays.          \u00ab\u00a0Il faut absolument mettre fin au soutien aux organisations terroristes et lever les restrictions aux exportations vers la Turquie. Je ne dis pas cela comme un \u00e9l\u00e9ment de marchandage, mais parce que c\u2019est ce que signifie \u00eatre des alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Plusieurs pays membres de l\u2019OTAN ont pourtant jug\u00e9, dimanche, \u00eatre \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour trouver un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su\u00e8de, Berlin assurant m\u00eame que leur adh\u00e9sion pourrait intervenir \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie estime la Su\u00e8de \u00ab\u00a0provocante \u00bb, mais devient plus conciliante avec la Finlande","dateModified":"2022-05-15T13:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:17:25+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019OTAN sont pr\u00eats \u00e0 apporter leur aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, attaqu\u00e9e par la Russie, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, a assur\u00e9, dimanche, la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock.          \u00ab\u00a0Nous sommes d\u2019accord pour ne pas rel\u00e2cher nos efforts nationaux, en particulier en mati\u00e8re d\u2019assistance militaire, et que nous ne le ferons pas tant que l\u2019Ukraine aura besoin de cette assistance pour assurer l\u2019autod\u00e9fense de son pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019OTAN soutiendront l\u2019Ukraine militairement \u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, assur...","dateModified":"2022-05-15T13:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:15:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne se d\u00e9roule pas\u00a0\u00bb comme Moscou l\u2019avait pr\u00e9vue, a estim\u00e9, dimanche, Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.          \u00ab\u00a0Son offensive majeure dans le Donbass est au point mort, la Russie n\u2019atteint pas ses objectifs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre, affirme le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T13:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:13:13+00:00","articleBody":"     La candidature annonc\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) constitue la preuve qu\u2019\u00ab\u00a0une agression ne paie pas\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Ce serait un moment historique\u00a0\u00bb si les deux pays nordiques demandaient officiellement \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, a-t-il dit \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des chefs de la diplomatie de l\u2019organisation \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0Leur adh\u00e9sion renforcerait notre s\u00e9curit\u00e9 commune, d\u00e9montrerait que la porte de l\u2019OTAN est ouverte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce matin, le pr\u00e9sident finlandais et un conseil gouvernemental \u00ab\u00a0ont conjointement d\u00e9cid\u00e9 que la Finlande allait demander \u00e0 devenir membre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat, Sauli Niinist\u00f6. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Apr\u00e8s la d\u00e9cision de l\u2019ex\u00e9cutif, le Parlement finlandais doit examiner, lundi, le projet d\u2019adh\u00e9sion, avec un vote pr\u00e9vu selon le pr\u00e9sident de la chambre. Une majorit\u00e9-fleuve est d\u00e9j\u00e0 acquise.          En Su\u00e8de, qui s\u2019appr\u00eate \u00e9galement \u00e0 annoncer sa d\u00e9cision, la direction du parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir a entam\u00e9, samedi matin, une r\u00e9union d\u00e9cisive, o\u00f9 la formation dominante de la politique su\u00e9doise devrait abandonner sa ligne hostile \u00e0 une adh\u00e9sion. Une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue vers 18 heures.          En cas de feu vert du parti de la premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, la voie serait libre pour une annonce de candidature su\u00e9doise, apr\u00e8s pr\u00e8s de deux si\u00e8cles de neutralit\u00e9, puis, depuis les ann\u00e9es 1990, de non-alignement militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidature de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN est la preuve qu\u2019une agression \u00ab\u00a0ne paie pas...","dateModified":"2022-05-15T16:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:48:33+00:00","articleBody":"     Trois prisonniers d\u00e9sarm\u00e9s, trois coups de feu. Les trois hommes s\u2019\u00e9croulent. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 27 mars 2022 et que Le Monde a pu authentifier et recouper avec d\u2019autres images, documente une probable exaction commise par des volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes.          De tels agissements sont strictement prohib\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve, qui fixe les r\u00e8gles \u00e0 respecter envers des soldats ennemis faits prisonniers\u00a0: les prot\u00e9ger comme ses propres soldats, ne pas les violenter, les soigner si n\u00e9cessaire.          Les images rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019analyste ind\u00e9pendant Erich Auerbach, et crois\u00e9es par Le Monde \u00e0\u00a0d\u2019autres documents disponibles en ligne, prouvent que des volontaires du bataillon ukrainien Slobozhanshchyna se trouvaient sur les lieux quand les prisonniers russes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s. S\u2019il n\u2019est pas possible d\u2019affirmer avec certitude que l\u2019individu auteur du tir est directement issu de leurs rangs, le leader du groupe, Andri Ianholenko, appara\u00eet clairement aux c\u00f4t\u00e9s des trois victimes, avant les coups de feu. Sollicit\u00e9 par Le Monde, Andri Ianholenko n\u2019a pas r\u00e9pondu.                    Voir aussi :  Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es mettent en cause un bataillon de volontaires ukrai...","dateModified":"2022-05-15T13:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:30:16+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens inspectent une maison dans un village repris \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, pr\u00e8s de Kharkiv, le 14 mai 2022. MSTYSLAV CHERNOV\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/eb49405_1652604191469-308786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:16:00+00:00","articleBody":"     Vacillant sous les coups de boutoir d\u2019un Donald Trump qui, \u00e0 peine \u00e9lu pr\u00e9sident des Etats-Unis, en\u00a02017, l\u2019avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00ab\u00a0obsol\u00e8te\u00a0\u00bb, diagnostiqu\u00e9e en \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb deux ans plus tard par Emmanuel Macron, rong\u00e9e par des divisions internes et des entorses r\u00e9it\u00e9r\u00e9es par le turbulent membre turc, affaiblie par le manque criant de concertation entre alli\u00e9s, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a essuy\u00e9 tant de crises qu\u2019elle a bien souvent paru \u00e0 l\u2019agonie.          Bien malgr\u00e9 lui, Vladimir Poutine l\u2019a brutalement ranim\u00e9e, en la ramenant \u00e0 sa mission premi\u00e8re\u00a0: contrer la menace russe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9crivent nos journalistes Jean-Pierre Stroobants et Elise Vincent.                    Lire aussi :  En envahissant l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecartel\u00e9e entre all\u00e9geance atlantique et d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u2019OTAN a retrouv\u00e9 sa raison d\u2019\u00eatre et...","dateModified":"2022-05-15T12:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:01:32+00:00","articleBody":"                     R\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays de l'OTAN \u00e0 propos de la situation en Ukraine, \u00e0 Berlin, le 15 mai 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/192de35_1652604296638-543818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T12:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T11:46:55+00:00","articleBody":"     Le processus d\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est codifi\u00e9, et comprend plusieurs \u00e9tapes\u00a0:         Une fois la d\u00e9cision prise par un pays tiers d\u2019adh\u00e9rer, les membres de l\u2019OTAN doivent accepter \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 de l\u2019inviter \u00e0 les rejoindre. La Turquie est le dernier membre \u00e0 convaincre, concernant l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su\u00e8de.          Apr\u00e8s cette invitation, les pourparlers d\u2019adh\u00e9sion commencent\u00a0: deux r\u00e9unions ont lieu au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 le postulant doit convaincre les repr\u00e9sentants des pays et les experts de l\u2019Alliance atlantique de sa capacit\u00e9 \u00e0 accepter \u00ab\u00a0les obligations et engagements politiques, juridiques et militaires d\u00e9coulant du trait\u00e9 de Washington et de l\u2019\u00e9tude (de 1995) sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. La discussion porte sur des questions juridiques, de s\u00e9curit\u00e9 et aussi sur la contribution au budget commun.          Le pays candidat s\u2019engage \u00e0 accomplir les r\u00e9formes n\u00e9cessaires et adresse ensuite \u00ab\u00a0une lettre d\u2019intention\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, avec un calendrier pr\u00e9cis.          L\u2019\u00e9tape finale est la ratification du protocole d\u2019adh\u00e9sion par chacun des Etats membres de l\u2019OTAN\u00a0: ils transmettent leur acceptation du nouveau membre au gouvernement des Etats-Unis, d\u00e9positaire du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.           Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de ce processus \u2212 qui a dur\u00e9 un an pour le dernier membre, la Mac\u00e9doine du Nord \u2212 que le principe central de l\u2019article\u00a05 (solidarit\u00e9 en cas d\u2019agression) peut s\u2019appliquer. Mais la Su\u00e8de et la Finlande, en tant que membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, b\u00e9n\u00e9ficient de la clause d\u2019assistance mutuelle pr\u00e9vue par l\u2019article\u00a042.7 pour la p\u00e9riode du processus de ratification de leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, a promis un processus d\u2019adh\u00e9sion \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des solutions\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 entre l\u2019acte de candidature et l\u2019adh\u00e9sion finalis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes \u00e9tapes de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN ","dateModified":"2022-05-15T11:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T11:21:19+00:00","articleBody":"     Depuis son \u00e9chec \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est regroup\u00e9e dans l\u2019est du pays pour y consolider son emprise sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. La r\u00e9gion du Donbass concentre l\u2019essentiel des combats.          Selon la derni\u00e8re note du renseignement militaire britannique publi\u00e9e dimanche, la Russie aurait \u00ab\u00a0probablement perdu environ un tiers de la force de combat terrestre d\u00e9ploy\u00e9e en f\u00e9vrier\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine subit aussi un manque d\u2019\u00e9quipement de pontage et de drones de reconnaissance. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique en conclut que l\u2019offensive sur le Donbass a pris \u00ab\u00a0un retard consid\u00e9rable\u00a0\u00bb et qu\u2019il est peu probable qu\u2019elle progresse rapidement au cours des trente prochains jours.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans le Donbass a pris \u00ab\u00a0un retard consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, selon le renseignement britann...","dateModified":"2022-05-15T11:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T10:44:17+00:00","articleBody":"     Les deux pays nordiques partageaient une strat\u00e9gie de non-alignement militaire, qui est remise en cause par la guerre en Ukraine. Mais la Finlande, qui partage 1 340 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie, a avanc\u00e9 avec plus de d\u00e9termination \u00e0 rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, en officialisant sa candidature d\u00e8s dimanche, alors que la Su\u00e8de se montre plus h\u00e9sitante, comme l\u2019expliquait la semaine derni\u00e8re la correspondante du Monde Anne-Fran\u00e7ois Hivert.                    Lire aussi :  Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN n\u2019a pas la m\u00eame implication pour la Finlande et la Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-15T11:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T10:13:47+00:00","articleBody":"     La Finlande a pris la d\u00e9cision de demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, ont annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre du pays nordique, une cons\u00e9quence directe de l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a officiellement demand\u00e9 son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T10:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T09:18:28+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019OTAN sont \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour trouver un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et la Su\u00e8de, a jug\u00e9 le chef de la diplomatie croate, Gordan Grlic Radman, dimanche, en arrivant \u00e0 une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin.          L\u2019opposition de derni\u00e8re minute affich\u00e9e par la Turquie, membre de l\u2019Alliance, \u00e0 l\u2019int\u00e9gration des deux pays nordiques fait peser l\u2019incertitude sur l\u2019aboutissement du processus, puisqu\u2019il faut que la d\u00e9cision soit prise \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres. Ankara reproche \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande de faire preuve d\u2019une trop grande mansu\u00e9tude vis-\u00e0-vis du Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK. Le chef de la diplomatie turque s\u2019est toutefois dit pr\u00eat \u00e0 en discuter avec les deux pays, ainsi qu\u2019avec les autres nations de l\u2019OTAN.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a m\u00eame assur\u00e9 que ces deux adh\u00e9sions pourraient \u00eatre effectives \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De nombreux pays ont soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait important qu\u2019il n\u2019y ait pas de zone grise interminable\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9lai entre la candidature et l\u2019int\u00e9gration effective des nouveaux entrants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour obtenir un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su...","dateModified":"2022-05-15T09:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T08:17:29+00:00","articleBody":"                     Des soldats finlandais lors d'un exercice \u00e0 Kankaanpaa, dans l\u2019ouest du pays le 4 mai. HEIKKI SAUKKOMAA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/2cc9506_1652602599008-6f2c1ad-5de21da682a841af81208336bf3dd20d-5de21da682a841af81208336bf3dd20d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T08:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:39:49+00:00","articleBody":"                     Des membres du groupe Kalush Orchestra ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur victoire \u00e0 l\u2019Eurovision dimanche 15 mai 2022 \u00e0 Turin. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/4932a30_5183871-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T07:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:29:47+00:00","articleBody":"     La victoire de l\u2019Ukraine au concours Eurovision de la chanson montre \u00ab\u00a0l\u2019immense soutien du public, dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb dont b\u00e9n\u00e9ficie le pays, attaqu\u00e9 par la Russie, a jug\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l\u2019OTAN, Mircea Geoana. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la chanson \u00e9tait magnifique, elle est magnifique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin, ajoutant que les Russes avaient \u00ab\u00a0lanc\u00e9 la guerre la plus brutale et la plus cynique depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Premier \u00e0 saluer cette victoire, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00fbr que le ch\u0153ur victorieux dans la bataille contre l\u2019ennemi n\u2019est pas loin\u00a0\u00bb, promettant d\u2019organiser \u00ab\u00a0un jour\u00a0\u00bb l\u2019Eurovision dans une Marioupol \u00ab\u00a0libre, pacifique et reconstruite\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette ville martyre o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens sont retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas, saluant ce succ\u00e8s symbolique de l\u2019Ukraine dans ce concours dont la Russie \u00e9tait exclue. Cette victoire est le \u00ab\u00a0reflet \u00e9vident non seulement de votre talent mais aussi du soutien ind\u00e9fectible de l\u2019Europe aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a souhait\u00e9 que l\u2019\u00e9dition 2023 de l\u2019Eurovision se tienne \u00ab\u00a0\u00e0 Kiev dans une Ukraine libre et unie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN salue la victoire de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Eurovison","dateModified":"2022-05-15T08:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:10:16+00:00","articleBody":"     La pression militaire reste forte dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass reste tr\u00e8s difficile. Les troupes russes tentent d\u2019y obtenir au moins une victoire\u00a0\u00bb, a reconnu samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les forces russes s\u2019efforcent de progresser dans cette r\u00e9gion strat\u00e9gique de l\u2019Est, contr\u00f4l\u00e9e en partie par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, et dont Moscou a fait son objectif principal depuis le retrait de ses troupes des environs de Kiev, \u00e0 la fin de mars.          \u00ab\u00a0On se pr\u00e9pare \u00e0 de grandes offensives \u00e0 Sievierodonetsk, et autour de l\u2019axe Lyssytchansk-Bakhmout\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, d\u00e9crivant une situation humanitaire de plus en plus critique. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion de Louhansk est constamment sous un feu chaotique (\u2026) il n\u2019y a absolument ni gaz, ni eau, ni \u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\u00bb          Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succ\u00e8s, de franchir la rivi\u00e8re Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka. Dans l\u2019Est, ils ne parviennent pas \u00e0 faire de \u00ab\u00a0prise significative\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat.          La situation semble aussi avoir bascul\u00e9 autour de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes ont d\u00fb se retirer de plusieurs localit\u00e9s au nord-est de la ville, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Mais, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine et ses partenaires occidentaux ne disposent probablement que d\u2019une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 r\u00e9duite pour appuyer une contre-offensive dans les territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la Russie. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0entend probablement annexer le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans les prochains mois\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une situation militaire \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans le Dombass","dateModified":"2022-05-15T08:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T06:19:45+00:00","articleBody":"           Photo transmise par la pr\u00e9sidence ukrainienne montrant Volodymyr Zelensky et Mitch McConnell, samedi 14 mai 2022 \u00e0 Kiev. AP           Le chef de file du Parti r\u00e9publicain au S\u00e9nat des Etats-Unis, Mitch McConnell, accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de s\u00e9nateurs de son parti, a rencontr\u00e9  Volodymyr Zelensky samedi \u00e0 Kiev. Cette visite non annonc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien sur son compte Telegram comme \u00ab\u00a0un signal fort de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine de la part du Congr\u00e8s des Etats-Unis et du peuple am\u00e9ricain\u00a0\u00bb. Le S\u00e9nat am\u00e9ricain se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9bloquer une aide de 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, ce qui porterait l\u2019enveloppe totale \u00e0 plus de 50 milliards.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/3c4cb91_ab9aae6fe2554ab88044b489b7b9f878-ab9aae6fe2554ab88044b489b7b9f878-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une visite surprise de s\u00e9nateurs r\u00e9publicains \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-15T06:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:13:08+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine, emmen\u00e9e par Kalush Orchestra, remporte le concours musical gr\u00e2ce au vote du public                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine remporte une \u00e9dition tr\u00e8s politique du concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-05-15T04:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:11:30+00:00","articleBody":"           Les ruines du si\u00e8ge du gouvernement r\u00e9gional de Mykola\u00efv, en grande partie d\u00e9truit par l\u2019artillerie russe en Ukraine, le 14 mars 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/b29d001_0a20b1ddf0d543f9a6348847c3c13bfa-0a20b1ddf0d543f9a6348847c3c13bfa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T05:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:06:34+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Finlande pour une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Russie d\u00e9nonce une menace                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande pour une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T04:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:03:48+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu 24 heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Note \u00e0 nos lecteurs\u00a0:","dateModified":"2022-05-15T05:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:02:21+00:00","articleBody":"      La Finlande doit officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019OTAN ce dimanche, avant une r\u00e9union d\u00e9cisive du parti au pouvoir en Su\u00e8de en vue d\u2019une probable demande d\u2019adh\u00e9sion commune des deux pays.          La Russie a suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande samedi, pr\u00e9textant des \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l\u2019OTAN d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.          La pression russe reste forte dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succ\u00e8s, de franchir la rivi\u00e8re Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka, dans la r\u00e9gion de Louhansk.          La situation semble aussi avoir bascul\u00e9 autour de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes ont d\u00fb se retirer de plusieurs localit\u00e9s situ\u00e9es au nord-est de la ville, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Les chefs de la diplomatie du G7, r\u00e9unis depuis trois jours \u00e0 Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14\u00a0mai qu\u2019ils\u00ab\u00a0ne reconna\u00eetr[aie]nt jamais\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res que la Russie tente de modifier depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          L\u2019Ukraine a remport\u00e9 hier soir l\u2019Eurovision. Euphorique apr\u00e8s la d\u00e9cision de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs europ\u00e9ens en faveur du groupe Kalush Orchestra, M. Zelensky a imm\u00e9diatement rapproch\u00e9 cette victoire avec celle, militaire, dont il se dit plus que jamais convaincu.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-15T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:00:23+00:00","articleBody":"     La Finlande doit officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) ce dimanche, avant une r\u00e9union d\u00e9cisive du parti au pouvoir en Su\u00e8de en vue d\u2019une possible demande d\u2019adh\u00e9sion commune des deux pays.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons pouvoir envoyer nos candidatures cette semaine, ensemble avec la Su\u00e8de. Ils ont leur propre processus, mais j\u2019esp\u00e8re que nous prendrons les d\u00e9cisions au m\u00eame moment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin.          Moins de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les deux pays s\u2019appr\u00eatent \u00e0 tourner la page de non-alignements militaires, attitude qui date de plus de soixante-quinze\u00a0ans en Finlande et remontant au XIXe\u00a0si\u00e8cle en Su\u00e8de.          Apr\u00e8s avoir rompu avec leur neutralit\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990 avec la fin de la guerre froide, en devenant partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, les deux pays nordiques s\u2019amarreraient ainsi un peu plus aux blocs occidentaux.          Une bascule qui s\u2019est faite progressivement depuis l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine 24\u00a0f\u00e9vrier, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par une flamb\u00e9e pro-OTAN dans l\u2019opinion publique des deux pays.          La Finlande a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 prendre l\u2019initiative, la Su\u00e8de, soucieuse de ne pas \u00eatre le seul pays autour de la mer Baltique \u00e0 ne pas \u00eatre membre de l\u2019Alliance atlantique, lui embo\u00eete le pas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019OTAN, r\u00e9union d\u00e9cisive en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-15T11:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T03:54:51+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.          Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-15T11:41:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/0/0/5269/3470/1342/883/3/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/15/18-3">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Privée de ses ennemis traditionnels à la fin de la guerre froide, écartelée entre allégeance atlantique et défense européenne, l’OTAN a retrouvé sa raison d’être et son unité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN   Par Jean-Pierre Stroobants (Bruxelles, bureau européen) et Elise Vincent  Publié le 13 mai 2022 à 17h30, mis à jour à 13h39   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêtePrivée de ses ennemis traditionnels à la fin de la guerre froide, écartelée entre allégeance atlantique et défense européenne, l’OTAN a retrouvé sa raison d’être et son unité.         Vacillant sous les coups de boutoir d’un Donald Trump qui, à peine élu président des Etats-Unis, en 2017, l’avait décrétée « obsolète », diagnostiquée en « mort cérébrale » deux ans plus tard par Emmanuel Macron, rongée par des divisions internes et les entorses réitérées par le turbulent membre turc, affaiblie par le manque criant de concertation entre alliés, l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a essuyé tant de crises qu’elle a bien souvent paru à l’agonie.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande demandent à rejoindre l’OTAN                 Bien malgré lui, Vladimir Poutine l’a brutalement ranimée, en la ramenant à sa mission première : contrer la menace russe depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Illustration de cette force d’attraction renouvelée, la Finlande et la Suède sont sur le point d’officialiser leur demande d’adhésion. Le principe de neutralité, pourtant ancré dans l’histoire de ces deux pays, a été balayé par la violence de l’agression de Moscou, à laquelle beaucoup avaient refusé de croire jusqu’au dernier moment. La perspective d’une protection collective, garantie par l’article 5 du traité de l’Atlantique Nord – l’attaque contre un membre est considérée comme une attaque dirigée contre tous –, a eu raison des fortes réticences qui s’exprimaient jusqu’alors dans une partie des opinions publiques finlandaise et suédoise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Histoire d’une notion : la « finlandisation », ou la neutralité obligée                 Alors que chaque élargissement de l’OTAN a été perçu et dénoncé par le Kremlin comme autant de preuves d’hostilité à son égard, l’annonce de ces possibles adhésions a aussitôt fait réagir Moscou, qui a notamment menacé de renforcer son arsenal nucléaire en mer Baltique. Avec l’entrée de la Finlande dans les rangs de l’Alliance, la Russie devra faire face à un nouveau membre, doté d’une forte capacité de mobilisation militaire et avec lequel elle partage une frontière terrestre longue de 1 340 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »                 Ennemis volatilisés          Alors que l’OTAN avait été conçue au début de la guerre froide pour protéger l’Occident d’une éventuelle agression de l’Est, sa principale raison d’être s’était comme évanouie en 1991, en même temps que l’Union soviétique. Et ses ennemis traditionnels s’étaient volatilisés avec la dissolution du pacte de Varsovie. Soixante-treize ans après sa création, le 4 avril 1949, à Washington, l’Alliance a repris des couleurs, revigorée par une unité qui lui a longtemps fait défaut et une légitimité que personne, dans le camp occidental, ne lui conteste – pour l’instant.                              Un soldat britannique se démaquille après avoir participé à un exercice militaire, unissant les forces finlandaises, américaines, britanniques, lettonnes et estoniennes, à Niinisalo en Finlande, le 4 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Posée à intervalles réguliers depuis plus de trente ans, la question de la survie ou du « réveil » de l’OTAN est aujourd’hui éclipsée par ce qu’Andrew A. Michta et Paal Sigurd Hilde, auteurs de The Future of NATO (« l’avenir de l’OTAN », University of Michigan Press, non traduit, 2014), appelaient alors le « projet néo-impérialiste russe » visant, selon eux, l’Ukraine mais aussi la Moldavie, la Géorgie, voire le Kazakhstan. « Cette nouvelle réalité géostratégique exigera une réponse », prophétisaient-ils.        Il vous reste 86.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/comment-vladimir-poutine-a-ressuscite-l-otan_6126012_3210.html"},"headline":"En envahissant l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-13T17:30:18+02:00","datePublished":"2022-05-13T17:30:18+02:00","dateModified":"2022-05-15T13:39:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","OTAN","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Priv\u00e9e de ses ennemis traditionnels \u00e0 la fin de la guerre froide, \u00e9cartel\u00e9e entre all\u00e9geance atlantique et d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u2019OTAN a retrouv\u00e9 sa raison d\u2019\u00eatre et son unit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/9bcdcae_1651824355844-exercice-militaire-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-4">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le champion européen de l’offshore veut quintupler sa capacité d’ici à une décennie. Mais l’intermittence de cette énergie renouvelable complique la donne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PAUL ELLIS / AFP          Au Royaume-Uni, le pari fragile de l’éolien en mer   Par Eric Albert (Hull et Grimsby (Angleterre) - envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 17h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLe champion européen de l’offshore veut quintupler sa capacité d’ici à une décennie. Mais l’intermittence de cette énergie renouvelable complique la donne.         En arrivant à proximité, le gigantisme de la mécanique en préparation devient soudain évident. Une pale de 81 mètres est étendue le long de l’usine, tandis que des employés qui apparaissent microscopiques à ses côtés se préparent à la déplacer. Il faudra plus d’une heure pour bouger ce monstre de bois de balsa, de fibre de verre et de résine. L’intérieur a beau être creux, et les parois ne pas dépasser une vingtaine de centimètres, le tout pèse 35 tonnes. Chaque semaine, il en sort une dizaine de l’usine Siemens Gamesa, une entreprise espagnole en joint-venture avec l’allemand Siemens.          Celle-ci est située à Hull, dans le nord-est de l’Angleterre, sur un port de l’estuaire de l’Humber, à proximité de la mer. Impossible de transporter de tels géants autrement que par voie marine. Bientôt, trois pales similaires et une tour métallique géante seront mises sur un bateau, pour être assemblées en pleine mer, à plus de 100 kilomètres des côtes. Une fois montée, la gigantesque éolienne mesurera 204 mètres de haut, l’équivalent de la tour Montparnasse.                    

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/15/18-5">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La 37e et avant-dernière journée a été marquée par le triplé de l’attaquant de Monaco, la colère des supporteurs bordelais et la victoire rennaise face à Marseille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Sport       Ligue 1         Bordeaux quasiment condamné, Ben Yedder voit triple, Rennes espère : ce qu’il faut retenir de la Ligue 1   Chronique        Aude Lasjaunias          Vincent Daheron        La 37e et avant-dernière journée a été marquée par le triplé de l’attaquant de Monaco, la colère des supporteurs bordelais et la victoire rennaise face à Marseille.   Publié aujourd’hui à 13h59, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La 37e et avant-dernière journée du championnat de France de football devait rendre ses premiers verdicts avant l’épilogue de la saison, samedi 21 mai. Mais les rencontres de ce samedi 14 mai n’ont pas permis de sceller les destins, tant dans la course à l’Europe que dans le maintien dans l’élite.                           Les résultats de la 37e journée       Bordeaux - Lorient : 0 - 0         Monaco - Brest : 4 - 2         Troyes - Lens : 1 - 3         Strasbourg - Clermont : 1 - 0         Saint-Etienne - Reims : 1 - 2         Rennes - Marseille : 2 - 0         Nice - Lille : 1 - 3         Montpellier - PSG : 0 - 4         Metz - Angers : 1 - 0         Lyon - Nantes : 3 - 2                         La bonne opération du week-end                           Les joueurs rennais célèbrent la victoire contre Marseille avec leur public lors de la 37e journée de Ligue 1, au Roazhon Park, le 14 mai 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Samedi, à domicile au Roahzon Park, le Stade rennais a réalisé l’une des bonnes opérations de cette 37e journée, en venant à bout de l’Olympique de Marseille (2-0). Les Bretons grimpent à la 4e place du classement, à trois points de leur adversaire du soir et de Monaco. Et ils peuvent encore croire à la qualification en Ligue des champions.              « Il reste un dernier match à bien finir, a résumé Bruno Genesio, l’entraîneur rennais. On n’attend aucun cadeau de Lille. Le championnat est très incertain depuis le début, avec des résultats parfois très improbables. Ça va être une superbe dernière journée, même si on aurait aimé que cela soit réglé plus tôt. »                             Lire aussi :  Ligue 1 : victorieux de l’OM, le Stade rennais réussit la belle opération de cette avant-dernière journée                   Le contraste ne pouvait pas être plus saisissant avec son homologue phocéen, Jorge Sampaoli. A l’issue de la soirée, les Marseillais cèdent leur place de dauphin du PSG au onze du Rocher. « Cela fait mal de perdre la 2e place, car la suite ne dépend plus de nous », a reconnu l’Argentin.            La rencontre contre Strasbourg, samedi 21 mai au Vélodrome, sera déterminante si l’OM veut disputer la C1 la saison prochaine. A égalité de points avec Monaco, les Phocéens souffrent d’une différence de buts défavorable (+ 21, contre + 25). Ils ne peuvent pas non plus se permettre de terminer le championnat avec le même nombre de points que Rennes, qui compte + 42 en différence de buts.            L’homme du week-end                           Le Monégasque Wissam Ben Yedder savoure face à Brest lors de la 37e journée de Ligue 1, au stade Louis-II, le 14 mai 2022.  SYLVAIN THOMAS / AFP                 Le capitaine monégasque, Wissam Ben Yedder, a été l’architecte de la victoire face à Brest (4-2), qui a permis au onze du Rocher de signer sa 9e victoire d’affilée et de passer devant l’OM au classement.                             Lire aussi :  Ligue 1 : le printemps tonitruant de Monaco                   Un but du pied droit sur penalty (44e), un but du pied gauche (51e) puis un but de la tête (54e) : Wissam Ben Yedder a inscrit son premier triplé de la saison en seulement dix minutes – à cheval sur les deux périodes – pour renverser Brest quasiment à lui tout seul. Les Bretons menaient 2-0 après seulement vingt-trois minutes de jeu.              Il s’est rapproché de Kylian Mbappé dans la lutte au classement des buteurs, autre enjeu de cette fin de saison. Avec 24 buts, il est revenu à une seule unité du Parisien, buteur sur penalty dans la large victoire de son équipe à Montpellier (4-0).            Anecdotique, selon l’intéressé. « S’il y a le trophée, tant mieux. Mais je pense toujours collectif », assurait-il en conférence de presse, samedi. « Il passe avant tout, même si ce soir j’ai marqué un triplé et que ça faisait un moment que je n’en avais plus mis un. C’est d’ailleurs mon premier avec Monaco. Je suis content car l’enjeu était important. »            Le loupé du week-end                           Le Niçois Amine Gouiri taclé par le Lillois Amadou Onana, lors de la 37e journée de Ligue 1, à l’Allianz Riviera, le 14 mai 2022.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP                 « C’est une très grande déception. Nous n’avons plus notre destin en main, on pouvait espérer une qualification en Coupe d’Europe. » L’entraîneur azuréen Christophe Galtier n’a pas caché sa frustration, samedi, après le revers contre Lille (3-1). Une semaine après leur défaite en finale de la Coupe de France (1-0 contre Nantes), les Niçois continuent leur fin de saison cauchemardesque. Actuellement 6es, dépassés par Strasbourg à la différence de buts, ils pourraient manquer la qualification en coupe d’Europe.              Justin Kluivert avait pourtant mis l’OGC Nice sur de bons rails en première période (1-0, 32e). Puis les Aiglons se sont effondrés. « Pendant les vingt premières minutes après la pause, on a été à côté de nos pompes et on a redonné de la confiance à notre adversaire », regrettait Christophe Galtier. Jonathan David par deux fois (52e et 61e) et Timothy Weah (90e+4) ont donné la victoire à une équipe lilloise qui n’a plus rien à jouer.            La déclaration du week-end                           L’entraîneur de l’AS Saint-Etienne, Pascal Dupraz, lors de la 37e journée de Ligue 1 contre Reims, au stade Geoffroy-Guichard, le 14 mai 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 « Je n’ai pas abdiqué, c’est normal. A moi de faire que les joueurs n’abdiquent pas. »            L’entraîneur de l’AS Saint-Etienne (ASSE), Pascal Dupraz, veut encore croire coûte que coûte au maintien. Son équipe a manqué une occasion en or avec la réception de Reims (1-2) qui traverse pourtant une fin de saison sans enjeu. Mais la passivité défensive sur les deux buts rémois a été fatale aux Stéphanois. D’autant plus que son rival direct, Metz, s’est imposé contre Angers (1-0). Avec le même nombre de points que ce dernier, barragiste, l’ASSE doit faire un meilleur résultat contre Nantes que Metz face au PSG le week-end prochain pour sortir de la zone rouge.            « C’est la consternation qui prédomine, a poursuivi Pascal Dupraz. Après la mi-temps, ce sont toujours les mêmes carences qui reviennent et notamment athlétiques. Elles sont ahurissantes. Trop de joueurs n’ont pas les aptitudes athlétiques pour répondre aux exigences de la Ligue 1. » L’espoir de s’y maintenir n’est pas encore éteint dans le Forez mais le précipice se rapproche.            L’image du week-end :                           Les supporteurs des Girondins de Bordeaux ont interrompu la rencontre de la 37e journée de Ligue 1 face à Lorient en lançant du papier toilette sur le terrain, au Matmut Atlantique, le 14 mai 2022.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 Joindre le geste à la parole. Pour accompagner une banderole explicite (« 89 buts encaissés, vous êtes à ch*** »), les supporteurs bordelais ont lancé de nombreux rouleaux de papier toilette dans la surface du gardien lorientais Matthieu Dreyer. La rencontre a été interrompue pendant six minutes, le temps que les stadiers interviennent pour nettoyer le terrain.              Avant la rencontre, près de 200 Ultramarines (groupe de supporteurs des Girondins) ont également été dispersés par des tirs de gaz lacrymogènes lancés par les forces de l’ordre, alors qu’ils souhaitaient accueillir avec colère le car de leurs joueurs.            Sur la pelouse, les Girondins ont vécu une nouvelle triste soirée. Incapables de s’imposer contre Lorient (0-0), les hommes de David Guion sont quasiment condamnés à la Ligue 2. Seul un miracle pourrait les sauver : une victoire cumulée aux défaites de Saint-Etienne et Metz, tout en rattrapant leur différence de buts défavorable (-41 contre -35 pour Saint-Etienne et -29 pour Metz). Les Bordelais abattus sur le terrain au coup de sifflet final semblaient résignés.                   Aude Lasjaunias et  Vincent Daheron          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/15/ligue-1-ben-yedder-voit-triple-rennes-espere-bordeaux-quasiment-condamne_6126215_3242.html"},"headline":"Bordeaux quasiment condamn\u00e9, Ben Yedder voit triple, Rennes esp\u00e8re\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir de la Ligue 1","dateCreated":"2022-05-15T13:59:05+02:00","datePublished":"2022-05-15T13:59:05+02:00","dateModified":"2022-05-15T15:18:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"La 37e et avant-derni\u00e8re journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le tripl\u00e9 de l\u2019attaquant de Monaco, la col\u00e8re des supporteurs bordelais et la victoire rennaise face \u00e0 Marseille.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/f7ea491_5182354-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-6">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, une halte à Ronchamp, une commune de Haute-Saône, célèbre pour sa chapelle signée Le Corbusier, mais aussi pour le maître des lieux : l’abbé René Bolle-Reddat, un homme au verbe vif et aux colères mémorables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       « Le Monde » daté du 14 novembre 1994          Il était une fois… L’abbé, la chapelle et les « petits-bourgeois »   Par Philippe Broussard  Publié le 13 novembre 1994 à 00h00, mis à jour à 17h25   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitChaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, une halte à Ronchamp, une commune de Haute-Saône, célèbre pour sa chapelle signée Le Corbusier, mais aussi pour le maître des lieux : l’abbé René Bolle-Reddat, un homme au verbe vif et aux colères mémorables.            Cet article a paru dans Le Monde du lundi 14 novembre 1994.             La nouvelle est venue d’en haut. Elle a dévalé cette colline vosgienne où Le Corbusier eut un jour l’idée de dresser une Notre-Dame d’après-demain, un vaisseau blanc avec vue sur quatre horizons. Parvenue plus bas, dans le village de Ronchamp, l’information s’est répandue en un rien de temps, en cet après-midi du 10 octobre : l’abbé René Bolle-Reddat, maître des lieux depuis trente-sept ans, venait de piquer une colère à sa manière, quand sonnent les cloches et pleuvent les jurons, de « trous du cul » à « petits cons ». Une fureur d’exception, de celles qui rudoient la bienséance mais soulagent le cœur, même quand on a 74 ans et deux béquilles pour seules alliées.           « Je suis un petit prophète, donc un emmerdeur » René Bolle-Reddat, « curé d’en haut »          Depuis que René Bolle-Reddat est le « curé d’en haut », Ronchamp et ses 3 200 habitants en ont entendu bien d’autres, et des pires, de la bouche de cet abbé handicapé. Les commerçants se plaignent de son verbe trop cru, de ses façons de mécréant. Les maires successifs, tous des « gamins » qu’il a vus grandir, ont eu droit, chacun à son tour, à ses vertes engueulades. Dans sa chapelle devenue citadelle, il s’est façonné un personnage sur mesure, rugueux et excessif, émouvant et inquiétant. Un jour d’euphorie, le 2 octobre 1990, il a même fait donner ses trois cloches (« mes trois filles ! ») à minuit : « En bas, les gens ont pensé "le curé est bourré ! ", mais c’était la réunification de l’Allemagne. J’ai téléphoné aux copains, à Berlin, pour qu’ils écoutent les cloches. » « Je suis un petit prophète, donc un emmerdeur », aime-t-il à répéter. L’œil humide et le cheveu rebelle, toujours entre rire et larmes, il n’a pas son pareil pour choisir ses vins de messe et vanter les vertus du « parler vrai » à la mode de Rabelais : « Je connais les hommes. Je flaire les cons à deux cents mètres. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Ronchamp, la chapelle Le Corbusier bénéficiera de 2,5 millions d’euros pour sa restauration                 L’autre jour, pourtant, l’escarmouche a pris vilaine tournure sur la colline visitée, bon an mal an, par 120 000 personnes. Le chapelain n’a pas rudoyé un simple touriste, un timide qui n’osera donner suite à l’accrochage. Cette fois, il a malmené un jeune avocat parisien qui, estimant le bonhomme plus dangereux que folklorique, a soumis son cas à la justice.          « Un vrai film d’horreur »          Le 10 octobre, Vincent Delmas décide en effet de visiter la chapelle avec son épouse et ses deux fils, Matthieu, 5 ans et demi, et le petit dernier, Emmanuel, 6 mois. Sur la route qui grimpe du bourg au monument, le bébé est pris de vomissements. M. Delmas se gare sur le bas-côté. Une Citroën Xantia arrive à sa hauteur. Selon M. Delmas, le conducteur paraît « surexcité ». Bien que le véhicule de la famille ne l’empêche pas de passer, il klaxonne, vocifère, gesticule. L’inconnu finit tout de même par repartir.        Il vous reste 64.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/archives/article/1994/11/13/l-abbe-la-chapelle-et-les-petits-bourgeois-le-chapelain-de-ronchamp-a-le-verbe-vif-mais-sa-derniere-colere-a-failli-provoquer-un-drame_3853581_1819218.html"},"headline":"Il \u00e9tait une fois\u2026 L\u2019abb\u00e9, la chapelle et les \u00ab\u00a0petits-bourgeois\u00a0\u00bb","dateCreated":"1994-11-13T00:00:00+01:00","datePublished":"1994-11-13T00:00:00+01:00","dateModified":"2022-05-15T17:25:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Archives","Tr\u00e9sors du Monde"],"keywords":["Tr\u00e9sors du Monde","Archives"],"description":"Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd\u2019hui, une halte \u00e0 Ronchamp, une commune de Haute-Sa\u00f4ne, c\u00e9l\u00e8bre pour sa chapelle sign\u00e9e Le Corbusier, mais aussi pour le ma\u00eetre des lieux\u00a0: l\u2019abb\u00e9 Ren\u00e9 Bolle-Reddat, un homme au verbe vif et aux col\u00e8res m\u00e9morables.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Broussard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/1442/721/1342/671/60/0/bb369eb_1650446451632-abbe-h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Archives","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archives/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tr\u00e9sors du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tresors-du-monde/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-7">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Un collectif milite depuis quatre ans pour autoriser le « maillot couvrant » et le monokini. Le conseil municipal doit se prononcer lundi. Les débats s’annoncent tendus et pas moins de trois manifestations sont prévues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Laïcité             A Grenoble, le burkini dans les piscines divise      Un collectif milite depuis quatre ans pour autoriser le « maillot couvrant » et le monokini. Le conseil municipal doit se prononcer lundi. Les débats s’annoncent tendus et pas moins de trois manifestations sont prévues.          Par Christophe Ayad(Grenoble, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h16, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Derrière les grilles d’entrée de la piscine en extérieur Jean-Bron, dans le centre-ville de Grenoble, le personnel s’affaire avant la réouverture. On astique les fenêtres, les carreaux, le bassin. A l’entrée, les horaires de 2021 sont encore affichés, tout comme le règlement intérieur : interdit de courir, pousser, manger et boire au bord du bassin, fumer, cracher, d’écouter de la musique. Les modèles de maillots autorisés sont dessinés : une-pièce et bikini pour les femmes, caleçon ou slip de bain pour les hommes. Il faudra peut-être changer ce panneau-là.                         Myriam, 33 ans, cadre dans le BTP,  accompagne ses enfants à la piscine Les Dauphins, à Grenoble, sans s'y baigner, le 12 mai.  ELISABETH RULL / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                              Extrait du règlement intérieur à l'entrée de la piscine municipale Jean-Bron, à Grenoble, le 12 mai 2022.  ELISABETH RULL / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Lundi 16 mai, le conseil municipal est appelé par le maire (Europe Ecologie-Les Verts, EELV), Eric Piolle, à se prononcer sur une modification du règlement intérieur des piscines de la ville qui aboutirait à autoriser le burkini, l’appellation utilisée pour les modèles de maillots couvrants pour les femmes, mais aussi le monokini, ce qui est moins connu. Les débats s’annoncent tendus et pas moins de trois manifestations sont prévues devant les locaux de la Métropole, qui accueillera le conseil municipal : l’une à l’appel de l’ancien maire (RPR) de la ville Alain Carignon, l’autre du syndicat étudiant de droite UNI, et la troisième au nom d’une Association des femmes élues de l’Isère, inconnue du grand public.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le maire de Grenoble, Eric Piolle, la laïcité se joue ailleurs qu’à la piscine                 Le sujet déchaîne les passions. Sur les murs de la piscine Jean-Bron, entre une affiche pour un concert du groupe Ayatollah ou un DJ set « Nevrose », un slogan s’affiche en lettres capitales, à la manière des « colleuses » mais sans en respecter le code graphique : « Burkini = misogynie ». Pendant que la photographe du Monde cadre le message, une femme s’approche spontanément. « Qu’on soit de gauche ou de droite, nous sommes assez effrayés, nous, les Grenoblois, par cette mesure, débute-t-elle, sans préambule. On se retrouve tous les jours à la “une” des journaux. La France est le pays de la Révolution, de Mai-68. Nos mères se battaient pour brûler leur soutien-gorge, et maintenant on se bat pour pouvoir se vêtir comme les Afghanes. On cède trop à la religion musulmane, on nous impose un multiculturalisme exagéré. En tout cas, ce sujet nous divise énormément. »          « Posture nationale »          Elle est tellement remontée qu’il est difficile de l’interrompre pour lui demander qui elle est, d’où elle vient. Juriste, 40 ans, célibataire, les cheveux courts, elle n’a jamais voté pour Eric Piolle, mais elle a des amis écologistes et même eux seraient furieux de sa dernière initiative. Pour Alexandra, c’est une stratégie visant à « draguer l’électorat musulman en pleine campagne électorale. Il est dans une posture nationale, il se place pour la suite après l’échec de [Yannick] Jadot à la présidentielle ». Elle s’attend « au pire » cet été si la mesure est adoptée. « Y compris des violences ! » Puis elle s’enfuit, sans vouloir donner son nom : « Trop dangereux. »        Il vous reste 70.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/15/a-grenoble-le-burkini-dans-les-piscines-divise_6126178_3224.html"},"headline":"A Grenoble, le burkini dans les piscines divise","dateCreated":"2022-05-15T03:16:27+02:00","datePublished":"2022-05-15T03:16:27+02:00","dateModified":"2022-05-15T14:53:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","La\u00efcit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","La\u00efcit\u00e9"],"description":"Un collectif milite depuis quatre ans pour autoriser le \u00ab\u00a0maillot couvrant\u00a0\u00bb et le monokini. Le conseil municipal doit se prononcer lundi. Les d\u00e9bats s\u2019annoncent tendus et pas moins de trois manifestations sont pr\u00e9vues.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad","description":"Grenoble, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/155/0/6240/3120/1342/671/60/0/8c70ee4_345970714-grenoblemaillotspiscinerull2205-121.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La\u00efcit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laicite/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-8">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Une cérémonie de canonisation s’est déroulée dimanche au Vatican en présence de milliers de fidèles. Parmi les dix canonisés figurent trois Français, la première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Religions             Dix nouveaux saints catholiques proclamés par le pape François      Une cérémonie de canonisation s’est déroulée dimanche au Vatican en présence de milliers de fidèles. Parmi les dix canonisés figurent trois Français, la première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les portraits des dix béatifiés ont été accrochés sur la façade de la basilique Saint-Pierre, à Rome, dimanche 15 mai.  VINCENZO PINTO / AFP                 Le pape François a proclamé saintes, dimanche 15 mai, dix figures de l’Eglise catholique devant des milliers de fidèles du monde entier réunis sur la place Saint-Pierre, à Rome, en Italie. Leurs portraits étaient accrochés sur la façade de la plus grande basilique du monde.            Au rang des délégations officielles, le ministre français de l’intérieur, Gérald Darmanin, se tenait près du président italien, Sergio Mattarella. Le premier ministre Jean Castex était initialement attendu à la cérémonie mais le déplacement d’Emmanuel Macron aux Emirats arabes unis, pour rendre hommage au président mort Khalifa Ben Zayed Al Nahyane, l’a finalement contraint à rester en France.              Contrairement à ces derniers jours, le pape François, 85 ans, qui souffre de douleurs au genou, n’est pas apparu en fauteuil roulant avant de présider cette messe, aux côtés d’une cinquantaine de cardinaux et de 300 prêtres et évêques.            La canonisation, étape permettant de devenir saint dans l’Eglise catholique, succédant à la béatification, requiert trois conditions : être mort depuis cinq ans au moins, avoir mené une vie chrétienne exemplaire et avoir accompli au moins deux miracles.            La première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien            Parmi ces dix canonisés figurent trois Français : l’ermite Charles de Foucauld, mort assassiné en 1916 à Tamanrasset, dans le Sud désertique algérien, ainsi que les religieux français Marie Rivier (1768-1838) et César de Bus (1544-1607).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mille vies de Charles de Foucauld, canonisé par le pape François : héritier débauché, officier, explorateur, prêtre                   Cinq autres nouveaux saints sont italiens : les prêtres Luigi Maria Palazzolo et Giustino Maria Russolillo, les religieuses italiennes Maria Domenica Mantovani et Maria di Gesù Santocanale et l’Italo-Uruguayenne Maria Francesca Rubatto, qui devient la première sainte de l’Uruguay.              Les deux autres canonisés sont le prêtre et journaliste néerlandais Titus Brandsma, connu pour son engagement contre la propagande nazie durant la seconde guerre mondiale, et le martyr Devasahayam (Lazare) Pillai (1712-1752), un hindou converti au christianisme, le premier laïc indien à devenir saint, selon le Vatican.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/dix-nouveaux-saints-catholiques-dont-charles-de-foucault-proclames-par-le-pape-francois-a-rome_6126210_3210.html"},"headline":"Dix nouveaux saints catholiques proclam\u00e9s par le pape Fran\u00e7ois","dateCreated":"2022-05-15T12:54:34+02:00","datePublished":"2022-05-15T12:54:34+02:00","dateModified":"2022-05-15T14:24:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Religions"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"Une c\u00e9r\u00e9monie de canonisation s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dimanche au Vatican en pr\u00e9sence de milliers de fid\u00e8les. Parmi les dix canonis\u00e9s figurent trois Fran\u00e7ais, la premi\u00e8re sainte de l\u2019Uruguay et le premier la\u00efc indien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/36a74d3_1652608689361-544070.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-9">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Alors que s’ouvre le Festival de Cannes, le constat est sans appel : les blockbusters américains attirent massivement les spectateurs, et notamment les jeunes, alors que la plupart des films d’art et d’essai ont du mal à survivre, perturbant l’équilibre de toute la filière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Festival de Cannes             Le cinéma d’auteur a de plus en plus de mal à retrouver son public      Alors que s’ouvre le Festival de Cannes, le constat est sans appel : les blockbusters américains attirent massivement les spectateurs, et notamment les jeunes, alors que la plupart des films d’art et d’essai ont du mal à survivre, perturbant l’équilibre de toute la filière.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fin de projection du film « Spider-Man : No Way Home » au cinéma Gaumont Parnasse, à Paris, le 25 décembre 2021.  MARC CHAUMEIL / DIVERGENCES               Désamour passager ou rupture plus définitive avec le public ? Déjà préoccupante avant la pandémie de Covid-19, la situation des films d’auteur en salle entre dans une phase aiguë, amère pour les réalisateurs, peu compréhensible pour les exploitants de salle, décevante pour les producteurs et, surtout, critique pour les distributeurs indépendants.          Alors que s’ouvre le Festival de Cannes, mardi 17 mai, le constat est sans appel : depuis janvier, le nombre de nouveaux films chaque semaine à l’affiche – entre treize et seize – n’a guère baissé depuis le début de la crise sanitaire, tandis que le public des salles obscures s’est raréfié. La fréquentation a chuté de 34,2 %, à 50,7 millions de spectateurs, au cours des quatre premiers mois de 2022 par rapport à la même période de 2019, selon le Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC). Même si, en avril, la baisse s’est atténuée, à – 23 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                 Le fossé se creuse entre films d’auteur et blockbusters américains. Ces derniers, attendus parfois depuis deux ans, ont quasiment fait salle comble, comme en témoignent les succès de Spider-Man : No Way Home, de Jon Watts (7,3 millions d’entrées en France), de The Batman, de Matt Reeves (plus de 3 millions), ou d’Uncharted, de Ruben Fleischer (2,5 millions). A cette aune, seules deux stars hollywoodiennes ont déçu en matière d’audience : Steven Spielberg, avec son remake de West Side Story, et Ridley Scott, avec Le Dernier Duel.          Les grosses machines américaines ont d’ailleurs fait revenir en salle le jeune public, que d’aucuns disaient pourtant perdu à jamais au profit des plates-formes de streaming, comme Netflix. Grâce au Pass culture, les adolescents ont répondu à l’appel et sont allés voir massivement des films de super-héros, à l’instar de Doctor Strange in the Multiverse of Madness, de Sam Raimi.          Echecs douloureux          Ce sont leurs aînés, longtemps les plus assidus et les plus cinéphiles, qui disparaissent des radars cinématographiques après deux ans de marasme sanitaire. Les fameux 50 ans et plus, devenus frileux, ne sont pas encore revenus en salle, ce qui perturbe l’équilibre de toute la filière. Sans compter qu’avec la pandémie, bon nombre d’abonnés à des cartes illimitées ne les ont pas renouvelées. Or ces clients-là, souvent surconsommateurs du septième art, n’hésitaient pas à découvrir aussi des films exigeants. Ceux qui, précisément, souffrent aujourd’hui.          S’agit-il d’une crise structurelle ou conjoncturelle ? « Même les valeurs sûres ne sont plus si sûres : les films qui fédéraient il y a deux ans 500 000 entrées en salle n’en réalisent plus que la moitié », observe François Aymé, président de l’Association française des cinémas d’art et d’essai, qui représente 1 200 établissements. A la tête de la société de distribution The Jokers, Manuel Chiche se montre encore plus pessimiste : « On ne parle même plus de tension, c’est l’abattoir » pour certains films. « Si on me demande ce qui a bien marché depuis un an, je suis obligé de répondre “aucun”, et ça risque d’être pareil jusqu’à la fin de l’année », admet-il.        Il vous reste 70.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/15/a-l-aube-du-festival-de-cannes-le-cinema-d-auteur-a-la-peine_6126217_3234.html"},"headline":"Le cin\u00e9ma d\u2019auteur a de plus en plus de mal \u00e0 retrouver son public","dateCreated":"2022-05-15T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-15T15:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-15T15:35:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Festival de Cannes"],"keywords":["Festival de Cannes","Cin\u00e9ma","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Alors que s\u2019ouvre le Festival de Cannes, le constat est sans appel\u00a0: les blockbusters am\u00e9ricains attirent massivement les spectateurs, et notamment les jeunes, alors que la plupart des films d\u2019art et d\u2019essai ont du mal \u00e0 survivre, perturbant l\u2019\u00e9quilibre de toute la fili\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/586/0/3543/1771/1342/671/60/0/36ea7f1_1652457052939-divergence-mc2928001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-10">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La majeure partie des victimes de ce crime sont noires. Le terroriste a été arrêté et le FBI enquête sur « un crime haineux » et « un cas d’extrémisme violent à motivation raciale ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       États-Unis             Etats-Unis : une attaque terroriste « à motivation raciale » à Buffalo, au moins 10 personnes tuées dans un supermarché      La majeure partie des victimes de ce crime sont noires. Le terroriste a été arrêté et le FBI enquête sur « un crime haineux » et « un cas d’extrémisme violent à motivation raciale ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h44, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un policier devant le supermarché où une fusillade a eu lieu, à Buffalo, dans l’Etat de New York, le 14 mai 2022.  STRINGER / REUTERS                 Un homme lourdement armé et vêtu d’habits de combat a ouvert le feu, samedi 14 mai, dans un supermarché de la ville de Buffalo, dans l’Etat de New York, faisant au moins dix morts et trois blessés, parmi lesquels onze Afro-Américains. L’assaillant a rapidement été arrêté par la police.            Le FBI a ouvert une enquête pour crime raciste. « Nous enquêtons sur cet incident comme étant à la fois un crime motivé par la haine et une affaire d’extrémisme violent à motivation raciale », a déclaré Stephen Belongia, agent spécial du FBI à Buffalo, lors d’une conférence de presse dans cette ville située au bord du lac Erié, juste à la frontière du Canada.              Le tueur, un jeune homme de 18 ans dont l’identité n’a pas encore été révélée, aurait voyagé de longues heures, depuis un autre comté de cet Etat, pour se rendre dans ce supermarché de l’enseigne Tops. Selon les autorités locales, il a diffusé en direct ce massacre grâce à une caméra positionnée sur le casque qu’il portait.            Le chef de la police de Buffalo, Joseph Gramaglia, a expliqué que le tueur présumé a d’abord tiré sur quatre personnes sur le parking du supermarché, en tuant trois d’entre elles, avant d’entrer dans le commerce. Là, un garde de sécurité, ancien policier à la retraite, a tiré sur l’assaillant, mais ce dernier, protégé par son gilet pare-balles, n’a pas été blessé et a abattu ce garde. Lorsque la police est arrivée sur les lieux en milieu d’après-midi, l’homme armé a dirigé son arme contre lui au niveau du cou mais s’est finalement rendu aux forces de l’ordre, selon le commissaire Gramaglia.            « Un crime de haine raciste », selon le shérif            « C’est un jour de grande douleur pour notre communauté, a déclaré le maire de Buffalo, Bryon Brown. Beaucoup d’entre nous sont souvent allés dans ce supermarché. Nous ne pouvons pas laisser cette personne pleine de haine diviser notre communauté ou notre pays. »              « C’était clairement un crime de haine raciste. », a déclaré le shérif du comté d’Erie, John Garcia,  au cours d’une conférence de presse. Le supermarché se trouve dans un quartier peuplé en majorité par des Afro-Américains. Les autorités affirment que parmi les 13 victimes se trouvaient onze personnes noires et deux blanches.            L’assaillant, qui portait une caméra, a commencé à diffuser son crime sur la plate-forme Twitch, laquelle s’est déclarée « dévastée » et a promis une « tolérance zéro contre toute forme de violences ». Le réseau social a déclaré que le compte de l’assaillant avait été « suspendu de manière définitive » et qu’il surveillait tous les comptes susceptibles de rediffuser ce contenu.            Des médias américains ont également évoqué un « manifeste » à caractère raciste qui aurait été diffusé sur Internet et les réseaux sociaux, comme c’est souvent le cas dans les crimes commis par des suprémacistes blancs. Selon le New York Times, ce document de 180 pages faisait référence à la thèse conspirationniste et raciste du « grand remplacement » de la population blanche. Devant la presse, le procureur local du comté, John Flynn, a annoncé que le suspect serait inculpé de meurtre avec préméditation, avant que le FBI n’ouvre une enquête pour crime « à motivation raciale ».            « Une fusillade abominable », pour Joe Biden            Le président américain, Joe Biden, a dénoncé samedi soir une « fusillade abominable », selon sa porte-parole, Karine Jean-Pierre. En visite à New York en février, il s’était insurgé contre la hausse des violences par armes à feu dans la ville et avait promis d’en faire davantage à l’échelon fédéral contre ce fléau.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : Joe Biden confronté à une forte augmentation des homicides                   Selon le programme Small Arms Survey, il y avait en 2017 environ 393 millions d’armes à feu aux Etats-Unis, soit plus que d’habitants. En 2021, elles ont causé la mort de 45 000 personnes dans le pays, dont environ 24 000 suicides, selon l’organisation Gun Violence Archive.              Le droit de posséder des armes est garanti par la Constitution. Plusieurs initiatives d’élus pour renforcer la législation sur les armes ont échoué au Congrès ces dernières années                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/aux-etats-unis-au-moins-10-morts-dans-une-fusillade-dans-un-supermarche-de-buffalo-dans-l-etat-de-new-york_6126161_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: une attaque terroriste \u00ab\u00a0\u00e0 motivation raciale\u00a0\u00bb \u00e0 Buffalo, au moins 10 personnes tu\u00e9es dans un supermarch\u00e9","dateCreated":"2022-05-15T00:44:51+02:00","datePublished":"2022-05-15T00:44:51+02:00","dateModified":"2022-05-15T12:23:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La majeure partie des victimes de ce crime sont noires. Le terroriste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et le FBI enqu\u00eate sur \u00ab\u00a0un crime haineux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un cas d\u2019extr\u00e9misme violent \u00e0 motivation raciale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/307/0/3690/1845/1342/671/60/0/2e893c2_3b9cd1258b4c4a2da00f13f07611631f-876c8aa86a084afeb52bca447d300a5e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-11">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie   Par Jérémie Baruch, Raphaëlle Aubert, Maxime Ferrer, Léa Sanchez, Gary Dagorn et Pierre Breteau  Publié le 05 mai 2020 à 18h07 - Mis à jour le 03 mai 2022 à 15h43     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLa situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.                       
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Un article actualisé deux fois par jour
Les données de cet article sont automatiquement mises à jour entre 19 et 20 heures tous les soirs par Santé publique France. Les données mondiales sont elles, actualisées toutes les nuits avec les chiffres consolidés de la veille par l'université Johns-Hopkins, dont le suivi fait référence.
                        

.covid_message {
    width:100%;
    margin:15px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding:18px;
    color: #39393A;
    border-radius: 6px;
    border-width: 1px;
    border-style: solid;
    border-color:transparent;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message {
    color: #eee;
    background-color: transparent;
}

.covid_message[data-type="none"] {
    display:none;
}

.covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #efeded;
    border-color:#BBB;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #666;
    border-color:#333;
}

.covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #fff3d9;
    border-color:#deceab;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #92763a;
    border-color:#614e26;
}

.covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #f9dfdf;
    border-color:#daa4a4;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #8a4c4c;
    border-color:#502929;
}

.covid_message .covid_msg_titre {
    margin-bottom:8px;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="titre"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.6rem;
    font-weight: 700;
    margin-bottom:;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="date"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.5rem;
    font-weight: 400;
}

.covid_message .covid_msg_texte{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.4rem;
}

@media screen and (max-width:600px) {

    .covid_message {
        width:96%;
    }
}



require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/eN_z2dpkVfWyEF45Bjz9OK0io-z9CA_613"], function($) {

    /* On parcourt les messages */
    for(visuel in messagescovid){

        /* Si le message est valide, on l'affiche */
        if(estValide(messagescovid[visuel])){
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "']").attr("data-type", messagescovid[visuel].type);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='titre']").html(messagescovid[visuel].titre);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='date']").html(messagescovid[visuel].date);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_texte").html(messagescovid[visuel].message);
        }
    }

    /* Si le message est écrit et tous ses champs renseignés, on retourne vrai */
    function estValide(message){
        return message.date != "" && message.type != "" && message.titre != "" && message.message != "";
    }
});
                        
#d_dashboard_menu {
    opacity: 0;
    z-index: 6;
    background-color: #39393A;
    color: #FFF;
    margin: 0 auto;
    width: 100%;
    height: 0;
}

#d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
    max-width: 63rem;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: center;
    justify-content: flex-start;
}

#d_dashboard_menu.d_sticky {
    overflow-x: hidden;
    overflow-y: auto;
    -ms-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-overflow-scrolling: touch;
    transform: translate3d(0, 0, 0);
    width: 100%;
    position: fixed;
    text-align: center;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    border-left: 0px !important;
    border-right: 0px !important;
    z-index: 10;
    justify-content: center;
    opacity: 1;
    height: initial;
    padding: .2rem 1rem .4rem 1rem;
}

.d_dashboard_menu_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    color: #FFF;
    font-weight: 400;
}

.d_dashboard_menu_part {
    font-weight: 400;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: .3rem;
    font-size: 1.8rem;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #FFF;
    padding: 0 .1rem 0 .4rem;
    margin: 0.5rem;
}

.d_dashboard_menu_part:hover {
    color: #039fe8;
    border-bottom: 1px solid #039fe8;
}

#d_dashboard_menu span.desktop {
    display: inline;
}

#d_dashboard_menu .grisou {
    margin: .5rem .5rem;
    color: rgba(255, 255, 255, .25);
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu {
    background-color: #ddd;
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_title {
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_part {
    border-bottom-color: #000;
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu .grisou {
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

@media (max-width: 430px) {
    #d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
        padding-left: 1.6rem;
    }
    #d_dashboard_menu span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_dashboard_menu.d_sticky {
        justify-content: flex-start;
    }
}



Visualisez l'état de la pandémie :
France
|
Monde



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, jqueryUICore, tooltip) {

    $(this).parents('div.multimedia_embed.snippet').css("margin", "0 auto");
    $(".d_vax").show();

    function scrollToDashboardElement(dashboardPart, decalageYScroll) {
        $('html, body').animate({
            scrollTop: dashboardPart.offset().top - decalageYScroll
        }, 500);
    }

    function checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight) {
        var thisMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
        var thisMenuHeight = $("#d_dashboard_menu").outerHeight();
        if ((thisMenuOffset + thisMenuHeight             $("#d_dashboard_menu").removeClass("d_sticky");
 thisMenuOffset) && (thisMenuOffset + thisMenuHeight >= initMenuOffset)) {
            $("#d_dashboard_menu").addClass("d_sticky");
            $(".d_sticky").css("top", headerStickyHeight);
        }

    }

    function initMenuDashboard(initMenuOffset) {

        var largeurFen = window.innerWidth;
        var headerStickyHeight = 0;

 600) {
            console.log("desktop")

            try {
                headerStickyHeight = $(".Header__nav-container").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        } else {
            try {
                headerStickyHeight = $(".wrapper").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        }
        $('.d_dashboard_menu_part').on('click', function() {
            scrollToDashboardElement($('#' + $(this).data('goto')), headerStickyHeight + $("#d_dashboard_menu").outerHeight() + 20);
        });


        console.log("hauteur NAV", headerStickyHeight)

        checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight);
        window.onscroll = function() {
            checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight)
        };
    };

    var initMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
    setTimeout(function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    }, 1000);
    window.onresize = function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    };
});

                        

#d_ncov_france {
    margin: 0;
}


/* ---------------------- */


/* ----- Mode nuit ------ */


/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de l'épidémie en France



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($) {


    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });



    function graphFrance() {

        var cas = 0,
            morts = 0,
            morts_hop = 0,
            morts_ehpad = 0,
            dateTitre;

        for (var i = 0; i 
= 0) {
                cas = +dataFraTemp[i].casConfirmes;
            } else {
                cas += +dataFraTemp[i].nouveauxCasConfirmes
            }
            i_france = i;
            dateTitre = date_fr(dataFraTemp[i].date);
            morts = parseInt(dataFraTemp[i].deces + dataFraTemp[i].decesEhpad);
            morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
            morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);

        }

        if (isNaN(morts_hop)) {
            var nb = 0;
            morts_hop = 0;

= 0; i--) {
                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {
 0) {
                        morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
                        break;
                    } else
                        nb++;
                }

            }
        }
        if (isNaN(morts_ehpad)) {
            var nb_ehpad = 0;
            morts_ehpad = 0;

= 0; i--) {

                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {

 0) {
                        morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);
                        break;
                    }
                }
            }
        }

        morts = +morts_hop + +morts_ehpad;

        html = "Au " + dateTitre + ", "
= 0) {
" + milliers(cas) + " cas d'infection détectées au SARS-CoV-2 ont été détectés depuis le début de l'épidémie en France, selon les données de Santé publique France. "
        } else {
            html += "le total des cas d'infections détectées depuis le début de l'épidémie ne nous a pas été communiqué par Santé publique France. En revanche, "
        }
= 0) ? "L" : "l") + "'agence dénombre " + milliers(morts) + " morts de personnes porteuses du SARS-CoV-2."
        html += ""
        $("#para_ncov").html(html)

        /* on modifie la date de MAJ du papier */
mis à jour le " + dateTitre + "").addClass("d_tdb_maj rouge")

    }

    function milliers(num) {

        var resultat = num;

        if (num             resultat = num;
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }


    function date_fr(texte) {

        var dateTemp = texte.split(" ")[0].split("-");

        var corres_mois = {
            "01": "janvier",
            "02": "février",
            "03": "mars",
            "04": "avril",
            "05": "mai",
            "06": "juin",
            "07": "juillet",
            "08": "août",
            "09": "septembre",
            "10": "octobre",
            "11": "novembre",
            "12": "décembre"
        };

er" : +dateTemp[2]) + " " + corres_mois[dateTemp[1]] + " " + dateTemp[0];
    }
    graphFrance();

});

                        

#flechettes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 63rem;
}

#flechettes span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 3px 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem 0 0;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    top: -.2rem;
}

#flechettes span.selecteur:hover {
    background-color: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte {
    position: relative;
    margin-right: 1rem;
    height: 2.1rem;
    width: 2.1rem;
    bottom: -.25rem;
    fill: #D2D2DA;
}

#flechettes svg.alerte:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte.rose {
    margin-right: 2rem;
    fill: var(--vieuxrose);
}

#flechettes svg.alerte.rose:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #ab4361;
}

#flechettes span.selecteur.rose {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--vieuxrose);
    border: 1px solid var(--vieuxrose);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rose:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--vieuxrose);
}

#flechettes span.selecteur.rouge {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--rouge);
    border: 1px solid var(--rouge);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rouge:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--rouge);
}

#flechettes.d_ncov.fleches {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#flechettes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#flechettes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#flechettes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#flechettes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#flechettes .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#flechettes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#flechettes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#flechettes span.desktop {
    display: inline;
}

#flechettes span.mobile {
    display: none;
}

.contenant_fleches {
    width: 100%;
}

.contenant_fleches table {
    border-spacing: 0!important;
    width: 100%;
    text-align: left;
}

.contenant_fleches table tr:nth-child(2) td {
    padding-top: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne {
    width: 100%;
}

.tableau_Covid_Ligne.petit td {
    font-size: 80%;
    padding-bottom: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne td {
    border-bottom: 1px solid #dbdee5;
    padding: .5rem 0;
}

.tableau_Covid_Cellule.droite {
    text-align: right;
}

.tableau_Covid_Cellule.fleches {
    max-width: 15%;
}

.tableau_Covid_Cellule.titraille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    padding-left: 2rem;
}

.tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #333333;
}

.tableau_Covid_Cellule.rouge {
    color: #DD6035;
}

.tableau_Covid_Cellule.rose {
    color: #C8738B;
}

.lignetableau {
    fill: none;
    stroke-width: 1.5px;
}

.lignetableau.cas {
    stroke: #C8738B;
}

.lignetableau.morts {
    stroke: #333333;
}

.lignetableau.rea {
    stroke: #DD6035;
}


/* l'infofenêtre */

.tt_flechettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_flechettes strong {
    font-weight: 500;
}

.tt_flechettes .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_flechettes .gris,
.tt_flechettes .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_flechettes .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_flechettes div {
    display: block !important;
}

.tt_flechettes .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_flechettes,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* --------------------- */


/* ----- Mode nuit ----- */


/* --------------------- */

[data-color-mode=dark] .tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] .lignetableau.morts {
    stroke: #eee;
}

 path {
    fill: #eee!important;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #flechettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #flechettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    .tableau_Covid_Cellule {
        font-size: 80%;
    }
    .tableau_Covid_Cellule.titraille {
        padding-left: 0;
    }
    .tableau_Covid_Ligne.petit td {
        font-size: 70%;
        padding-bottom: .5rem;
    }
    #flechettes svg.alerte {
        height: 1.6rem;
        width: 1.6rem;
    }
    #flechettes svg.alerte.rose {
        margin-right: 1rem;
        fill: var(--vieuxrose);
    }
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000








en 14
 jours


Nouveaux cas i
 
 
 


Soins critiques
 
 
 


Morts
 
 
 





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"

], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    /* on vérifie qu'on a des données partout */
    dataSPF_filt = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code.split("-")[0] == "FRA" && d.nouveauxCasConfirmes) {
            return d
        }
    })
    let hospit_all = hospitreapouravec["0"];
    let last_hospit_all = hospit_all[hospit_all.length - 1];
    let last_date_pour = last_hospit_all["date"].split("-");
    dicoLongsMois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

er" : "") + " " + dicoLongsMois[parseInt(last_date_pour[1])] + "\">i";


    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function JoursFeries(an) {
        var JourAn = new Date(an, "00", "01")
        var FeteTravail = new Date(an, "04", "01")
        var Victoire1945 = new Date(an, "04", "08")
        var FeteNationale = new Date(an, "06", "14")
        var Assomption = new Date(an, "07", "15")
        var Toussaint = new Date(an, "10", "01")
        var Armistice = new Date(an, "10", "11")
        var Noel = new Date(an, "11", "25")

        var G = an % 19
        var C = Math.floor(an / 100)
        var H = (C - Math.floor(C / 4) - Math.floor((8 * C + 13) / 25) + 19 * G + 15) % 30
        var I = H - Math.floor(H / 28) * (1 - Math.floor(H / 28) * Math.floor(29 / (H + 1)) * Math.floor((21 - G) / 11))
        var J = (an * 1 + Math.floor(an / 4) + I + 2 - C + Math.floor(C / 4)) % 7
        var L = I - J
        var MoisPaques = 3 + Math.floor((L + 40) / 44)
        var JourPaques = L + 28 - 31 * Math.floor(MoisPaques / 4)
        var Paques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques)
        var LundiPaques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 1)
        var Ascension = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 39)
        var Pentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 49)
        var LundiPentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 50)

        return new Array(JourAn.getTime(), Paques.getTime(), LundiPaques.getTime(), FeteTravail.getTime(), Victoire1945.getTime(), Ascension.getTime(), Pentecote.getTime(), LundiPentecote.getTime(), FeteNationale.getTime(), Assomption.getTime(), Toussaint.getTime(), Armistice.getTime(), Noel.getTime())
    }

    var anneeEnCours = new Date().getFullYear(),
        aujourdhui = new Date();
    var joursOff = JoursFeries(anneeEnCours);

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var largeur = document.getElementById("flechettes").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 1];

    /*    if (isNaN(finishLigne.casDuJour) == true) {
            finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 2];
        }*/

    var finishDate = parseTime(finishLigne.date),
        debutDate = deltaDate(finishDate, -22, 0, 0),
        /* on filtre pour choper juste les deux dernières semaines */
        dataTroisSemaines = dataSPF_filt.filter(function(d) {
= debutDate) {
                return d

            }
        });

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var mortsPrec = 0,
        mortsPrecEhpad = 0,
        casPrec = 0,
        reaPrec = 0,
        parseTimeTab = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        listeJours = ["dimanche", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "samedi"];

";

    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
 0) {
            mortsduJour = +d.deces - mortsPrec;
            mortsduJourEhpad = +d.decesEhpad - mortsPrecEhpad;
            casduJour = d.nouveauxCasConfirmes;
            soinsCritiquesduJour = d.reanimation - reaPrec;
            /* on stocke */
            d.soinsCritiquesduJour = soinsCritiquesduJour;
            d.casDuJour = casduJour;
            d.mortsDuJour = mortsduJour;
            d.dateTab = parseTime(d.date)
        }

        if (i == dataTroisSemaines.length - 1) {
            var dateduJour = d.date.split("-"),
                jdls = parseTimeTab(d.date).getDay(),
er" : "") + " " + dicoLongsMois[+dateduJour[1]];

            var date_AffichageTab = jourPrecis,
                ajoutSD = "";

            if (jdls == 0 || jdls == 6) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles le week-end" + "\">i"
            } else if (joursOff.indexOf(parseTime(d.date).getTime()) != -1) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles les jours fériés" + "\">i"
            }

            $("#casTab").html(function() {
                texteAffichage = ""
 0) {
                    texteAffichage += milliers(casduJour)
                } else {
                    texteAffichage += "—"
                }
                return texteAffichage
            });

 0) ? milliers(mortsduJour) : "—"));
 0) ? milliers(soinsCritiquesduJour) : "—"));
            $("#dateTab").html(ajoutSD + date_AffichageTab);
        }

        mortsPrecEhpad = +d.decesEhpad;
        mortsPrec = +d.deces;
        casPrec = +d.nouveauxCasConfirmes;
    })

    /* la boucle pour établir la moyenne */
    var tableauPrct = [],
        nbrjour = 7,
        nbrBoucle = [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6];

    /* données pour les deux semaines */
    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
 nbrjour) {
            $.each(nbrBoucle, function(j) {
                e = dataTroisSemaines[i - j]
                septMorts += +e.mortsDuJour
                septCas += +e.nouveauxCasConfirmes
                septRea += +e.soinsCritiquesduJour
            })
            tableauPrct.unshift({
                "date": parseTime(e.date),
                "casmoy": Math.floor(septCas / nbrjour),
                "mortsmoy": Math.floor(septMorts / nbrjour),
                "reamoy": Math.floor(septRea / nbrjour)
            })
        }
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
    })

    var ecartsCas = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy - tableauPrct[0].casmoy,
        ecartsMorts = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy - tableauPrct[0].mortsmoy,
        prctCas = Math.floor((+ecartsCas / +tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy) * 100) * -1,
        prctMorts = Math.floor((ecartsMorts / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy) * 100) * -1,
        ecartsRea = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy - tableauPrct[0].reamoy,
        prctRea = Math.floor((ecartsRea / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy) * 100) * -1;


    /*    if (aujourdhui             $("#prctCasTab").html(iconeAlerte)
        } else */
    if (prctCas == 0 || isNaN(prctCas) || prctCas == Infinity) {
        $("#prctCasTab").html("—   ")

    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctCas).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctRea == 0 || isNaN(prctRea)) {
        $("#prctReaTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctRea).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctMorts == 0 || isNaN(prctMorts)) {
        $("#prctMortsTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctMorts).replace("-", "– ") + " %")
    }

    /* données pour le graphe avec trois points, on l'inverse     */

    tableauPrct.reverse()

    /* on prépare les flèches */
    var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
        marginTab = {
            top: 0,
            right: 8,
            bottom: 0,
            left: 2
        },
        ratioFleches = 1.4,
        widthTab = 40 - marginTab.left - marginTab.right,
        heightTab = 22 - marginTab.top - marginTab.bottom,
        triangle = "M 0 0 8 4 0 8 0 4";

 d.date)),
        yCas = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.casmoy * ratioFleches)]),
        yMorts = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.mortsmoy * ratioFleches)]),
        yRea = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.reamoy * ratioFleches)]);

    var ligneTabCas = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yCas(d.casmoy)),
        ligneTabMorts = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yMorts(d.mortsmoy)),
        ligneTabRea = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yRea(d.reamoy));

    var svgTabCas = d3.select("#flecheCas").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.casmoy))) - 4) + ")");

    svgTabCas.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleCas")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#C8738B");

    svgTabCas.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau cas")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleCas)")
        .attr("d", ligneTabCas);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheMorts").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleMorts")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#333333");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau morts")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleMorts)")
        .attr("d", ligneTabMorts);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheRea").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleRea")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#DD6035");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau rea")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleRea)")
        .attr("d", ligneTabRea);


    /*    La gestion du tooltip  */
    $("#flechettes").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "span.selecteur, svg.alerte",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tt_flechettes",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

});

                        
 · 

                        

#covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0;

    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
            /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
= 0 && mortsSemaine / nbrjour >= 0) {
                debutSem = e.date
                dataLigneMoy.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "date": dateAffichage,
                    "cas_moy": casSemaine / nbrjour,
                    "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "debut_semaine": debutSem,
                    "fin_semaine": finSem
                })
            }
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")")
            /*
                        .on("click", function(){d3.select("#covid19_graph_france .d_incise").html(null)})*/
        ;

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");

        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);



        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})

                        
 · 

                            

#triplegraphe {
    width: 100%;
}

#triplegraphe .d_switchs {
    justify-content: center;
}
.d_contenanttriple {
    max-width: 1150px;
    margin: 2rem auto 0 auto;
}

#triplegraphe .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#triplegraphe .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#triplegraphe .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#triplegraphe .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#triplegraphe .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#triplegraphe .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#triplegraphe .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#triplegraphe .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#triplegraphe .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#triplegraphe span.desktop {
    display: inline;
}

#triplegraphe span.mobile {
    display: none;
}


/* pour mon petit svg / 100 000 hab. */

.prcentmille {
    margin: 0 .1rem -.12rem .2rem;
    height: 1.3rem;
}

.prcentmille path {
    fill: #717B8E;
    stroke-width: .2px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose .prcentmille path {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: var(--vieuxrose);
    stroke-width: .4px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose {
    color: var(--vieuxrose);
}


/* le CSS des triples div */

.d_contenanttriple {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.d_contenanttriple .d_ungraphe {
    width: 33%;
}

.d_contenanttriple .d_petittitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    /*   color: #717B8E;*/
}


/* CSS des lignes */

#d_troisgraphes .d_ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .d_ligne.tests,
#d_troisgraphes .bubulle.tests,
#d_troisgraphes .d_ligne.incidence,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence,
#d_troisgraphes .d_ligne.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.rose {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: #FCFCFD;
}


/* CSS des aires*/

#d_troisgraphes svg .aire {
    fill-opacity: 0.3;
}

#d_troisgraphes svg .aire.tests {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.incidence {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.positivite {
    fill: var(--vieuxrose);
}


/* les axes */

#d_troisgraphes .axes line,
#d_troisgraphes .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#d_troisgraphes .axes.y line,
#d_troisgraphes .axes.y .domain,
#d_troisgraphes .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#d_troisgraphes .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_troisgraphes .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_troisgraphes .grid .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* mouseover */

#d_troisgraphes .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    fill: var(--vieuxrose);
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

#d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2;
    pointer-events: none
}

@media screen and (max-width:630px) {
    .d_contenanttitres {
        padding: 0 2.4rem!important;
    }
    .d_contenanttriple {
        display: block;
    }
    .d_contenanttriple .d_ungraphe {
        width: 100%;
    }
    #triplegraphe span.desktop {
        display: none;
    }
    #triplegraphe span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #triplegraphe .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #triplegraphe.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #triplegraphe .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .texteexergue.blanc,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] .prcentmille path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes line,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes path,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000





La dynamique nationale de l'épidémie
Ces graphiques présentent le taux d'incidence en moyenne sur une semaine (pour 100 000 habitants, soit ), le nombre de tests ainsi que leur taux de positivité.


Incidence
Dépistage
Positivité




Taux d'incidence





Tests pratiqués





Taux de positivité




Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("d_troisgraphes").offsetWidth,
        largeurUnGraphe = Math.ceil(largeur / 3),
        mobileDec = false;
";
    let snippet = document.getElementById("triplegraphe");
    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
        largeurUnGraphe = largeur;
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="";
        }
    } else{
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="none";
        }
    }
    if (mobileDec == true) {
        let triple = document.getElementById("d_troisgraphes");
        for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_incidence").style.display = "block";

        $("#triplegraphe .d_triple_switch").on("click", function(i, d) {

            var choix = $(this).data("switch");
            $("#triplegraphe .d_triple_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_" + choix).style.display = "block";
            

        });
    }


    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        radius = 3,
        radiusbis = 4,
        dureeTransition = 75,
        ratiotriple = ((largeur         hauteurUnGraphe = largeurUnGraphe * ratiotriple,
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

        var last = tests_gliss[tests_gliss.length - 1];
        let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){ 
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else { 
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){ 
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }


    /* pour 100 000 hab. */
    function pourCentMille(chiffre) {
        popTemp = 67064000;
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000;
        return Math.ceil(chiffreTemp);
    };

    function tauxPositiv(e) {
        return Math.round(((e.p / e.tested) * 100) * 1) / 1;
    };

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };


    /* on met à jour le texte */
    $(".signecentmille").html(pour100000hab);

    var dernier = tests_gliss[tests_gliss.length - 1],
        dDate = dernier.date.split("-"),
er" : "") + " " + dicoMois[+dDate[1] - 1] /* + " " + dDate[0]*/ ;

    var incidence = [];

    for (var i = 6; i         incidence.push({
            date: parseTime(tests_gliss[i].date),
            dateold: tests_gliss[i].date,
            y: pourCentMille(somme7j(i))
        })
    }

    var tx_incidence = incidence[incidence.length - 1].y,
        tx_positivite = milliers((dernier.t / 100000) * 100000);

    $("#c_triple_tests").html(milliers((dernier.t / 100000) * 100000) + ((tx_positivite.indexOf("mill") != -1) ? " de" : "") + " tests le " + dateHTML);
    $("#c_triple_positivite").html(String(tauxPositiv(dernier)).replace(".", ",") + " %" + " au " + dateHTML)
    $("#c_triple_incidence").html(milliers(tx_incidence) + pour100000hab + " au " + dateHTML)
    $("#triplegraphe .triple_date").html(" au " + dateHTML + " " + dDate[0])

    /* les variables communes */
    var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
        x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeurUnGraphe])
 parseTime(d.date)), d3.max(tests_gliss, d => parseTime(d.date))]);

    var y_tests = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(d.t / 100000) * 100000)]),
        y_positivite = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(tauxPositiv(d) / 10) * 10)]),
        y_incidence = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 d.y)]);

    var ligne_tests = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.t)),
        ligne_positivite = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        ligne_incidence = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 y_incidence(d.y));

    var aire_tests = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_tests(d.t)),
        aire_positivite = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        aire_incidence = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_incidence(d.y));

    var margin = {
            top: 30,
            right: largeurUnGraphe / 20,
            bottom: 30,
            left: largeurUnGraphe / 30
        },
        radius = 3;

    $("#d_troisgraphes .d_contenanttitres").css("padding-left", margin.left + "px")

    if (mobileDec) {
        margin.left = largeurUnGraphe / 15
        margin.right = largeurUnGraphe / 15
    }


    var bisectDate = d3.bisector(function(d) {
        return d.date;
    }).left;


    /*

       /██                           /██
      | ██                          | ██
     /██████    /██████   /███████ /██████   /███████
    |_  ██_/   /██__  ██ /██_____/|_  ██_/  /██_____/
      | ██    | ████████|  ██████   | ██   |  ██████
      | ██ /██| ██_____/ \____  ██  | ██ /██\____  ██
      |  ████/|  ███████ /███████/  |  ████//███████/
       \___/   \_______/|_______/    \___/ |_______/

         */
         var mobile = "false";

    if (window.innerWidth         mobile = "true";

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }


         function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2) : txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3].replace("janv.", "jan.")
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2].replace("janv.", "jan.")
    }

    function mousemove_tests() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - madateTemp ? d1 : d0;
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_tests(d.t) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.t);
        });
        pardessus_tests.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_tests(d.t));
    }


    var svg_tests = d3.select("#triple_tests")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_tests)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_tests = svg_tests.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_tests = svg_tests.append("g"),
        pardessus_tests = svg_tests.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_tests.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_tests.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire tests")
        .attr("d", aire_tests);

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_tests);

    courbe_tests.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle tests")
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.t))
        .attr("r", radius);

    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_tests).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_tests_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_tests)
            .ticks(5)
    }
    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_tests_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    
    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_tests.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    /*
                                   /██   /██     /██            /██   /██          /██
                                  |__/  | ██    |__/           |__/  | ██        /██__/
      /██████   /██████   /███████ /██ /██████   /██ /██    /██ /██ /██████    /██████
     /██__  ██ /██__  ██ /██_____/| ██|_  ██_/  | ██|  ██  /██/| ██|_  ██_/   /██__  ██
    | ██  \ ██| ██  \ ██|  ██████ | ██  | ██    | ██ \  ██/██/ | ██  | ██    | ████████
    | ██  | ██| ██  | ██ \____  ██| ██  | ██ /██| ██  \  ███/  | ██  | ██ /██| ██_____/
    | ███████/|  ██████/ /███████/| ██  |  ████/| ██   \  █/   | ██  |  ████/|  ███████
    | ██____/  \______/ |_______/ |__/   \___/  |__/    \_/    |__/   \___/   \_______/
    | ██
    | ██
    |__/

    */


    function mousemove_positivite() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {

 d1.date - madateTemp ? d1 : d0
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_positivite(tauxPositiv(d)) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return String(tauxPositiv(d)).replace(".", ",") + " %";
        });
        pardessus_positivite.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_positivite(tauxPositiv(d)));
    }

    var svg_positivite = d3.select("#triple_positivite")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_positivite)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_positivite = svg_positivite.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_positivite = svg_positivite.append("g"),
        pardessus_positivite = svg_positivite.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_positivite.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_positivite.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */
    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire positivite")
        .attr("d", aire_positivite);

    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_positivite);


    courbe_positivite.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d)))
        .attr("r", radius);

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_positivite).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d) + " %"
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_positivite_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_positivite)
            .ticks(5)
    }

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_positivite_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_positivite.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));

    /*

     /██                     /██       /██
    |__/                    |__/      | ██
     /██ /███████   /███████ /██  /███████  /██████  /███████   /███████  /██████
    | ██| ██__  ██ /██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██_____/ /██__  ██
    | ██| ██  \ ██| ██      | ██| ██  | ██| ████████| ██  \ ██| ██      | ████████
    | ██| ██  | ██| ██      | ██| ██  | ██| ██_____/| ██  | ██| ██      | ██_____/
    | ██| ██  | ██|  ███████| ██|  ███████|  ███████| ██  | ██|  ███████|  ███████
    |__/|__/  |__/ \_______/|__/ \_______/ \_______/|__/  |__/ \_______/ \_______/

    */




    var svg_incidence = d3.select("#triple_incidence")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_incidence)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_incidence = svg_incidence.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_incidence = svg_incidence.append("g"),
        pardessus_incidence = svg_incidence.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    function mousemove_incidence() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            i = bisectDate(incidence, x0, 1),
            d0 = incidence[i - 1],
            d1 = incidence[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - x0 ? d1 : d0;
        } else {
            d = incidence[incidence.length - 1]
        }

        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(d.date) + "," + y_incidence(d.y) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.y);
        });
        pardessus_incidence.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_incidence(d.y));
    }


    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_incidence.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_incidence.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));

    /* la courbe */
    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "aire incidence")
        .attr("d", aire_incidence);

    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_incidence);


    courbe_incidence.selectAll(".bubulle")
        .data(incidence)
        .enter()
 (i == 0 || i == incidence.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(d.date))
 y_incidence(d.y))
        .attr("r", radius);

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_incidence).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_incidence_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_incidence)
            .ticks(5)
    }

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_incidence_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */

    var anneeEnCours = 2020;
    grille_incidence.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    function somme7j(i) {

        var somme = 0;

 (i - 7); j--)
            somme += tests_gliss[j].p_q;

        return somme;

    }



});
                        
 · 

                        

#cartegraphes {
    max-width: 800px;
}

#cartegraphes span.zonecolore {
    background-color: rgba(200, 115, 139, 0.3);
    border-top: 1.5px solid rgba(200, 115, 139, 1);
    color: rgba(140, 59, 83, 1);
    padding: 2px 3px;
}

#cartegraphes span.zonecolore.jaune {
    background-color: rgba(235, 161, 37, 0.15);
    border-top: 1.5px solid rgba(235, 161, 37, 1);
    color: rgba(235, 161, 37, 1);
}

#cartegraphes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#cartegraphes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#cartegraphes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#cartegraphes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#cartegraphes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#cartegraphes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#cartegraphes .d_explications {
    margin: 4rem auto 3rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #717B8E;
    line-height: 2rem;
}

#cartegraphes .d_explications strong {
    font-weight: 500
}

#cartegraphes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}

#cartegraphes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartegraphes span.desktop {
    display: inline;
}

#cartegraphes span.mobile {
    display: none;
}


/* CSS du cartogramme */

#cartogramme_fra .ligne_cont {
    width: 100%;
    /* margin-top: .5rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
}

#l_1,
#l_4,
#l_10 {
    margin-left: -3%;
}

#l_3,
#l_5,
#l_6,
#l_8,
#l_9,
#l_11 {
    margin-left: 3%;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 1.2rem;
    padding: 3px;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende div {
    align-self: center;
}

#cartogramme_fra div.plusgros {
    display: block;
    padding-top: .5rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.7rem;
}


/* CSS de D3 */

#cartogramme_fra .hospdept,
#cartegraphes .d_explications.hosp {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .inciddept:hover {
    background-color: rgba(200, 115, 139, .06);
}

#cartogramme_fra .hospdept:hover {
    background-color: rgba(235, 161, 37, .06);
}

#cartogramme_fra .titre_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 18px;
    letter-spacing: -.25px;
    font-weight: 400;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
    display: initial;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    fill: white;
    stroke-width: 4;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2.5px;
    stroke-linecap: round;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.incidence {
    stroke: #C8738B;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.incidence {
    fill-opacity: .3;
    fill: #C8738B;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.hosp {
    stroke: #EBA125;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.hosp {
    fill-opacity: .3;
    fill: #EBA125;
}

#cartogramme_fra .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

#cartogramme_fra .grid .domain {
    display: none
}

#cartogramme_fra .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#cartogramme_fra .date {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 17px;
    letter-spacing: -1px;
    fill: slategray;
}

#cartogramme_fra .date.fin {
    text-anchor: end
}


/* l'infofenêtre */

.tt_incidence {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_incidence .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_incidence .gris,
.tt_incidence .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_incidence .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_incidence div {
    display: block !important;
}

.tt_incidence .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_incidence,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .tt_incidence {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
/*    .tt_incidence.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }*/
    .tt_incidence:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept {
        font-size: 19px;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont {
        margin-top: .2rem;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
        font-size: .9rem;
        line-height: .9rem;
    }
    #cartogramme_fra div.plusgros {
        display: block;
        padding-top: .4rem;
        font-weight: 600;
        font-size: .8rem;
    }
    #cartogramme_fra .dept .ligne {
        stroke-width: 4px;
    }
    #cartegraphes span.desktop {
        display: none;
    }
    #cartegraphes span.mobile {
        display: inline;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
        display: none;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
        display: initial;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
        font-size: 350%;
    }
    #cartogramme_fra .date {
        display: none;
    }
    #cartegraphes .source {
        margin-top: 1.5rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_title_ncov,
[data-color-mode="dark"] #cartegraphes.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept {
    fill: rgba(255, 255, 255, .65)
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    display: none;
}

            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               



La dynamique départementale de l'épidémie
Ce cartogramme des départements français représente, pour ces  dernières semaines, le taux d'incidence (les nouveaux cas en moyenne par semaine pour 100 000 hab.) et le niveau des hospitalisations (la proportion de personnes hospitalisées pour 100 000 hab.).
La zone colorée sur certains départements figure la hausse depuis le niveau le plus bas.

Taux d'iIncidence
Hospitalisations




✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
Source : Santé publique France, sur une idée de Charles Joseph Minard



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var combienDeSemaines = 4,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth,
        ratioLH = 1,
        bornesEchelleIncid = [300],
        bornesEchelleHosp = [100],
        grilleFRA = [
            ["75", "", "", "", "", "62", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "80", "59", "", "", "", ""],
            ["", "", "50", "", "76", "60", "02", "08", "", "", ""],
            ["", "", "14", "27", "78", "95", "77", "51", "55", "57", "67"],
            ["29", "22", "61", "28", "92", /*"75b",*/ "94", "93", "10", "54", "88", "68"],
            ["56", "35", "53", "72", "41", "91", "89", "21", "52", "90", ""],
            ["", "44", "49", "37", "36", "45", "58", "71", "70", "25", ""],
            ["", "", "85", "79", "86", "87", "18", "03", "39", "01", "74"],
            ["", "", "17", "16", "19", "23", "63", "42", "69", "38", "73"],
            ["", "", "33", "24", "46", "12", "15", "07", "43", "05", ""],
            ["", "", "40", "47", "82", "81", "48", "84", "26", "04", ""],
            ["", "64", "32", "31", "11", "34", "30", "13", "83", "06", ""],
            ["", "", "65", "09", "66", "", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "2B"],
            ["971", "972", "973", "974", "976", "", "", "", "", "", "2A"]
        ],
        dico = {
            "01": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Ain",
                "court": "Ain",
                "pop": 656955
            },
            "02": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aisne",
                "court": "Aisne",
                "pop": 526050
            },
            "03": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Allier",
                "court": "Allier",
                "pop": 331315
            },
            "04": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
                "court": "Al.-H.-P.",
                "pop": 165197
            },
            "05": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Alpes",
                "court": "H.-Al.",
                "pop": 141756
            },
            "06": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-Maritimes",
                "court": "Al.-Mar.",
                "pop": 1079396
            },
            "07": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ardèche",
                "court": "Ardèc.",
                "pop": 326875
            },
            "08": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Ardennes",
                "court": "Arden.",
                "pop": 265531
            },
            "09": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ariège",
                "court": "Ariège",
                "pop": 152398
            },
            "10": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aube",
                "court": "Aube",
                "pop": 309907
            },
            "11": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aude",
                "court": "Aude",
                "pop": 372705
            },
            "12": {
                "article": "en ",
                "nom": "Aveyron",
                "court": "Avey.",
                "pop": 278360
            },
            "13": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Bouches-du-Rhône",
                "court": "B.-Rhô.",
                "pop": 2034469
            },
            "14": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Calvados",
                "court": "Calva.",
                "pop": 691453
            },
            "15": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cantal",
                "court": "Cantal",
                "pop": 142811
            },
            "16": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente",
                "court": "Char.",
                "pop": 348180
            },
            "17": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente-Maritime",
                "court": "Cha.-M.",
                "pop": 647080
            },
            "18": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cher",
                "court": "Cher",
                "pop": 296404
            },
            "19": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corrèze",
                "court": "Corr.",
                "pop": 240336
            },
            "2A": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corse-du-Sud",
                "court": "Cor.-S.",
                "pop": 162421
            },
            "2B": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Corse",
                "court": "H.-Cor.",
                "pop": 182258
            },
            "21": {
                "article": "en ",
                "nom": "Côte-d'Or",
                "court": "C.-Or",
                "pop": 532886
            },
            "22": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Côtes-d'Armor",
                "court": "C.-Arm.",
                "pop": 596186
            },
            "23": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Creuse",
                "court": "Creu.",
                "pop": 116270
            },
            "24": {
                "article": "en ",
                "nom": "Dordogne",
                "court": "Dord.",
                "pop": 408393
            },
            "25": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Doubs",
                "court": "Doubs",
                "pop": 539449
            },
            "26": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Drôme",
                "court": "Drôme",
                "pop": 520560
            },
            "27": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Eure",
                "court": "Eure",
                "pop": 600687
            },
            "28": {
                "article": "en ",
                "nom": "Eure-et-Loir",
                "court": "E.-Loi.",
                "pop": 429425
            },
            "29": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Finistère",
                "court": "Finis.",
                "pop": 906554
            },
            "30": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gard",
                "court": "Gard",
                "pop": 748468
            },
            "31": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Garonne",
                "court": "H.-Gar.",
                "pop": 1400935
            },
            "32": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gers",
                "court": "Gers",
                "pop": 190040
            },
            "33": {
                "article": "en ",
                "nom": "Gironde",
                "court": "Giro.",
                "pop": 1633440
            },
            "34": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Hérault",
                "court": "Hér.",
                "pop": 1176145
            },
            "35": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ille-et-Vilaine",
                "court": "I.-et-V.",
                "pop": 1082073
            },
            "36": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Indre",
                "court": "Indre",
                "pop": 217139
            },
            "37": {
                "article": "en ",
                "nom": "Indre-et-Loire",
                "court": "In.-Loi.",
                "pop": 605380
            },
            "38": {
                "article": "en ",
                "nom": "Isère",
                "court": "Isère",
                "pop": 1264979
            },
            "39": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Jura",
                "court": "Jura",
                "pop": 257849
            },
            "40": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Landes",
                "court": "Landes",
                "pop": 411979
            },
            "41": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loir-et-Cher",
                "court": "L.-Cher",
                "pop": 327835
            },
            "42": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Loire",
                "court": "Loire",
                "pop": 764737
            },
            "43": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Loire",
                "court": "H.-Loi.",
                "pop": 226901
            },
            "44": {
                "article": "en ",
                "nom": "Loire-Atlantique",
                "court": "Loi.-A.",
                "pop": 1437137
            },
            "45": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loiret",
                "court": "Loiret",
                "pop": 682890
            },
            "46": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot",
                "court": "Lot",
                "pop": 173166
            },
            "47": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot-et-Garonne",
                "court": "L.-Gar.",
                "pop": 330336
            },
            "48": {
                "article": "en ",
                "nom": "Lozère",
                "court": "Loz.",
                "pop": 76286
            },
            "49": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Maine-et-Loire",
                "court": "M.-Loi.",
                "pop": 815881
            },
            "50": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Manche",
                "court": "Man.",
                "pop": 490669
            },
            "51": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Marne",
                "court": "Marne",
                "pop": 563823
            },
            "52": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Marne",
                "court": "H.-Mar.",
                "pop": 169250
            },
            "53": {
                "article": "en ",
                "nom": "Mayenne",
                "court": "Maye.",
                "pop": 305365
            },
            "54": {
                "article": "en ",
                "nom": "Meurthe-et-Moselle",
                "court": "M.-Mos.",
                "pop": 730398
            },
            "55": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Meuse",
                "court": "Meuse",
                "pop": 181641
            },
            "56": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Morbihan",
                "court": "Morb.",
                "pop": 755566
            },
            "57": {
                "article": "en ",
                "nom": "Moselle",
                "court": "Mos.",
                "pop": 1035866
            },
            "58": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Nièvre",
                "court": "Nièvre",
                "pop": 199596
            },
            "59": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Nord",
                "court": "Nord",
                "pop": 2588988
            },
            "60": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Oise",
                "court": "Oise",
                "pop": 825077
            },
            "61": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Orne",
                "court": "Orne",
                "pop": 276903
            },
            "62": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Pas-de-Calais",
                "court": "P.-Calais",
                "pop": 1452778
            },
            "63": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Puy-de-Dôme",
                "court": "P.-Dôme",
                "pop": 660240
            },
            "64": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
                "court": "Py.-A.",
                "pop": 683169
            },
            "65": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Pyrénées",
                "court": "H.-Py.",
                "pop": 226839
            },
            "66": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Orientales",
                "court": "Py.-Or.",
                "pop": 479000
            },
            "67": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Bas-Rhin",
                "court": "B.-Rhin",
                "pop": 1132607
            },
            "68": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Haut-Rhin",
                "court": "H.-Rhin",
                "pop": 763204
            },
            "69": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Rhône",
                "court": "Rhône",
                "pop": 1876051
            },
            "70": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Saône",
                "court": "H-Saô.",
                "pop": 233194
            },
            "71": {
                "article": "en ",
                "nom": "Saône-et-Loire",
                "court": "Saô.-Loi.",
                "pop": 547824
            },
            "72": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Sarthe",
                "court": "Sarthe",
                "pop": 560227
            },
            "73": {
                "article": "en ",
                "nom": "Savoie",
                "court": "Sav.",
                "pop": 432548
            },
            "74": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Savoie",
                "court": "H.-Sav.",
                "pop": 828405
            },
            "75": {
                "article": "à ",
                "nom": "Paris",
                "court": "Paris",
                "pop": 2148271
            },
            "76": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Maritime",
                "court": "Sei.-Mar.",
                "pop": 1243788
            },
            "77": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-et-Marne",
                "court": "S.-et-M.",
                "pop": 1423607
            },
            "78": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Yvelines",
                "court": "Yve.",
                "pop": 1448625
            },
            "79": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Deux-Sèvres",
                "court": "Deux-S.",
                "pop": 372627
            },
            "80": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Somme",
                "court": "Som.",
                "pop": 569769
            },
            "81": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn",
                "court": "Tarn",
                "pop": 387898
            },
            "82": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn-et-Garonne",
                "court": "T.-Gar.",
                "pop": 262618
            },
            "83": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Var",
                "court": "Var",
                "pop": 1073836
            },
            "84": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vaucluse",
                "court": "Vau.",
                "pop": 560997
            },
            "85": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vendée",
                "court": "Vendée",
                "pop": 683187
            },
            "86": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Vienne",
                "court": "Vienne",
                "pop": 437398
            },
            "87": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Vienne",
                "court": "H.-Vien.",
                "pop": 370774
            },
            "88": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Vosges",
                "court": "Vosges",
                "pop": 359520
            },
            "89": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Yonne",
                "court": "Yonne",
                "pop": 332096
            },
            "90": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Territoire de Belfort",
                "court": "T. Belf.",
                "pop": 140145
            },
            "91": {
                "article": "en ",
                "nom": "Essonne",
                "court": "Esso.",
                "pop": 1319401
            },
            "92": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hauts-de-Seine",
                "court": "H.-Seine",
                "pop": 1613762
            },
            "93": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Saint-Denis",
                "court": "S.-S.-D.",
                "pop": 1670149
            },
            "94": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-de-Marne",
                "court": "V.-Mar.",
                "pop": 1406041
            },
            "95": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-d'Oise",
                "court": "V.-Oise",
                "pop": 1248354
            },
            "971": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guadeloupe ",
                "court": "Guad.",
                "pop": 376879
            },
            "972": {
                "article": "en ",
                "nom": "Martinique ",
                "court": "Mart.",
                "pop": 358749
            },
            "973": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guyane",
                "court": "Guy.",
                "pop": 290691
            },
            "974": {
                "article": "dans l'île de ",
                "nom": "La Réunion",
                "court": "Réu.",
                "pop": 859959
            },
            "976": {
                "article": "à ",
                "nom": "Mayotte",
                "court": "Mayo.",
                "pop": 279471
            },
            "977": {
                "article": "à ",
                "nom": "Saint-Barthélémy",
                "court": "Saint-Bart.",
                "pop": 9131
            }
        },
        dicoCarteMois = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
        dicoLongsMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        nombres = ["zéro", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt"];

    var donneesDept = {},
        maxDept = ["", "", 0],
        correspondanceDept = {},
        exclus = ["977", "978"];

    /* fonction pour cent mille*/
    function pourCentMille(chiffre, deptTemp) {
        if (deptTemp) {
            popTemp = dico[deptTemp].pop
        } else {
            popTemp = 67064000
        }
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000
        return Math.ceil(chiffreTemp)
    }

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
    };

    function plusproche(arr, val) {
        arr = arr.slice(0).sort(function(a, b) {
            return a - b;
        });
        for (var i = 0; i = val)
                return arr[i];
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    function recalculerLesTailles() {
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth;

        if (largeur             mobileDec = true
        } else {
            mobileDec = false
        }

        largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 100) / 100);
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 100) / 100);
        $("#cartogramme_fra .ligne_cont").css("height", hauteurBoite + "px")
        $("#cartogramme_fra .dept").each(function(i, d) {
            if (exceptions[i]) {
                $(this).css("width", (largeurBoite * exceptions[i]) + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            } else {
                $(this).css("width", largeurBoite + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            }
        })
    }

    /* d'abord on choisit la date de début et le décalage en semaines */
    var dateFinIncid = tests_gliss_dep["75"][tests_gliss_dep["75"].length - 1].date,
        dateFinHosp = dataSPF["data"][dataSPF["data"].length - 1].date,
        /*la fonction qui décale de plusieurs mois en arrière */
        dateDebHospi = deltaDate(parseTime(dateFinHosp), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0),
        dateDebIncid = deltaDate(parseTime(dateFinIncid), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0);

    $("#combienmois").html(nombres[combienDeSemaines]);

    var totalIncid = [];

    /* on va reformater les données */
    $.each(tests_gliss_dep, function(dep, data) {
        if (dico[dep]) {
            maxIncid = d3.max(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            minIncid = d3.min(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            totalIncid.push({
                "dept": dep,
                "maxincid": maxIncid,
                "minincid": minIncid
            })
        }
    })

    /* on vérifie qu'on a bien les bons maximum, sinon 
       on pousse la nouvelle valeur maximale */
 d.maxincid),
        monMaxTemp = Math.ceil(d3.max(totalIncid, function(d) {
            if (exclus.indexOf(d.dept) == -1) {
                return d.maxincid
            }
        }) / 100) * 100;

 d3.max(bornesEchelleIncid, d => d)) {
        bornesEchelleIncid.push(monMaxTemp);
        /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
        au dessus de 150, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleIncid[0] * 0.5) {
            bornesEchelleIncid.shift()
        }
    }

 d);

    if (bornesEchelleIncid.length == 1) {
        $("#explincid").remove()
    }

    $("#autremax").html(milliers(monMaxTemp));
    $("#autremin").html(monMinTemp);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 10) / 10),
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 10) / 10),
        exceptions = {
            1: .3,
            2: 2.6,
            3: .1
        }

    var largeurcol = 120,
        margin = {
            top: 5,
            right: 6,
            bottom: 20,
            left: 6
        },
        width = largeurcol - margin.left - margin.right,
        height = (largeurcol * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
        aireHospi = true,
        aireIncid = true;

    /* on fabrique la grille du cartogramme */
    var iCarre = 0;
    for (i = 0; i ")
        $.each(grilleFRA[i], function(j, e) {
")
            iCarre++
        })
    }

    /* Puis dans chaque département */
    $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
        id_dept = $(this).attr("id")
        if (id_dept) {
            numdept = id_dept.split("_")[1]
            creerIncidence(numdept);
        }
    }).promise().done(function() {
        /* on remplit la légende */
←");
La zone colorée représente la hausse depuis le niveau le plus bas");

        if (aireIncid == false) {
            $(".montrercacher_cartogramme").hide()
        }
        traiterLesDonneesHosp();
    });




    function creerIncidence(dep) {

        var cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 parseTime(d.date) >= dateDebIncid),
 Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)))),
            incidValMin = d3.min(dataDept, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDept, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep));
            }),
            dataDeptAire = dataDept.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(incidValMin).date)) {
                    return d
                }
            });

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d.date))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, incidValMax]);

        function make_y_gridlines_incid() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneIncidence = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* l'aire de hausse */
        var aireIncidence = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_cg = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "inciddept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                /* ma variable */
                var der = dataDept[dataDept.length - 1],
                    derda = der.date.split("-");

                var minIn = m.get(incidValMin),
                    minInDa = minIn.date.split("-");

                /* le contenu */
" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", le taux d'incidence est de " + milliers(pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0)) + " ; "
                if (pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0) != pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) {
contre " + milliers(pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_cg = svg_cg.append("g"),
            ligne_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_cg = svg_cg.append("g"),
            titre_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "passelect");

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        ligne_cg.append("path")
            .datum(dataDept)
            .attr("class", "ligne incidence")
            .attr("d", ligneIncidence);

        aire_cg.append("path")
            .datum(dataDeptAire)
            .attr("class", "aire incidence")
            .attr("d", aireIncidence);

        /* la grille horizontale */
        axes_cg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_incid()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )
        if (dep == "75") {
            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebIncid.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebIncid.getMonth()]);

            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncid.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncid.split("-")[1] - 1]);


            if (dataDeptAire.length                 aireIncid = false;
            } else {
                aireIncid = true;
            }

        }
        /* fin de fonction */
    }


    function traiterLesDonneesHosp() {

        var totalHosp = []
        traitementItems = 0;
        /* nos boucles */
        $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
            traitementItems++
            collectivite = d.code.split("-");
            numd = String(collectivite[1]);

            if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                    maligne = [d.date, +d.hospitalises, +d.reanimation];
                    if (!donneesDept[numd]) {
                        donneesDept[numd] = [maligne];
                        if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                            correspondanceDept[dico[numd].nom] = numd;
                        }
                    } else {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                            donneesDept[numd].push(maligne);
                        }
                    }
                }
                if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                    totalDept = +((+d.hospitalises / dico[numd].pop) * 100000).toFixed(1);
                    totalHosp.push([d.date, String(collectivite[1]), totalDept])
 maxDept[2]) {
                        maxDept = [d.date, String(collectivite[1]), totalDept];
                    }
                }
            }

            /* mon callback maison */
            if (traitementItems === dataSPF["data"].length) {

                $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
                    id_dept = $(this).attr("id")
                    if (id_dept) {
                        numdept = id_dept.split("_")[1]

 parseTime(d[0]) >= dateDebHospi);

                        /* on en profite pour tester les max */
                        var monMaxTempHosp = Math.ceil(d3.max(dataFilt, function(d) {
                                if (exclus.indexOf(numdept) == -1) {
                                    return pourCentMille(d[1], numdept)
                                }
                            }) / 100) * 100,
 d);

 monMaxBorne) {
                            bornesEchelleHosp.push(monMaxTempHosp)
                        }
                        creerHospitalisation(numdept, dataFilt);
                    }
                }).promise().done(function() {
 d[2]);
                    /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
                    au dessus de 37.5, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleHosp[0] * .5) {
                        bornesEchelleHosp.shift()
                    }
 d)));
 d)));
                    if (bornesEchelleHosp.length == 1) {
                        $("#explhosp").remove()
                    }
                });
            }
        })


    }


    function creerHospitalisation(dep, dataDeptHosp) {

        var compteAire = 0,
            cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)))),
            hospValMin = d3.min(dataDeptHosp, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDeptHosp, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep));
            }),
            dataDeptAireHosp = dataDeptHosp.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(hospValMin)[0])) {
                    return d
                }
            });

        var dateFinIncidHosp = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1][0];

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d[0]))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, hospValMax]);

        function make_y_gridlines_hosp() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneHosp = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));


        /* l'aire de hausse */
        var aireHosp = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_hosp = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "hospdept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                var der = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1],
                    derda = der[0].split("-");

                var minIn = m.get(hospValMin),
                    minInDa = minIn[0].split("-");

" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", " + pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) + " hospitalisés pour 100 000 hab. ; "
                if (pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) != pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0)) {
contre " + pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_hosp = svg_hosp.append("g"),
            ligne_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_hosp = svg_hosp.append("g"),
            titre_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "passelect");

        ligne_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptHosp)
            .attr("class", "ligne hosp")
            .attr("d", ligneHosp);

        aire_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptAireHosp)
            .attr("class", "aire hosp")
            .attr("d", aireHosp);


        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
 100) ? " ✱" : ""));

        /* la grille horizontale */
        axes_hosp.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_hosp()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )


        if (dep == "75") {
            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebHospi.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebHospi.getMonth()]);

            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncidHosp.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncidHosp.split("-")[1] - 1]);

            if (dataDeptAireHosp.length                 aireHospi = false;
            } else {
                aireHospi = true;
            }


        }

        /* fin de fonction */
        /* le tooltip*/
        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

        /*    La gestion du tooltip  */
        $("#cartogramme_fra").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: ".inciddept, .hospdept",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tt_incidence" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }


    /* l'événement au clic */
    $("#switches_FraSuivi .d_switch").on("click", function() {
        variable_Fra = $(this).data("switch")
        $("#switches_FraSuivi .d_switch").removeClass("d_selectionne")
        $(this).addClass("d_selectionne")

        if (variable_Fra == "hospi") {
            $("span.zonecolore").addClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").show()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").hide()

            if (aireHospi == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }

        } else {
            $("span.zonecolore").removeClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").hide()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").show()
            if (aireIncid == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }
        }
    })


    /* l'événement quand on retaille la fenêtre */
    window.onresize = recalculerLesTailles;

});

                        

    #appariement {
    max-width: 1150px;
    margin: 0 auto;
}


/* le CSS des div */

.d_contenantdouble {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.d_contenantdouble .d_ungraphe {
    position: relative;
    width: 50%;
}

.d_contenantdouble .d_contenant_escalier {
    position: relative;
    width: 100%;
}

.d_contenantdouble .d_petittitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
}


/* CSS des lignes et autres */

:root {
    --orange_pasvax: #785318;
    --orange_vax: #EBA125;

    --rouge_pasvax: #72341f;
    --rouge_vax: #dd6036;

    --noir_pasvax_nuit: #474747;
    --noir_pasvax: #333333;
    --noir_vax: #999999;
}

#graphe_statuvax .d_ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
}

#graphe_statuvax .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#graphe_statuvax .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#graphe_statuvax rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}

#graphe_statuvax .d_ligne.dc.pasvax,
#graphe_statuvax .bubulle.dc.pasvax {
    stroke: var(--noir_pasvax);
}

#graphe_statuvax .d_ligne.sc.pasvax,
#graphe_statuvax .bubulle.sc.pasvax {
    stroke: var(--rouge_pasvax);
}

#graphe_statuvax .bubulle.dc.vax,
#graphe_statuvax .bubulle.fonce.vax,
#graphe_statuvax .d_ligne.dc.vax {
    stroke: var(--noir_vax);
}

#graphe_statuvax .bubulle.sc.vax,
#graphe_statuvax .d_ligne.sc.vax {
    stroke: var(--rouge_vax);
}



/* le général */

#appariement .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

#appariement .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#appariement span.desktop {
    display: inline;
}

#appariement span.mobile {
    display: none;
}


/* les axes */

#graphe_statuvax .axes line,
#graphe_statuvax .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#graphe_statuvax .axes.y line,
#graphe_statuvax .axes.y .domain,
#graphe_statuvax .axes.x .domain {
    display: none
}

#graphe_statuvax .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#graphe_statuvax .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#graphe_statuvax .axes.y {
    text-anchor: start
}

#graphe_statuvax .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#graphe_statuvax .grid .domain {
    display: none
}

#graphe_statuvax .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* mouseover */

#graphe_statuvax .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: start;
    animation: .5s linear;
}

#graphe_statuvax .texteexergue.fonce {
    fill: var(--noir);
}

#graphe_statuvax .texteexergue.orange {
    fill: var(--rouge);
}

#graphe_statuvax .texteexergue.noir {
    fill: #777;
}

#graphe_statuvax .texteexergue.ferreradroite,
#graphe_statuvax .textesurlegraphe.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.aucentre {
    text-anchor: middle
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe {
    text-anchor: start;
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.sc.pasvax,
#graphe_statuvax .texteexergue.sc.pasvax,
#graphe_statuvax circle.bulle.sc.pasvax {
    fill: var(--rouge_pasvax);
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.sc.vax,
#graphe_statuvax .texteexergue.sc.vax,
#graphe_statuvax circle.bulle.sc.vax {
    fill: var(--rouge_vax);
}


#graphe_statuvax .textesurlegraphe.dc.pasvax,
#graphe_statuvax .texteexergue.dc.pasvax,
#graphe_statuvax circle.bulle.dc.pasvax {
    fill: var(--noir_pasvax);
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.dc.vax,
#graphe_statuvax .texteexergue.dc.vax,
#graphe_statuvax circle.bulle.dc.vax {
    fill: var(--noir_vax);
}



#graphe_statuvax .texteexergue.blanc,
#graphe_statuvax .textesurlegraphe.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}


/* le tooltip maison  */

#graphe_statuvax .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}

#graphe_statuvax circle.bulle {
    stroke: white;
    stroke-width: 0;
}

.tooltip_deces {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    max-width: 300px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    min-width: 220px;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltip_deces .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltip_deces .engras {
    font-weight: 600;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltip_deces .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltip_deces .ligne_tt {
    width: 100%;
    flex-wrap: nowrap;
    display: flex;
    justify-content: space-between;
}

.tooltip_deces,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltip_deces .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin: .5em 0;
}

.tooltip_deces .titre_tt sup {
    text-transform: lowercase;
}

.tooltip_deces span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltip_deces span.carre.sc.pasvax {
    background-color: var(--rouge_pasvax);
}

.tooltip_deces span.carre.sc.vax {
    background-color: var(--rouge_vax);
}


.tooltip_deces span.carre.dc.pasvax {
    background-color: var(--noir_pasvax);
}

.tooltip_deces span.carre.dc.vax {
    background-color: var(--noir_vax);
}


/* les évolutions  */

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo ul {
    margin-top: .5rem;
}

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo.fonce {
    color: var(--noir_pasvax);
}

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo.orange {
    color: var(--rouge_vax);
}

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo.noir {
    color: #777;
}

.d_ungraphe .textesurlegraphe {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 400;
    text-anchor: start;
    fill: #2a303b;
}

.d_ungraphe .textesurlegraphe .engras {
    font-weight: 800;
}

.d_ungraphe .textesurlegraphe.pasvax {
    text-anchor: end;
}

#graphe_statuvax .d_box_title {
    margin-bottom: 1.5rem;
}


/* mes spans de légende  */

.d_ungraphe span.vax,
.d_ungraphe span.pasvax {
    padding: 2px 3px;
}

.d_ungraphe span.vax.dc {
    background-color: var(--noir_vax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.vax.dc {
    background-color: var(--noir_vax);
    color: var(--noir_vax);
}

.d_ungraphe span.pasvax.dc {
    background-color: var(--noir_pasvax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.vax.sc {
    background-color: var(--rouge_vax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.vax.sc {
    background-color: var(--rouge_vax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.pasvax.sc {
    background-color: var(--rouge_pasvax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.vax.dc {
    background-color: rgba(119, 119, 119, .7);
    color: white;
}

.d_contenantdestitres {
    padding: 0 .5rem;
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #appariement span.desktop {
        display: none;
    }
    #appariement span.mobile {
        display: inline;
    }
    .d_contenantdestitres {
        padding: 0 2.4rem;
    }
    .d_contenantdestitres.aec {
        padding: 0!important;
    }
    .d_contenantdouble {
        display: block;
    }
    .d_contenantdouble .d_ungraphe {
        width: 100%;
    }
    #graphe_statuvax .textesurlegraphe.aucentre {
        text-anchor: end
    }
    #graphe_statuvax .texteexergue.blanc,
    #graphe_statuvax .textesurlegraphe.blanc {
        stroke-width: 5px
    }
    .d_contenantdouble .d_ncov_box_evo ul li {
        margin-top: 0;
    }
}

#appariement .d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 1.4rem 2.8rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
    margin: 2rem 0;
    color: #998458;
}

#appariement .d_encadre p {
    margin: 1rem 0;
}

[data-color-mode="dark"] #appariement .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

/* mode nuit */
[data-color-mode="dark"] .arrow:after,
[data-color-mode="dark"] .tooltip_deces,
[data-color-mode="dark"] .tooltip_sc  {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


[data-color-mode=dark] #appariement .d_encadre {
    background-color: #776335;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .d_box_title {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #appariement .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .texteexergue,
[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .textesurlegraphe {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .texteexergue.blanc,
[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .textesurlegraphe.blanc {
    stroke: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .bubulle {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes line,
[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes path,
[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .d_ungraphe span.pasvax.dc,
[data-color-mode=dark] .d_contenantdouble .d_ncov_box_evo.fonce {
    color: rgba(255,255,255,.85);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .fleche {
    fill: #e5e5e5;
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .tetefleche {
    stroke: #e5e5e5;
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .d_ligne.dc.pasvax,
[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .bubulle.dc.pasvax {
    stroke: var(--noir_pasvax_nuit);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .textesurlegraphe.dc.pasvax,
[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .texteexergue.dc.pasvax,
[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax circle.bulle.dc.pasvax {
    fill: var(--noir_pasvax_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .tooltip_deces span.carre.dc.pasvax {
    background-color: var(--noir_pasvax_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .d_ungraphe span.pasvax.dc {
    background-color: var(--noir_pasvax_nuit);
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 1000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         



Le profil vaccinal en soins critiques et parmi les décès
Ces deux graphiques représentent le taux de personnes nouvellement hospitalisées ou admises en soins critiques dans chaque groupe (non-vaccinés ou vaccinés deux ou trois doses) depuis juin 2021, et ce uniquement parmi les cas confirmés par un test PCR positif.





Entrées en soins critiques






Décès enregistrés





Source : Direction de la recherche, des études, de l'évaluation et des statistiques (Drees)


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/fusion_vacsi_sidep_sivic_age_short.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    /* catégories : non_vax / complet_only / complet_rappel */
    const listeAParser = ["non_vax", "complet_only", "complet_rappel"],
        isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

    var dicoTemp = {},
        valeursTicks = [],
        valeursTicksY_SC = [],
        valeursTicksCheck = [],
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        dico_vax = {},
        dico_pasvax = {},
        dicoService = {
            "dc": "dont le décès a été enregistré",
            "sc": "admises en soins critiques"
        },
        listeJours = [];

    /* la fonction pour créer le paragraphe */
    function creerParagraphe(typo) {

        var spanPasVax = milliers(pourUnMillion(eval(typo + "_pasvax") / 7, semaine_pasvax / 7)),
            spanDemiVax = milliers(pourUnMillion(eval(typo + "_vax") / 7, semaine_vax / 7));

        html = "Parmi les personnes de 20 ans et plus " + dicoService[typo] + " pendant la semaine du " + derDate1 + " au " + derDate2 + ", à population égale :"
"
les vaccinés sont " + spanDemiVax + " pour 1 million par jour en moyenne,"
ce chiffre monte à " + spanPasVax + " pour 1 million chez les non-vaccinés, soit × " + (pourUnMillion(eval(typo + "_pasvax") / 7, semaine_pasvax / 7) / pourUnMillion(eval(typo + "_vax") / 7, semaine_vax / 7)).toFixed(0) + "."
"
        return html
    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
        texte.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
                mot,
                ligne = [],
                nombreLignes = 0,
                HauteurLigne = 1.2,
                x = texte.attr("x"),
                y = texte.attr("y"),
                dy = 0,
                tspan = texte.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (mot = mots.pop()) {
                ligne.push(mot);
                tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                    ligne.pop();
                    tspan.text(ligne.join(" "));
                    ligne = [mot];
                    tspan = texte.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                        .text(mot);
                } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                    ligne.pop();
                    tspan.text(ligne.join(" "));
                    ligne = [mot];
                    tspan = texte.append("tspan")
                        .attr("class", "engras")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                        .text(mot);
                }
            }
        });
    }

    function repartirLesGroupes(groupe, d) {
        if (listeJours.indexOf(d.date) == -1) {
            listeJours.push(d.date)
        }

        if (groupe == "complet_only" || groupe == "complet_rappel") {
            if (!dico_vax[d.date]) {
                dico_vax[d.date] = {
                    "date": d.date,
                    "DC_vax": d.data["DC_PCR+"],
                    "SC_vax": d.data["SC_PCR+"],
                    "eff": d.data["eff"]
                }
            } else {
                dico_vax[d.date].DC_vax += d.data["DC_PCR+"]
                dico_vax[d.date].SC_vax += d.data["SC_PCR+"]
                dico_vax[d.date]["eff"] += d.data["eff"]
            }
        }
        if (groupe == "non_vax") {
            if (!dico_pasvax[d.date]) {
                dico_pasvax[d.date] = {
                    "date": d.date,
                    "DC_pasvax": d.data["DC_PCR+"],
                    "SC_pasvax": d.data["SC_PCR+"],
                    "eff": d.data["eff"]
                }
            } else {
                dico_pasvax[d.date].DC_pasvax += d.data["DC_PCR+"]
                dico_pasvax[d.date].SC_pasvax += d.data["SC_PCR+"]
                dico_pasvax[d.date]["eff"] += d.data["eff"]
            }
        }

    }

    /* la boucle pour reconstituer les groupes de 20 ans et plus*/
    $.each(fusion_vacsi_sidep_sivic_age_short, function(groupe, data) {
        if (listeAParser.indexOf(groupe) != -1) {
            /* dans chaque groupe */
            $.each(data, function(age, donnees) {
                /* chaque âge de chaque groupe */
                if (age != "0-19") {
                    $.each(donnees, function(i, d) {
                        repartirLesGroupes(groupe, d)
                    })
                }
            })
        }
    })

    /* les fonctions pour un ou dix millions */
    function pourUnMillion(nbr, groupe) {
        return +((nbr / groupe) * 1000000).toFixed(1);
    }

    function pourDixMillion(nbr, groupe) {
        return +((nbr / groupe) * 10000000).toFixed(1);
    }

    var dataFusion = [],
        ligneData = [];

    /* variables de contrôle qui servent aussi aux textes générés */
    var dc_vax = 0,
        dc_pasvax = 0,
        sc_vax = 0,
        sc_pasvax = 0,
        maxBoucle = parseTime(listeJours[listeJours.length - 7]),
        semaine_vax = 0,
        semaine_pasvax = 0;


    /* les pas vaccinés */
    $.each(dico_pasvax, function(i, d) {
        /* on prépare les taux pour 10 millions  */
        if (!dicoTemp[d.date]) {
            dicoTemp[d.date] = {
                "date": d.date,
                "dateparsee": parseTime(d.date),
                "DC": pourUnMillion(d.DC_pasvax, d["eff"]),
                "SC": pourUnMillion(d.SC_pasvax, d["eff"])
            }
        }
= maxBoucle) {
            semaine_pasvax += d["eff"];
            dc_pasvax += d.DC_pasvax;
            sc_pasvax += d.SC_pasvax;
        }
        /* gestion des dates*/
        cetteDateTemp = d.date.split("-")
        dateNeuve = cetteDateTemp[0] + "-" + cetteDateTemp[1] + "-01";
        if (valeursTicksCheck.indexOf(dateNeuve) == -1) {
 parseTime("2021-06-01")) {
                valeursTicks.push(parseTime(dateNeuve));
                valeursTicksCheck.push(dateNeuve)
            }
        }
    })

    /* les vaccinés à deux doses */
    $.each(dico_vax, function(i, d) {
        if (!dicoTemp[d.date]) {
            dicoTemp[d.date] = {
                "date": d.date,
                "dateparsee": parseTime(d.date),
                "DC_vax": pourUnMillion(d.DC_vax, d["eff"]),
                "SC_vax": pourUnMillion(d.SC_vax, d["eff"])
            }
        } else {
            dicoTemp[d.date]["DC_vax"] = pourUnMillion(d.DC_vax, d["eff"]);
            dicoTemp[d.date]["SC_vax"] = pourUnMillion(d.SC_vax, d["eff"]);
        }
= maxBoucle) {
            semaine_vax += d["eff"];
            dc_vax += d.DC_vax;
            sc_vax += d.SC_vax;
        }
        dataFusion.push(dicoTemp[d.date])
    })

    /* les données moyennées */
    var joursParSemaine = 7,
        dcPasvaxSemaine = 0,
        dcVaxSemaine = 0,
        scPasvaxSemaine = 0,
        scVaxSemaine = 0,
        iprec = (dataFusion.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = dataFusion[i]

        if (i == dataFusion.length - 1) {
            dateFinSemaine = parseTime(e.date)
        }
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.floor(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             dcPasvaxSemaine += e["DC"];
            scPasvaxSemaine += e["SC"];
            dcVaxSemaine += e["DC_vax"];
            scVaxSemaine += e["SC_vax"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date
            ligneData.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "dc_pasvax_moy": arrondir(dcPasvaxSemaine / nbrjour),
                "sc_pasvax_moy": arrondir(scPasvaxSemaine / nbrjour),
                "dc_vax_moy": arrondir(dcVaxSemaine / nbrjour),
                "sc_vax_moy": arrondir(scVaxSemaine / nbrjour),
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })

            iprec = i
            dcPasvaxSemaine = 0
            scPasvaxSemaine = 0
            dcVaxSemaine = 0
            scVaxSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }
    /* on retourne les données */
    ligneData.reverse()


    /* les variables communes */
    var largeur = document.getElementById("graphe_statuvax").offsetWidth,
        largeurUnGraphe = Math.ceil(largeur / 2),
        mobileDec = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         largeurUnGraphe = largeur
        mobileDec = true
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             if (num                 resultat = arrondir(num)
            } else {
                resultat = num
            }
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    var radius = 3,
        radiusbis = 4,
        dureeTransition = 75,
        ratiodouble = ((largeur         dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dateDebSemaine = new Date(dateFinSemaine.getTime() - (6 * 24 * 60 * 60 * 1000)),
        moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
        moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem],
        marginDroite = 4,
        margin = {
            top: 30,
            right: largeurUnGraphe / marginDroite,
            bottom: 30,
            left: largeurUnGraphe / 50
        };

    if (mobileDec) {
        marginDroite = 3.2
        margin.left = largeurUnGraphe / 40
        margin.right = largeurUnGraphe / marginDroite
    }

    /* si on est dans l'AEC */
    if (isInApp == undefined || isInApp == false) {
        $("#graphe_statuvax .d_contenantdestitres").css("padding-left", margin.left + "px");
= 1) {
        console.warn("AEC")
        $("#graphe_statuvax .d_contenantdestitres").addClass("aec")
        margin.left = 0;
    }

    var largeurSansMarges = largeurUnGraphe - margin.left - margin.right,
        hauteurUnGraphe = (largeurSansMarges * ratiodouble),
        hauteurSansMarges = hauteurUnGraphe - margin.top - margin.bottom;

    /* on remplit un peu grâce à Jean-Michel Le Bot, mon robot breton */
    $("#c_double_dc").html(creerParagraphe("dc"))
    $("#c_double_sc").html(creerParagraphe("sc"));

 parseTime(d.jourMoyenne)).left;

    /* les variables communes */
    var extrapolation = d3.curveStepBefore,
        x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeurSansMarges])
 parseTime("2021-06-09")), d3.max(dataFusion, d => parseTime(d.date))]);

    var y_dc = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurSansMarges, 0])
 d["DC"])]),
        y_sc = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurSansMarges, 0])
 d["SC"])]),
        y_dc = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurSansMarges, 0])
 d["DC"]))]);

    var ligneFleche = d3.line()
        .curve(d3.curveBundle.beta(1.6))
 d.x)
 d.y);

    var textePasVax = "Non-vaccinés",
        texteVax = "Vaccinés";

    /*
                                     /██             
                                    | ██             
 /██████/████   /██████   /██████  /██████   /███████
| ██_  ██_  ██ /██__  ██ /██__  ██|_  ██_/  /██_____/
| ██ \ ██ \ ██| ██  \ ██| ██  \__/  | ██   |  ██████ 
| ██ | ██ | ██| ██  | ██| ██        | ██ /██\____  ██
| ██ | ██ | ██|  ██████/| ██        |  ████//███████/
|__/ |__/ |__/ \______/ |__/         \___/ |_______/ 
                                                     
                                       */




    var svg_dc = d3.select("#double_dc .d_contenant_escalier")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurSansMarges + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurSansMarges + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var lignes_dc = svg_dc.append("g").attr("class", "laligne"),
        annotations_dc = svg_dc.append("g"),
        grille_dc = svg_dc.append("g"),
        pardessus_dc = svg_dc.append("g").attr("class", "pardessus dc").style("display", "none"),
        ceriseSurLeGateau_dc = svg_dc.append("g").attr("id", "cerise_dc");

    /* on prépare le tooltip */

").unbind()

    pardessus_dc.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle")

    pardessus_dc.append("circle")
        .attr("cx", largeurSansMarges)
        .attr("class", "bulle dc pasvax")
        .attr("r", radius + 1)

    pardessus_dc.append("circle")
        .attr("cx", largeurSansMarges)
        .attr("class", "bulle dc vax")
        .attr("r", radius + 1)


    /* la ligne */
    var ligne_dc_pasvax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_dc(d.dc_pasvax_moy)),
        ligne_dc_vax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_dc(d.dc_vax_moy));

    /* les pavax */
    lignes_dc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne dc pasvax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_dc_pasvax);

    lignes_dc.selectAll(".bubulle")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle dc pasvax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_dc(d.dc_pasvax_moy))
        .attr("r", radius);

    /* les vaccinés (deux doses) */
    lignes_dc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne dc vax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_dc_vax);

    lignes_dc.selectAll(".bubulle.vax")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle dc vax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_dc(d.dc_vax_moy))
        .attr("r", radius);


    grille_dc.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_dc).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_dc_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_dc)
            .ticks(5)
    }

    grille_dc.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_dc_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurSansMarges - 10)
            .tickFormat("")
        );

    /* l'axe des abscisses  */
    var dc_anneeEnCours = 2020;
    grille_dc.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurSansMarges + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x).tickValues(valeursTicks).tickFormat(
            function(d, i) {
                if (d.getFullYear() != dc_anneeEnCours) {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    dc_anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                }

                if (!mobileDec) {
                    return abscisses
                } else {
                    if (i % 2 == 0) {
                        return abscisses
                    }
                }
            }
        ));

    var longueur_y_dc = grille_dc.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

    grille_dc.selectAll(".axes.y .tick text")
        .text(function(d, i) {
            if (i == longueur_y_dc - 1) {
                return milliers(d) + " pour 1 million"
 0) {
                return milliers(d)
            }
        })


    /* les textes */

    var dc_fin = ligneData[ligneData.length - 1],
        dc_rabePasVax = " ×" + (dc_fin.dc_pasvax_moy.toFixed(1) / dc_fin.dc_vax_moy.toFixed(1)).toFixed(0);

    annotations_dc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe dc pasvax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(dc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_dc(dc_fin.dc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + " " + dc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_dc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe dc pasvax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(dc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_dc(dc_fin.dc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + " " + dc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_dc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe dc vax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(dc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_dc(dc_fin.dc_vax_moy) + (radius))
        .text(texteVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_dc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe dc vax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(dc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_dc(dc_fin.dc_vax_moy) + (radius))
        .text(texteVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);





    ceriseSurLeGateau_dc.append("rect")
        .attr("class", "rectangledudessus")
        .attr("data-quoi", "dc")
        .attr("x", 0)
        .attr("y", 0)
        .attr("width", largeurSansMarges + margin.right)
        .attr("height", hauteurUnGraphe)
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_dc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_dc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
            $("#tt_dc").hide()
        })
        .on("click", function() {
            pardessus_dc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mousemove", mousemove);


    /*
                     /██                                                      
                    |__/                                                      
  /███████  /██████  /██ /███████   /███████                                  
 /██_____/ /██__  ██| ██| ██__  ██ /██_____/                                  
|  ██████ | ██  \ ██| ██| ██  \ ██|  ██████                                   
 \____  ██| ██  | ██| ██| ██  | ██ \____  ██                                  
 /███████/|  ██████/| ██| ██  | ██ /███████/                                  
|_______/  \______/ |__/|__/  |__/|_______/                                   
                                                                              
                                                                              
                                                                              
                     /██   /██     /██                                        
                    |__/  | ██    |__/                                        
  /███████  /██████  /██ /██████   /██  /██████  /██   /██  /██████   /███████
 /██_____/ /██__  ██| ██|_  ██_/  | ██ /██__  ██| ██  | ██ /██__  ██ /██_____/
| ██      | ██  \__/| ██  | ██    | ██| ██  \ ██| ██  | ██| ████████|  ██████ 
| ██      | ██      | ██  | ██ /██| ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/ \____  ██
|  ███████| ██      | ██  |  ████/| ██|  ███████|  ██████/|  ███████ /███████/
 \_______/|__/      |__/   \___/  |__/ \____  ██ \______/  \_______/|_______/ 
                                            | ██                              
                                            | ██                              
                                            |__/                              
 */


    /* on bricole nos ticks */
 d["SC"]);

= 0; i--) {
        j = i.toFixed(0);
        if (j % 5 == 0) {
            valeursTicksY_SC.push(+j);
        }
    }

    valeursTicksY_SC.push(1);
    valeursTicksY_SC.push(0);
    valeursTicksY_SC.reverse();

    /* le svg */
    var svg_sc = d3.select("#double_sc .d_contenant_escalier")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurSansMarges + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurSansMarges + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var fleche_sc = svg_sc.append("g").attr("class", "contenant_fleche"),
        lignes_sc = svg_sc.append("g").attr("class", "laligne"),
        annotations_sc = svg_sc.append("g"),
        grille_sc = svg_sc.append("g"),
        pardessus_sc = svg_sc.append("g").attr("class", "pardessus sc").style("display", "none"),
        ceriseSurLeGateau_sc = svg_sc.append("g").attr("id", "cerise_sc");

    /* on prépare le tooltip */

").unbind()


    pardessus_sc.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle")

    pardessus_sc.append("circle")
        .attr("class", "bulle sc pasvax")
        .attr("r", radius + 1)

    pardessus_sc.append("circle")
        .attr("class", "bulle sc vax")
        .attr("r", radius + 1)




    /* la ligne */
    var ligne_sc_pasvax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_pasvax_moy)),
        ligne_sc_vax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_vax_moy));

    /* les pasvax */
    lignes_sc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne sc pasvax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_sc_pasvax);

    lignes_sc.selectAll(".bubulle.pasvax")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle sc pasvax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_pasvax_moy))
        .attr("r", radius);

    /* les vaccinés (deux doses) */
    lignes_sc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne sc vax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_sc_vax);

    lignes_sc.selectAll(".bubulle.vax")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle sc vax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_vax_moy))
        .attr("r", radius);

    grille_sc.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_sc).tickValues(valeursTicksY_SC).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(+d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_sc_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_sc)
            .tickValues(valeursTicksY_SC)
    }

    grille_sc.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_sc_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurSansMarges - 10)
            .tickFormat("")
        );

    /* l'axe des abscisses  */
    var sc_anneeEnCours = 2020;
    grille_sc.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurSansMarges + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x).tickValues(valeursTicks).tickFormat(
            function(d, i) {
                if (d.getFullYear() != dc_anneeEnCours) {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    dc_anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                }

                if (!mobileDec) {
                    return abscisses
                } else {
                    if (i % 2 == 0) {
                        return abscisses
                    }
                }
            }
        ));

    var longueur_y_sc = grille_sc.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

    grille_sc.selectAll(".axes.y .tick text")
        .text(function(d, i) {
            if (i == longueur_y_sc - 1) {
                return milliers(d) + " pour 1 million"
 0) {
                return milliers(d)
            }
        })

    /* les textes */

    var sc_fin = ligneData[ligneData.length - 1],
        sc_rabePasVax = " × " + (sc_fin.sc_pasvax_moy.toFixed(1) / sc_fin.sc_vax_moy.toFixed(1)).toFixed(0);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc pasvax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + sc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc pasvax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + sc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc vax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_vax_moy) + (radius * 1))
        .text(texteVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc vax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_vax_moy) + (radius * 1))
        .text(texteVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    ceriseSurLeGateau_sc.append("rect")
        .attr("class", "rectangledudessus")
        .attr("data-quoi", "sc")
        .attr("x", 0)
        .attr("y", 0)
        .attr("width", largeurSansMarges + margin.right)
        .attr("height", hauteurUnGraphe)
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_sc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_sc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
            $("#tt_sc").hide()
        })
        .on("click", function() {
            pardessus_sc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mousemove", mousemove);


    /* le délire du tooltip*/

    function arrondir(chiffre) {
        return Math.round(chiffre * 10) / 10;
    }

    function mousemove() {
        var quoidonc = d3.select(this).attr("data-quoi");

        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] + margin.left),
            i = bisectDate(ligneData, x0, 1),
            e0 = ligneData[i - 1],
            e1 = ligneData[i];
        if (e0 && e1) {
 parseTime(e1.jourMoyenne) - x0 ? e1 : e0;
        } else {
            e = ligneData[ligneData.length - 1]
        }

        var audessus = d3.select(".pardessus." + quoidonc),
            y = eval("y_" + quoidonc);

        var d = {
            "jourMoyenne": parseTime(e.jourMoyenne),
            "debut_semaine": parseTime(e.debut_semaine),
            "fin_semaine": parseTime(e.fin_semaine),
            "pasvax_moy": e[quoidonc + "_pasvax_moy"],
            "vax_moy": e[quoidonc + "_vax_moy"]
        };



        coeff_x = arrondir(d.pasvax_moy) / arrondir(d.vax_moy);


        coeff_x_affichage = Math.round(coeff_x * 1) / 1;

        /* les bubulles */
        audessus.selectAll("circle.bulle.pasvax." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
            .attr("cx", x(d.debut_semaine))
            .attr("cy", y(d.pasvax_moy));

        audessus.selectAll("circle.bulle.vax." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
            .attr("cx", x(d.debut_semaine))
            .attr("cy", y(d.vax_moy));



        audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
            .attr("y1", y(0))
            .attr("y2", Math.min(y(d.pasvax_moy), y(d.vax_moy)))
            .attr("x1", x(d.debut_semaine))
            .attr("x2", x(d.debut_semaine));

        /* le bazar du tooltip */
        var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
            dateFinSemaine = d.fin_semaine,
            moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
            moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear();

        if (!mobileDec) {
            comparaison = "vaccinés";
            var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Semaine du " + derDate1 + " au " + derDate2 + ""
"
Non-vaccinés par rapport aux " + comparaison + " : × " + coeff_x_affichage + ""
Non-vaccinés" + milliers(d.pasvax_moy) + " pour 1 M"
Vaccinés" + milliers(d.vax_moy) + " pour 1 M"
            tt_contenu.html(html)

            /* ensuite on envoie les chiffres */
            var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                tt_milieu = tt_largeur / 2.07;

            tt_select.css("left", (x(d.jourMoyenne) - tt_milieu) + "px").css("top", (Math.min(y(d.pasvax_moy), y(d.vax_moy)) - (tt_hauteur) * .92) + "px").show()

            d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
            })
        } else {

            /* on nettoie */
            audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

            var rabeTexteMobile = " pour 1 M",


                decalage_texte = radius;


            /* les pas vax */
            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " blanc")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.pasvax_moy) + radius)
                .text(milliers(d.pasvax_moy) + rabeTexteMobile);

            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " pasvax")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.pasvax_moy) + radius)
                .text(milliers(d.pasvax_moy) + rabeTexteMobile);

            /* les vax à deux doses */
            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " vax blanc")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.vax_moy) + decalage_texte)
                .text(milliers(d.vax_moy) + rabeTexteMobile);

            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " vax")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.vax_moy) + decalage_texte)
                .text(milliers(d.vax_moy) + rabeTexteMobile);
        }
    }

});
                        
 · 

                        

    .d_graph_container{
margin-left: 10px;
}
    .d_graph_container .axisLeft path{
    stroke: none;
    fill:none
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }
    
    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        justify-content: left;
        font-size: 1.2rem;
       line-height: 1rem;
        letter-spacing: 0.02em;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line {
        padding-left: .6rem;
        text-align: center;
        font-weight: 500;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line span {
        width: 2rem;
        height: 0.3rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }
    
    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    display: block!important;
    font-size: 1.5rem;
    }

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_title_ncov, [data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_subtitle_ncov  {
    color: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age span {
    color:  #f9f9f9!important;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age button {
    background: #383F4E;
    border:1px solid #383F4E;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    .d_indic{
   background: #FFFFFF;
   border: 1px solid #D2D2DA;
   box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.15);
   fill: #2A303B;
   }  
   
   .d_indic_text{
     font-family: MarrSans-Medium;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 18px;
   }  
   .d_indic_text_italic{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 20px;
     font-style: italic;
   } 
   .d_graph_container .arrow {
    opacity: 1;
    fill-opacity: 1;
    stroke: #383f4e;
    fill: none;
}

.d_graph_container .d_triangle_arrow {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 0;
    fill: #383f4e;
}
.d_graph_container .d_arrow_text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 60%;
    fill: #383f4e;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .025rem;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: start;
}

.d_graph_container .d_arrow_text.re {
    text-anchor: end
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_triangle_arrow, [data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_arrow_text {
    fill: #d3d3d3;
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .arrow {
    stroke: #d3d3d3;
}
.d_filter_age{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.0rem!important;
    line-height: 2.6rem;
}

.d_filter_age div button {
  margin-right: .6rem;
  margin-bottom: .8rem;
  padding-bottom: .3rem;
  padding-top: .3rem;
  color: #666E80;
}
.d_filter_age div button svg {
  margin-right: .7rem;
  margin-left: .05rem;
}

.d_filter_age button{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background: #FFFFFF;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
    border: 1px solid #BDC1C8;
    align-items: center;
}
#d_filter_age_sc .d_selected_button{
    background: #E54A35;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: #B63322;
    color: #FFFFFF;
}

#d_filter_age_hosp .d_selected_button{
    background: #F07605;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: border-box;
    color: #FFFFFF;
}
.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2rem;
    color:#383F4E;
}
[data-color-mode=dark]  .d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov #d_nb_sc, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov p:first-child {
    color: #FFFFFF;
}

.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp strong, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc strong{
    font-weight: 600;
}
.d_subtitle_ncov p:first-child{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2.1rem;
    color: #666E80;
    margin-bottom: 1rem;
}

.select-selected {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    display: flex!important;
    flex-wrap:wrap!important;
    justify-content:flex-start ;
    align-items: center;   
    display: flex;
}

.custom-select{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
}
.custom-select p{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
margin-left: .1rem;
}


.select-selected div span, #d_graph_container_sc span{
    color: #E54A35;
}
.select-selected div span #d_graph_container_hosp span{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_hosp .select-selected div span{
    border: 1px solid rgba(	237,137, 3, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    padding-left: .2rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#ed8903;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}
 #d_graph_container_sc .select-selected div span {
    border: 1px solid rgba(229,74,53, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#E54A35;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}

.select-selected div  {
    width: 17px;
    text-align: center;  
    margin-left: .8rem;
    
}



#d_graph_container_hosp span:first-child{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_sc span:first-child{
    color: #E54A35;
}
.d_selected_button .d_arrow_marker{
    fill:#FFFFFF!important;
}
.d_selected_button .d_arrow_line{
    stroke:#FFFFFF;
}
.d_filter_age button {
    display: inline-flex
}
.d_filter_age span{
color:#1A171B !important;
}

.custom-select, #d_graph_container_sc_click {
    transition: border 0s, background-color .2s , border-radius 0s;
}

 span, #d_graph_container_hosp_click > div > span, #d_graph_container_sc .select-selected div > span, #d_graph_container_sc_click > div > span {
    border: 1px solid transparent;
}

.custom-select:hover .select-selected,.custom-select:hover #d_graph_container_sc_click, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click{
    background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    transition: border 0s, background-color .2s; 
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click  > div > span{
    border: 1px solid #ED8903;
    background: #ED8903 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_sc_click > div > span{
    border: 1px solid #E54A35;
    background: #E54A35 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
.custom-select {
  position: relative;
}

.custom-select select {
  display: none; /*hide original SELECT element: */
}

.select-selected {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.2rem;
    padding-right: .8rem;
}
#d_graph_container_sc .select-selected {
    color: #E54A35;
}
#d_graph_container_hosp .select-selected {
    color: #F07605;
}


.select-selected.select-arrow-active:after {
  border-color: transparent transparent #fff transparent;
  top: 7px;
}

.select-items div,.select-selected {
  cursor: pointer;
}

.select-items {
  position: absolute;
  top: 31.5px;
  left: 0;
  right: 0;
  z-index: 99;
  background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
color: #464F5F;
}

.select-hide {
  display: none;
}
.select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.5rem;
    padding-bottom: 0.5rem;
    padding-left: 0.5rem;
}
.d_subtitle_ncov, .d_legend_pouravec{
    padding-left: 0.5rem;
}
@media screen and (max-width:1049px) {
    .d_graph_container{
        position: relative;
        width: 80%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_graph_container_hosp{
        margin-top: 4rem;
    }
    .select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.2rem;
    padding-bottom: 0.2rem;
}
.select-items {
  top: 26.5px;
}
.custom-select .select-selected:hover, #d_graph_container_sc_click:hover, #d_graph_container_hosp_click:hover {
    box-shadow: 0px 0px 8px -2px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
.select-items {
    box-shadow: 0px 0px 8px -4px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
}

@media screen and (max-width:800px) {
    .d_graph_container{
        width: 95%;
    }
}
@media screen and (min-width:1050px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
        width: 50%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1150px;
        margin: 0 auto;
    }
}
@media screen and (min-width:1600px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
    width: 45%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1550px;
        margin: 0 auto;
    }
}


[data-color-mode="dark"].d_filter_age div button {
    color:  #f9f9f9!important;
}
#d_embed_all .dataPoint {
    fill:  #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] #d_embed_all .dataPoint {
    fill:  black;
}
.select-items div {

    padding-left: 0.2rem;
}





La situation hospitalière
Quatre indicateurs quotidiens, disponibles par classe d'âge, pour suivre les données hospitalières de l’épidémie.






Nombre d'admissions 
Nombre de patients




Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge






Nombre d'admissions 
Nombre de patients



 

Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge





    
    require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/KguQvmiEDRCQCdrkKgnTMUImx7BL6A_716",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"
    ], 

function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    var margin = {top: 45, right: 2, bottom: 40, left: 5};
    var width = $("#d_graph_hosppouravec").width() - 10;
    
    var height = 400 - margin.top - margin.bottom;
    var mobile = false;
   
    var last = hospitreapouravec["0"][hospitreapouravec["0"].length - 1];

    if (window.innerWidth         mobile = true;
    } 
    var ratio = mobile == true ? 82/100 : 93/100;

    
    var svg = d3.select("#d_graph_hosppouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    var svg_sc = d3.select("#d_graph_scpouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    
    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
    var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(hospitreapouravec["0"], function(d, i) { 
        if (i == hospitreapouravec["0"].length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime()+10*(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime()-(5*24*60*60*1000))
        else return parseTime(d.date); }))
        .range([ 0,  width - margin.left - margin.right]);
    let init = date(parseTime(hospitreapouravec["0"][0].date), true, false, true, false).replace(" "," ")
    let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2021){ 
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else { 
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){ 
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    svg.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    svg_sc.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');
    
 d.n_hosp_7j["0"])/1000 + .5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
 d.n_sc_7j["0"])/1000 + 0.5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
    const colors = { 
                    sc: { 
                        "avec":"#F4886F",
                        "pour":"#E54A35"
                    },
                    hosp: { 
                        "avec":"#E19939",
                        "pour":"#ED8903"
                    }
                }
    
    initElement("sc")
    initElement("hosp")
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
" + numberWithSpace(last.n_hosp_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
" + numberWithSpace(last.n_sc_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
    
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j" , "0", colors.sc.avec, false)
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j","1", colors.sc.pour, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j" , "0", colors.hosp.avec, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j","1", colors.hosp.pour, false)

    const cats_age = [
        {
            "name": "Toutes les classes d'âge",
            "cats": ["0"]
        },
        {
            "name": "0-19 ans",
            "cats": ["9", "19"]
        },
        {
            "name": "20-39 ans",
            "cats": ["29", "39"]
        },
        {
            "name": "40-59 ans",
            "cats": ["49", "59"]
        },
        {
            "name": "60-79 ans",
            "cats": ["69", "79"]
        },
        {
            "name": "Plus de 80 ans",
            "cats": ["89", "90"]
        }
    ];
    
    
    for (let i = 0; i         hospitreapouravec[cats_age[i]] = addDataToCat(cats_age[i]["cats"][0], cats_age[i]["cats"][1]);
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "sc", 0)
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "hosp", 0)
    }

    function appendFilterButton(cat_age, i, name, change) {

        let button = document.createElement("button");
        let array = [];
        let max = 0;
        let replace = name.replace("n_", "").replace("_7j", "");
        // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1]);
        let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
" + cat_age["name"]   + "";
        if ((i == 0 && change == 0) || (change != 0 && i == change))
            button.classList.add("d_selected_button")
        button.setAttribute("id", "d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i);
        document.getElementById("d_filter_age_" + replace).appendChild(button)
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
        
        let data_arrow = basis.slice(-7);

        var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
            marginTab = {
                top: 0,
                right: 4,
                bottom: 0,
                left: 2
            },
            ratioFleches = 1,
            widthTab = 18 - marginTab.left - marginTab.right,
            heightTab = 20 - marginTab.top - marginTab.bottom,
            triangle = "M 0 0 6 3 0 6 0 3";
        
 parseTime(d.date))).range([0, widthTab]);
        var y_cas = d3.scaleLinear()
 d[name]["0"] )])
            .range([heightTab, 0]);
          
        var ligneTabCas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_cas(parseTime(d.date)))
            .y(function(d) { 
                    return y_cas(d[name]["0"] * 1.4)
                }); 
        
        var svg_tab = d3.select("#d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i + "_arrow").append("svg")
            .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
            .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + marginTab.left + "," + (marginTab.top + (heightTab) - 2) + ")");

        var arrow_marker = svg_tab.append("svg:defs").append("svg:marker")
                .attr("id", "d_triangle_" + replace + "_" + i)
                .attr("refX", 1)
                .attr("refY", 3)
                .attr("markerWidth", 8)
                .attr("markerHeight", 8)
                .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
                .attr("orient", "auto")
                .append("path")
                .attr("d", triangle)
                .attr("class", "d_arrow_marker")
                .style("fill", colors[ replace ].pour);
        

    var arrow_line = svg_tab.append("path")
        .data([data_arrow])
        .attr("class", "d_arrow_line")
        .attr("fill", "none")
        .attr("stroke", colors[ replace ].pour)
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#"  + "d_triangle_" + replace + "_" + i +")")
        .attr("d", ligneTabCas);
    
        button.addEventListener ("click", function() {
            let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
            for (var i = 0; i                 elements[i].classList.remove('d_selected_button');
            }
            button.classList.add("d_selected_button");
            // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1])
            console.log(cat_age["cats"][0])
            let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
            // console.log(basis)
            let last_basis = basis[basis.length - 1];
            let d3_svg = replace == "sc" ? svg_sc : svg;
            let d3_y = replace == "sc" ? y_sc : y;
            let select_value = document.getElementById("d_graph_container_" + replace).getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex;
            let val = select_value == 0 && name.includes("n_") == false ? "n_" + name + "_7j" : name; 
          
            for (let i = 0; i  d[val]["0"]), max); 
                    array.push(String(cat_age["cats"][i]))
                }
            genereYAxis(d3_svg, height, Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"0", colors[ replace ].avec, basis)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"1", colors[ replace ].pour, basis)
            if (select_value == 0)  
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            else 
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
        });
    }
 
    
    function genereYAxis(svg, height, max, tickSize, y){
        if (y != ''){
            y.domain([0, max]);
            svg.selectAll(".axisLeft")
                    .transition().duration(1000)
                    .ease(d3.easeCircle)  
                    .call(d3.axisLeft(y).tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""}));
            
                svg.selectAll(".axisLeft .tick text")
                    .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                    .attr("transform", `translate(${3}, ${-8})`)
                    .style("text-anchor", "start")
        } else {

            y = d3.scaleLinear().domain([0, max]).range([ height, 0 ]);
            yAxis = svg.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y)
                .tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""})).selectAll("text")
                .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");
        }
        return y
    }
    function genereAge(svg, y, age, hosp, variable, color, update) {
     
        var valueLine = d3.line().x(function(d) { return x(parseTime(d.date))}).y(function(d) { return y(d[hosp][variable]) });
        var valueArea = d3.area().x(function(d) { return x(parseTime(d.date)) }).y0(y(0)).y1(function(d) { return y(d[hosp][variable]) })
        var data;

        if (update != false){
            console.log(update)
            data = update.filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined });
            
            svg.selectAll("#dataArea_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueArea(data));
            
            svg.selectAll("#dataLine_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueLine(data));

            svg.selectAll(".dataPoint_" + variable).data(data)
                .transition()
                .duration(750)
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable]);})

        } else {
            data = hospitreapouravec[age].filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined })
            svg.append("path")
                .attr("fill", color)
                .attr("id", "dataArea_" + variable)
                .attr("fill-opacity", 0.2)
                .attr("d", valueArea(data));

            svg.append("path")
                .attr("id", "dataLine_" + variable)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", color)
                .attr("stroke-width", 2)
                .attr("class", "line")
                .attr("d", valueLine(data));
            
            svg.selectAll(".circle-points").data(data)
                .enter()
                .append("circle")
                .attr("stroke", color)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke-width", "2px")
                .attr("class", "dataPoint dataPoint_"+variable ) 
                .attr("id", function(d, i) { return "dataPoint_" + variable + "_" + String(i)  })
                .attr("r", function(d, i) { if(i == 0 || i == data.length - 1) return "3"  })
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable])});
        }
    }

    function initElement(param){

        var init = document.getElementById("d_graph_container_" + param)
        var x, i, j, l, ll, selElmnt, a, b, c;
        x = init.getElementsByClassName("custom-select");
        l = x.length;
        for (i = 0; i             selElmnt = x[i].getElementsByTagName("select")[0];
            ll = selElmnt.length;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("class", "select-selected");
›";
            x[i].appendChild(a);
            b = document.createElement("DIV");
            b.setAttribute("class", "select-items select-hide");
  
  for (j = 1; j 
    c = document.createElement("DIV");
    c.innerHTML = selElmnt.options[j].innerHTML;
    c.addEventListener("click", function(e) {
        s = this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex ;
        h = this.parentNode.previousSibling;
        d_graph_container_select = document.getElementById("d_graph_container_" + param).getElementsByClassName("select-items");
        if (s == 1) {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre de patients"
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 0;
            
            switchFluxStock(param)
           
        }else {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre d'admissions";
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 1;
            switchFluxStock(param)
        }
        h.click();
    });
    b.appendChild(c);
  }
  x[i].appendChild(b);
  text = document.createElement("p");
  text.innerHTML = param == "sc" ? "en soins critiques" : "à l'hôpital";
  x[i].appendChild(text);
  a.addEventListener("click", function(e) {
    e.stopPropagation();
    closeAllSelect(this, param);
    this.nextSibling.classList.toggle("select-hide");
    this.classList.toggle("select-arrow-active");
 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
    else if (b.offsetWidth         b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
  });


 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
else if (b.offsetWidth     b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
}

function closeAllSelect(elmnt) {
  var x, y, i, xl, yl, arrNo = [];
  x = init.getElementsByClassName("select-items");
  y = init.getElementsByClassName("select-selected");
  xl = x.length;
  yl = y.length;
  for (i = 0; i     if (elmnt == y[i]) {
      arrNo.push(i)
    } else {
      y[i].classList.remove("select-arrow-active");
    }
  }
  for (i = 0; i     if (arrNo.indexOf(i)) {
      x[i].classList.add("select-hide");
    }
  }
}

document.addEventListener("click", closeAllSelect);

let hosp = document.getElementById("d_graph_container_hosp").getElementsByClassName("custom-select")[0];
hosp.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(hosp.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);

let sc = document.getElementById("d_graph_container_sc").getElementsByClassName("custom-select")[0];
sc.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(sc.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);
    };

    function switchFluxStock(param){
       
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + param ).getElementsByClassName("d_selected_button");
        let text = document.getElementById("d_custom_select_" + param).value;
        let test = Number(elements[0].getAttribute("id").split("_")[5])
        let age = cats_age[elements[0].getAttribute("id").split("_")[5]]
        // let basis = addDataToCat(age["cats"][0], age["cats"][1])
        console.log(age)
        let basis = hospitreapouravec[age["cats"][0]]
        let last_basis = basis[basis.length - 1];
        let d3_svg = param == "sc" ? svg_sc : svg;
        let d3_color = param == "sc" ? colors.sc : colors.hosp;
        let d3_y = param == "sc" ? y_sc: y;
        let max = 0;
        let array = [];
        let name;
        if (text != "Nombre d'admissions"){
            name = param;
        } else {
            name = "n_" + param + "_7j";
        }
        
        document.getElementById("d_filter_age_" + param ).innerHTML = "";
        for (let i = 0; i             appendFilterButton(cats_age[i], i, name, test)
        }
        for (let i = 0; i  d[name]["0"]), max);
            array.push(String(age["cats"][i]))
        }
 d[name]["0"])
        if (text != "Nombre d'admissions"){
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Données nationales recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        } else {
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        }  
        genereYAxis(d3_svg, height,  Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "0", d3_color.avec, basis)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "1", d3_color.pour, basis)
    }


    function addDataToCat(cat_0, cat_1){
        let basis = hospitreapouravec[cat_0]
        let test;
        let catToAdd = cat_1;
        let dataToAdd = hospitreapouravec[catToAdd]
        
        if (dataToAdd){
            for (var i = 0; i                 basis[i]["hosp"]["0"] += dataToAdd[i]["hosp"]["0"]
                basis[i]["sc"]["0"] += dataToAdd[i]["sc"]["0"]
                basis[i]["n_hosp_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["0"]
                basis[i]["n_sc_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["0"]
                if (basis[i]["hosp"]["1"])
                    basis[i]["hosp"]["1"] += dataToAdd[i]["hosp"]["1"]
                if (basis[i]["sc"]["1"])
                    basis[i]["sc"]["1"] += dataToAdd[i]["sc"]["1"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["1"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["1"]
                if (basis[i]["hosp"]["2"])
                    basis[i]["hosp"]["2"] += dataToAdd[i]["hosp"]["2"]
                if (basis[i]["sc"]["2"])
                    basis[i]["sc"]["2"] += dataToAdd[i]["sc"]["2"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_dc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_dc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_dc_7j"]["2"]
                }
        }
        test = basis;       
        return (test)
        }

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }
    
    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }

    function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }
    
    })
                        
 · 

                        

#covid19_tab_hosp {
    display: flex;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    width: 100%;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 1200px;
}

@media screen and (max-device-width: 500px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1rem;
        width: 100%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 501px) and (max-device-width: 1024px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 95%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 1025px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 90%;
        overflow: auto;
        max-width: 90rem;
    }
}

#covid19_tab_hosp thead {
    letter-spacing: 0;
    font-weight: 900;
    white-space: nowrap;
}

#covid19_tab_hosp .d_region,
#covid19_tab_hosp tbody tr td:first-child {
    text-align: left;
}

#covid19_tab_hosp .d_cell {
    text-align: center;
}

#covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #f0f0f3;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #covid19_tab_hosp.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_cell {
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(even) {
    background: #a4acbc;

}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #6c7993;

}




La répartition des patients hospitalisés
Nombre de patients atteints du Covid-19 hospitalisés par région et par classe d’âge au , en valeur absolue.

Hospitalisations
Soins critiques





require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitrea_age.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    function drawTable() {

        // access data
        const regions = [{
            "id": 1,
            "name": "Guadeloupe"
        }, {
            "id": 2,
            "name": "Martinique"
        }, {
            "id": 3,
            "name": "Guyane"
        }, {
            "id": 4,
            "name": "La Réunion"
        }, {
            "id": 6,
            "name": "Mayotte"
        }, {
            "id": 11,
            "name": "Ile-de-France"
        }, {
            "id": 24,
            "name": "Centre-Val de Loire"
        }, {
            "id": 27,
            "name": "Bourgogne-Franche-Comté"
        }, {
            "id": 28,
            "name": "Normandie"
        }, {
            "id": 32,
            "name": "Hauts-de-France"
        }, {
            "id": 44,
            "name": "Grand-Est"
        }, {
            "id": 52,
            "name": "Pays de la Loire"
        }, {
            "id": 53,
            "name": "Bretagne"
        }, {
            "id": 75,
            "name": "Nouvelle-Aquitaine"
        }, {
            "id": 76,
            "name": "Occitanie"
        }, {
            "id": 84,
            "name": "Auvergne-Rhône-Alpes"
        }, {
            "id": 93,
            "name": "Provence-Alpes-Côte d’Azur"
        }, {
            "id": 94,
            "name": "Corse"
        }];

        const date = hospi_reg_date.toString().split('-');
 ({...t1,
 t2.id === t1.reg)
        }));

        var months = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : hospi_reg_date.split("-")[2]
        let isMobile = false;


        //replace d3 group
        function myGroup(data, myKey) {
            const map = new Map();
 {
                const key = myKey(element);
                const sublist = map.get(key);
                if (!sublist) {
                    map.set(key, [element]);
                } else {
                    sublist.push(element);
                }
            });
            return map;
        }

 merged.reg);

        document.querySelector("#d_tabledate").innerHTML = day + " " + months[hospi_reg_date.split("-")[1] - 1] + " " + hospi_reg_date.split("-")[0];
        //check mobile or desktop device
        function checkMobile() {
            return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
        };

        if (checkMobile() === true) {
            isMobile = true;
        };

        // define data array depending on hospit or rea and device
        function defineArray(isMobile, dataset, metric) {
            // prepare hospit arrays
            let hospitDesktop = [];
            let hospitMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.hospTotal = d[0].hosp;
                d.hosp9 = d[1].hosp;
                d.hosp19 = d[2].hosp;
                d.hosp29 = d[3].hosp;
                d.hosp39 = d[4].hosp;
                d.hosp49 = d[5].hosp;
                d.hosp59 = d[6].hosp;
                d.hosp69 = d[7].hosp;
                d.hosp79 = d[8].hosp;
                d.hosp89 = d[9].hosp;
                d.hosp90 = d[10].hosp;
                hospitDesktop.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9, d.hosp19, d.hosp29, d.hosp39, d.hosp49, d.hosp59, d.hosp69, d.hosp79, d.hosp89, d.hosp90]);
                hospitMobile.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9 + d.hosp19, d.hosp29 + d.hosp39, d.hosp49 + d.hosp59, d.hosp69 + d.hosp79, d.hosp89 + d.hosp90]);
            });

            //sort without total line
            hospitDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            hospitMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            hospitDesktop.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp, total_age[2].hosp, total_age[3].hosp, total_age[4].hosp, total_age[5].hosp, total_age[6].hosp, total_age[7].hosp, total_age[8].hosp, total_age[9].hosp, total_age[10].hosp]);

            hospitMobile.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp + total_age[2].hosp, total_age[3].hosp + total_age[4].hosp, total_age[5].hosp + total_age[6].hosp, total_age[7].hosp + total_age[8].hosp, total_age[9].hosp + total_age[10].hosp]);

            // prepare rea arrays
            let reaDesktop = [];
            let reaMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.reaTotal = d[0].rea;
                d.rea9 = d[1].rea;
                d.rea19 = d[2].rea;
                d.rea29 = d[3].rea;
                d.rea39 = d[4].rea;
                d.rea49 = d[5].rea;
                d.rea59 = d[6].rea;
                d.rea69 = d[7].rea;
                d.rea79 = d[8].rea;
                d.rea89 = d[9].rea;
                d.rea90 = d[10].rea;
                reaDesktop.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9, d.rea19, d.rea29, d.rea39, d.rea49, d.rea59, d.rea69, d.rea79, d.rea89, d.rea90]);
                reaMobile.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9 + d.rea19, d.rea29 + d.rea39, d.rea49 + d.rea59, d.rea69 + d.rea79, d.rea89 + d.rea90]);
            });

            // sort without total line
            reaDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            reaMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            reaDesktop.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea, total_age[2].rea, total_age[3].rea, total_age[4].rea, total_age[5].rea, total_age[6].rea, total_age[7].rea, total_age[8].rea, total_age[9].rea, total_age[10].rea]);

            reaMobile.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea + total_age[2].rea, total_age[3].rea + total_age[4].rea, total_age[5].rea + total_age[6].rea, total_age[7].rea + total_age[8].rea, total_age[9].rea + total_age[10].rea]);

            let lineArray;
            if (isMobile === true) {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitMobile : reaMobile);
            } else {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitDesktop : reaDesktop);
            }
            return lineArray;
        };

        // define number of columns depending on device
        function defineColumns(isMobile) {
            const columnsDesktop = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-9",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "10-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-29",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "30-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-49",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "50-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-69",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "70-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80-89",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "90+",
                type: "d_number"
            }, ];

            const columnsMobile = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80+",
                type: "d_number"
            }, ];

            let columns;
            columns = (isMobile === true) ? columnsMobile : columnsDesktop;
            return columns;
        };

        function defineScale(metric) {
 d.hosp / 12))) : (d3.extent(hospi_reg, (d => d.rea / 8))))
            const colorScale = d3.scaleLinear(d3.schemeYlOrBr[3])
                .domain(domain);

            return colorScale;
        }

        function adaptTable(isMobile, dataset, metric) {

            function milliers(num) {
                resultat = ""
                if (num                     resultat = num
                } else if (num                     resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
                }
                return String(resultat).replace(".", ",")
            }

            document.querySelector("#d_tablehospi").innerHTML = ``;
            let columns = defineColumns(isMobile);
            let array = defineArray(isMobile, dataset, metric);

            const colorScale = defineScale(metric);

            const table = d3.select("#d_tablehospi");
            const header = table.append("thead").append("tr")
                .selectAll("thead")
                .data(columns)
                .enter().append("th")
 d.label)
 d.type);

            const body = table.append("tbody");
            const rows = body.selectAll("tr")
                .data(array)
                .enter()
                .append("tr");

            const cells = rows.selectAll("td")
 d)
                .enter().append("td")
 ((+d >= 0) ? milliers(d) : d))
                .attr("class", "d_cell")
                .style("background-color", function(d) {
                    return (colorScale(d));
                });
        }

        d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").on("click", function() {
            valeurSwitch = $(this).data("switch");

            d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").classed("d_selectionne", false)
            d3.select(this).classed("d_selectionne", true)

            adaptTable(isMobile, dataset, valeurSwitch);

        });

        adaptTable(isMobile, dataset, "hosp");
    }
    drawTable();
});

                        
 · 

                        

#tableau_dept {
    max-width: 900px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_dept .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}

#tableau_dept .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_dept span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_dept span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_dept .d_source {
    border-bottom: 1px solid #d2d2da;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_dept,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_dept .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_dept .toutlemonde_dept {
    margin-top: 2rem;
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
}

#tableau_dept {
    font-size: 80%;
}

#tableau_dept .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_dept .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_dept .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept {
    cursor: default;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.cacher {
    display: none;
}

#tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: #ebebef;
}


/*#tableau_dept .divTableRow.vert {
    background-color: #FAEEEC;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.vert:hover {
    background-color: #f5dcd8;
}*/

#tableau_dept .divTableRow.vert .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_dept .divCellule {
    /* display: table-cell;*/
    position: relative;
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_dept .divCellule.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_dept .divCellule.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_dept .contenantgraphedept {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_dept .divCellule.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_dept .clicDept {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .clicDept.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_dept .inconsolata {
    font-family: "Inconsolata", monospace;
    font-weight: light;
    text-transform: uppercase;
}

#tableau_dept .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_dept .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_dept .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_dept .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_dept .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_dept .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_dept span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #3baf8c
}

#tableau_dept span.gommette.orange {
    background-color: #ffa909
}

#tableau_dept span.gommette.gris {
    background-color: #b1b1b1
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #e82d2d
}

#tableau_dept span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_dept .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */

#tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: #383f4e;
}


/* les axes */

#tableau_dept .axes line,
#tableau_dept .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_dept .axes.y line,
#tableau_dept .axes.y .domain,
#tableau_dept .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_dept .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_dept .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_dept .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_dept svg .barre {
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_dept svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_dept .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_dept .boutonplus,
#tableau_dept .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_dept .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_dept {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_dept .divCellule {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_dept .divCellule.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept .toutlemonde_dept {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_dept .colM15,
    #tableau_dept .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_dept .nomdedeptmobile {
        width: 30%!important;
    }
    #tableau_dept .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_dept .divCellule.colM20.evolution {
        width: 30%;
    }
    #tableau_dept .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_dept .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
        stroke: #FFF;

}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000






Les chiffres de l'épidémie par département
Ce tableau présente le nombre de personnes hospitalisées et mortes du Covid-19 dans les hôpitaux des 101 départements français métropolitains et d'outre-mer entre le 18 mars et le .
Ces graphiques représentent les cas en haut (à partir du 19 mai 2020) et les personnes mortes du Covid-19 en bas (dès le 22 mars 2020).



Recherche :  -->⚲







Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    /* on colle les tests par jour et par département*/
    var dicoTempDept = {};
    $.each(tests_gliss_dep, function(dept, data) {
        dicoTempDept[dept] = {}
        $.each(data, function(i, d) {
            dicoTempDept[dept][d.date] = {
                "t": d.t,
                "p": d.p,
                "tested": d.tested
            }
        })
    })

    var meta_dept = {
        "01": {
            "nom": "Ain",
            "pop": 656955
        },
        "02": {
            "nom": "Aisne",
            "pop": 526050
        },
        "03": {
            "nom": "Allier",
            "pop": 331315
        },
        "04": {
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "pop": 165197
        },
        "05": {
            "nom": "Hautes-Alpes",
            "pop": 141756
        },
        "06": {
            "nom": "Alpes-Maritimes",
            "pop": 1079396
        },
        "07": {
            "nom": "Ardèche",
            "pop": 326875
        },
        "08": {
            "nom": "Ardennes",
            "pop": 265531
        },
        "09": {
            "nom": "Ariège",
            "pop": 152398
        },
        "10": {
            "nom": "Aube",
            "pop": 309907
        },
        "11": {
            "nom": "Aude",
            "pop": 372705
        },
        "12": {
            "nom": "Aveyron",
            "pop": 278360
        },
        "13": {
            "nom": "Bouches-du-Rhône",
            "pop": 2034469
        },
        "14": {
            "nom": "Calvados",
            "pop": 691453
        },
        "15": {
            "nom": "Cantal",
            "pop": 142811
        },
        "16": {
            "nom": "Charente",
            "pop": 348180
        },
        "17": {
            "nom": "Charente-Maritime",
            "pop": 647080
        },
        "18": {
            "nom": "Cher",
            "pop": 296404
        },
        "19": {
            "nom": "Corrèze",
            "pop": 240336
        },
        "2A": {
            "nom": "Corse-du-Sud",
            "pop": 162421
        },
        "2B": {
            "nom": "Haute-Corse",
            "pop": 182258
        },
        "21": {
            "nom": "Côte-d'Or",
            "pop": 532886
        },
        "22": {
            "nom": "Côtes-d'Armor",
            "pop": 596186
        },
        "23": {
            "nom": "Creuse",
            "pop": 116270
        },
        "24": {
            "nom": "Dordogne",
            "pop": 408393
        },
        "25": {
            "nom": "Doubs",
            "pop": 539449
        },
        "26": {
            "nom": "Drôme",
            "pop": 520560
        },
        "27": {
            "nom": "Eure",
            "pop": 600687
        },
        "28": {
            "nom": "Eure-et-Loir",
            "pop": 429425
        },
        "29": {
            "nom": "Finistère",
            "pop": 906554
        },
        "30": {
            "nom": "Gard",
            "pop": 748468
        },
        "31": {
            "nom": "Haute-Garonne",
            "pop": 1400935
        },
        "32": {
            "nom": "Gers",
            "pop": 190040
        },
        "33": {
            "nom": "Gironde",
            "pop": 1633440
        },
        "34": {
            "nom": "Hérault",
            "pop": 1176145
        },
        "35": {
            "nom": "Ille-et-Vilaine",
            "pop": 1082073
        },
        "36": {
            "nom": "Indre",
            "pop": 217139
        },
        "37": {
            "nom": "Indre-et-Loire",
            "pop": 605380
        },
        "38": {
            "nom": "Isère",
            "pop": 1264979
        },
        "39": {
            "nom": "Jura",
            "pop": 257849
        },
        "40": {
            "nom": "Landes",
            "pop": 411979
        },
        "41": {
            "nom": "Loir-et-Cher",
            "pop": 327835
        },
        "42": {
            "nom": "Loire",
            "pop": 764737
        },
        "43": {
            "nom": "Haute-Loire",
            "pop": 226901
        },
        "44": {
            "nom": "Loire-Atlantique",
            "pop": 1437137
        },
        "45": {
            "nom": "Loiret",
            "pop": 682890
        },
        "46": {
            "nom": "Lot",
            "pop": 173166
        },
        "47": {
            "nom": "Lot-et-Garonne",
            "pop": 330336
        },
        "48": {
            "nom": "Lozère",
            "pop": 76286
        },
        "49": {
            "nom": "Maine-et-Loire",
            "pop": 815881
        },
        "50": {
            "nom": "Manche",
            "pop": 490669
        },
        "51": {
            "nom": "Marne",
            "pop": 563823
        },
        "52": {
            "nom": "Haute-Marne",
            "pop": 169250
        },
        "53": {
            "nom": "Mayenne",
            "pop": 305365
        },
        "54": {
            "nom": "Meurthe-et-Moselle",
            "pop": 730398
        },
        "55": {
            "nom": "Meuse",
            "pop": 181641
        },
        "56": {
            "nom": "Morbihan",
            "pop": 755566
        },
        "57": {
            "nom": "Moselle",
            "pop": 1035866
        },
        "58": {
            "nom": "Nièvre",
            "pop": 199596
        },
        "59": {
            "nom": "Nord",
            "pop": 2588988
        },
        "60": {
            "nom": "Oise",
            "pop": 825077
        },
        "61": {
            "nom": "Orne",
            "pop": 276903
        },
        "62": {
            "nom": "Pas-de-Calais",
            "pop": 1452778
        },
        "63": {
            "nom": "Puy-de-Dôme",
            "pop": 660240
        },
        "64": {
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
            "pop": 683169
        },
        "65": {
            "nom": "Hautes-Pyrénées",
            "pop": 226839
        },
        "66": {
            "nom": "Pyrénées-Orientales",
            "pop": 479000
        },
        "67": {
            "nom": "Bas-Rhin",
            "pop": 1132607
        },
        "68": {
            "nom": "Haut-Rhin",
            "pop": 763204
        },
        "69": {
            "nom": "Rhône",
            "pop": 1876051
        },
        "70": {
            "nom": "Haute-Saône",
            "pop": 233194
        },
        "71": {
            "nom": "Saône-et-Loire",
            "pop": 547824
        },
        "72": {
            "nom": "Sarthe",
            "pop": 560227
        },
        "73": {
            "nom": "Savoie",
            "pop": 432548
        },
        "74": {
            "nom": "Haute-Savoie",
            "pop": 828405
        },
        "75": {
            "nom": "Paris",
            "pop": 2148271
        },
        "76": {
            "nom": "Seine-Maritime",
            "pop": 1243788
        },
        "77": {
            "nom": "Seine-et-Marne",
            "pop": 1423607
        },
        "78": {
            "nom": "Yvelines",
            "pop": 1448625
        },
        "79": {
            "nom": "Deux-Sèvres",
            "pop": 372627
        },
        "80": {
            "nom": "Somme",
            "pop": 569769
        },
        "81": {
            "nom": "Tarn",
            "pop": 387898
        },
        "82": {
            "nom": "Tarn-et-Garonne",
            "pop": 262618
        },
        "83": {
            "nom": "Var",
            "pop": 1073836
        },
        "84": {
            "nom": "Vaucluse",
            "pop": 560997
        },
        "85": {
            "nom": "Vendée",
            "pop": 683187
        },
        "86": {
            "nom": "Vienne",
            "pop": 437398
        },
        "87": {
            "nom": "Haute-Vienne",
            "pop": 370774
        },
        "88": {
            "nom": "Vosges",
            "pop": 359520
        },
        "89": {
            "nom": "Yonne",
            "pop": 332096
        },
        "90": {
            "nom": "Territoire de Belfort",
            "pop": 140145
        },
        "91": {
            "nom": "Essonne",
            "pop": 1319401
        },
        "92": {
            "nom": "Hauts-de-Seine",
            "pop": 1613762
        },
        "93": {
            "nom": "Seine-Saint-Denis",
            "pop": 1670149
        },
        "94": {
            "nom": "Val-de-Marne",
            "pop": 1406041
        },
        "95": {
            "nom": "Val-d'Oise",
            "pop": 1248354
        },
        "971": {
            "nom": "Guadeloupe",
            "pop": 376879
        },
        "972": {
            "nom": "Martinique",
            "pop": 358749
        },
        "973": {
            "nom": "Guyane",
            "pop": 290691
        },
        "974": {
            "nom": "La Réunion",
            "pop": 859959
        },
        "976": {
            "nom": "Mayotte",
            "pop": 279471
        }
    };

    var dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var largeur_Dept = $("#tableau_dept").width(),
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        nombreDeligne_DeptM = 110,
        dateMajDept = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Dept         nombreDeligne_DeptM = 10;
        mobileDecDept = true;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_dept .ligneDept_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", true)
            /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this)
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Dept == true || mobileDecDept == false) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Dept = "",
        criteres_Dept = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "hospitalises": "desc"
        }

    function rangerLesDivsDept(critere) {
        var sens_Dept = criteres_Dept[critere]
        if (critere == critere_Dept) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                sens_Dept = "desc"
            } else {
                sens_Dept = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_dept div.divCellule span.triangle").html("")
        $("#tableau_dept div.divCellule.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Dept == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Dept = $("#tableau_dept .divTableBody");
        contenant_Dept.find('.undept').sort(function(a, b) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Dept);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Dept = critere;
        criteres_Dept[critere] = sens_Dept;

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").addClass("grisou")

            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesDept(dataTempD, numdep) {

        var mortsSemaine_Dept = 0,
            casSemaine_Dept = 0,
            iprec_Dept = dataTempD.length,
            nbrjour_DeptM = 0,
            nbrjour_DeptC = 0,
            dataligne_DeptM = [],
            dateAffichage_Dept = dataTempD[dataTempD.length - 1].date,
            mortsDavant = 0;

        /* on vérifie qu'on n'a pas de valeur null */
        decLaVeille = 0
        $.each(dataTempD, function(i, d) {
                if (d.dec == null) {
                    d.dec = decLaVeille
                }
                decLaVeille = d.dec
            })
            /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
 0) {
                mortsDavant = dataTempD[i - 1].dec
            }
            d_Dept = dataTempD[i].date
            e_Dept = Math.max(0, +dataTempD[i].dec - mortsDavant)
            f_Dept = dataTempD[i].cas

            nbrjour_DeptM++
            if (f_Dept) {
                nbrjour_DeptC++
            }
            if (iprec_Dept - i                 mortsSemaine_Dept += +e_Dept
                casSemaine_Dept += +f_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 4) {
                dateAffichage_Dept = d_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 7) {
                moyenneActuelle = mortsSemaine_Dept / nbrjour_DeptM
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": dateAffichage_Dept,
                    "decmoy": moyenneActuelle,
                    "casmoy": casSemaine_Dept / nbrjour_DeptC
                })
                iprec_Dept = i
                mortsSemaine_Dept = 0
                casSemaine_Dept = 0
                nbrjour_DeptC = 0
                nbrjour_DeptM = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": d_Dept,
                    "decmoy": dataTempD[i].dec,
                    "casmoy": dataTempD[i].cas
                })
            }
        }

        if (!dicoDonneesTabD[numdep]) {
            dicoDonneesTabD[numdep] = []
            dicoDonneesTabD[numdep]["deces_covid"] = dataTempD
            dicoDonneesTabD[numdep]["decmoy_covid"] = dataligne_DeptM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersDept = dataTempD[dataTempD.length - 1].dec - dataTempD[dataTempD.length - 8].dec,
            septDerniersDeptDAvant = dataTempD[dataTempD.length - 8].dec - dataTempD[dataTempD.length - 15].dec,
            prctEvolDept = ((septDerniersDept - septDerniersDeptDAvant) / septDerniersDeptDAvant) * 100;

        return +prctEvolDept.toFixed(0)
    }

    /* la boucle pour formatter les données */

    var dataTab_Dept = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
        collectivite = d.code.split("-")
        if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {

            numdep = collectivite[1];
            var ligne_DeptM = {
                "date": d.date,
                "hosp": d.hospitalises,
                "rea": d.reanimation,
                "dec": d.deces,
                "cas": ((dicoTempDept[numdep][d.date]) ? dicoTempDept[numdep][d.date].p : null)
            };
            dateTempMaj = d.date.split("-");
            dateMoisTemp = +dateTempMaj[1] - 1;
er" : "") + " " + dicoMois[dateMoisTemp] + " " + dateTempMaj[0];
            /* on pousse si on a des données */
= 0 && d.hospitalises >= 0) {
                if (!dataTab_Dept[numdep]) {
                    dataTab_Dept[numdep] = [ligne_DeptM]
                } else {
                    dataTab_Dept[numdep].push(ligne_DeptM)
                }
            }
        }
    });

    /* on indique les dates de début et de fin */
    $("span.majTablDept").html(dateMajDept)
    if (dateTempMaj[0] != 2020) {
        $("span.anneeTempDept").html(" 2020")
    }

    var dicoDonneesTabD = {},
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        rechercheDansLesDepartements = [],
\
 \
départementdépt.\
hospitalisés i\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";


    $.each(dataTab_Dept, function(ndep, l) {
= 977) return;
        var totalMortsDept = l[l.length - 1].dec,
            stockHospDept = l[l.length - 1].hosp,
            populationDept = meta_dept[ndep].pop,
            ratioMortsDept = ((totalMortsDept / populationDept) * 1000000).toFixed(0),
            coulGommette = l[l.length - 1].gommette;

        rechercheDansLesDepartements.push(meta_dept[ndep].nom)

        var evolutionDept = formaterLesDonneesDept(l, ndep),
 0) ? "+ " + String(evolutionDept).replace(".", ",") : String(evolutionDept).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";

        if (isNaN(evolutionDept) == true || evolutionDept == Infinity || evolutionDept == -Infinity) {
            evolutionDeptAffichage = "–"
        }

        /* on génère le reste du HTML*/

"
#1"
"
"
" + milliers(stockHospDept) + ""
" + milliers(totalMortsDept) + ""
" + milliers(ratioMortsDept).replace("0,00", "–") + ""
" + evolutionDeptAffichage + ""
+ de détails "
"

        /* La fausse div pour le contenir le graphique */
"
    })

"

    if (mobileDecDept) {
        var aulong_Dept = false
…"
Afficher les 101 départements"
    }

    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_dept").innerHTML = htmlTabD
    autocomplete(document.getElementById("recherchedept"), rechercheDansLesDepartements);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsDept("ratio");

    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Dept = $("#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept").size();
    $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Dept').click(function() {
        aulong_Dept = true
        nombreDeligne_DeptM = nombre_Dept;
        $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");

        $("#tableau_dept .suspension, #tableau_dept .boutonplus").hide()
    });



    /* on lance sur le premier département de la liste  */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").attr("id", function(d, i) {
        if (i == 1) {
            evenementAuClic(this)
        }
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divCellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsDept(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */

        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */

        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)

        } else {

            var codeDuDept = d3.select(ceci).attr("data-numdept"),
                divDept = "#grapheDept_" + codeDuDept;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicDept").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")

            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(divDept).style("display", "block")
            if (d3.select(divDept + " svg").empty() === true) {
                genererGraphiqueDept(codeDuDept, divDept)
            }
        }
    }

    function genererGraphiqueDept(codedept, codediv) {

        var width_Dept = $(codediv).width(),
            height_Dept = width_Dept * ((mobileDecDept) ? .6 : .3),
            margin_Dept = {
                top: 30,
                right: width_Dept / 20,
                bottom: 30,
                left: width_Dept / 30
            },
            valeursTicks_Dept = [],
            radius = 3,
            largeurBarre_Dept = 0;

        if (mobileDecDept) {
            margin_Dept.left = width_Dept / 15
            margin_Dept.right = width_Dept / 15
        }

        if (codedept == "90") {
            d3.select(codediv)
                .append("div").style("padding", "1.5rem " + margin_Dept.right + "px 1.5rem " + margin_Dept.left + "px")
                .style("font-size", "90%")
                .html("⚠️ Le Territoire de Belfort a accueilli un grand nombre de patients de départements limitrophes ce qui a eu pour conséquence d'augmenter son taux de mortalité pour 1 million d'habitants.")
        }

        var barreDataTemp_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["deces_covid"],
            mortsPrec_Dept = 0,
            ligneData_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["decmoy_covid"],
 d.casmoy >= 0 && d.casmoy),
            barreData_Dept = [];

        /* ma boucle sur les données */
        barreDataTemp_Dept.forEach(function(d, i) {
            /* on prépare le texte de l'axe des abscisses*/
            dateExp_Dept = +d.date.split("-")[2]
            if (dateExp_Dept == 1 || i == 0) {
                valeursTicks_Dept.push(parseTime(d.date))
            }

            decesJour = +d.dec - +mortsPrec_Dept
            if (d.cas) {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "cas": d.cas,
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            } else {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            }
            mortsPrec_Dept = d.dec

        })

        var svg_Dept = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Dept + margin_Dept.left + margin_Dept.right) + " " + (height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Dept.left + "," + margin_Dept.top + ")");

        var axes_Dept = svg_Dept.append("g"),
            grille_Dept = svg_Dept.append("g"),
            barres_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "pardessus");

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Dept, d => d.date)]),
            y_DeptM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, height_Dept])
 d.deces), 20)]),
            y_DeptC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, 0])
 d.cas), 20)]);

        var ligne_DeptM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy))),
            ligne_DeptC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)));

        /* les barres des morts */
        barres_Dept.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptM(0))
 y_DeptM(d.deces) - y_DeptM(0));


        /* les barres des cas */
        barres_Dept.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
= 0
            })
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptC(d.cas))
 ((height_Dept / 3) * 2) - y_DeptC(d.cas));



        /* la ligne et l'aire  */
        /* on décale déjà */

        courbe_Dept.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Dept / 2) + ",0)")

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_Dept])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptM);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Dept.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy)))
            .attr("r", radius);

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_DeptC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptC);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_DeptC)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_DeptC.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Dept.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(d.cas.toFixed(0)) : ""),
                    mondecalagehover_Dept = (x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date)) / 2.2;

                /* cas */
                if (d.cas) {
                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2020-02-29") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* morts*/
                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2020-02-29") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Dept.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Dept.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Dept.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })

        /* l'axe des ordonnées des morts */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des ordonnées des cas */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCoursDept = 2020;
        axes_Dept.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Dept / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Dept).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Dept).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCoursDept) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                        anneeEnCoursDept = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 0) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_DeptM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_DeptC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

    }


    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_dept").tooltip({

        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_dept",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
" + $(this).data("tt") + ""
        }
    });


});

          Le graphique ci-dessous permet de visualiser l’évolution de la mortalité en France. Les données proviennent du répertoire national d’identification des personnes physiques de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) et présentent les décès survenus sur le territoire national, toutes causes confondues.                        
 · 

                        

#covid19_surmortalite_fr {
    position: relative;
    max-width:630px;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_texte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
    margin-top: 10px;
}


/* la légende*/

#covid19_surmortalite_fr .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg {
    padding-left: 1rem;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #aaa;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

#covid19_surmortalite_fr .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#graph_surmortalite_fr {
   margin-top:2rem
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linejoin: round;
    stroke-linecap: round;
    pointer-events: none;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne.discretos {
    stroke-width: 1.5px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt {
    pointer-events: none;
    stroke: #666;
    stroke-dasharray: 2 3;
    stroke-width: 0px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt.ligne_active {
    stroke-width: 1px;
}

#tooltip-deces {
    position: absolute!important;
    display: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tooltip-deces .chiffre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.4px;
    margin-bottom: 5px;
}

#tooltip-deces .color-2021 {
    color: #88419d;
}

#tooltip-deces .color-2022 {
    color: #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-2020 {
    color: #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-2019 {
    color: #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-2018 {
    color: #d9d9d9;
}

#covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#tooltip-deces .color-underline-2018 {
    border-bottom: solid 2px #d9d9d9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2019 {
    border-bottom: solid 2px #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-underline-2020 {
    border-bottom: solid 2px #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-underline-2021{
    border-bottom: solid 2px #88419d;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y line,
#graph_surmortalite_fr .axes.y .domain {
    display: none
}

#graph_surmortalite_fr .grid.y .domain {
    display: none;
}

#graph_surmortalite_fr .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(56, 63, 78, .3);
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 11px;
    fill: #39393A;
    letter-spacing: 0.43px;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x path {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick line {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x text {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}


}
#graph_surmortalite_fr .grid .y .domain,
#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick:first-of-type line {
    display: none
}
@media screen and (max-width:500px) {
    #covid19_surmortalite_fr span.desktop {
        display: none
    }
    
    #covid19_surmortalite_fr span.mobile {
        display: inline
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .ligne {
        stroke-width: 2px
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .axes text {
        font-size: 100%
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg .ligne.noire {
    background-color: #b305ac!important;
}

[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-2022 {
    color: #b305ac!important;
}
[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #b305ac;
}




[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}



Evolution de la mortalité en France
Nombre de décès quotidiens, toutes causes confondues.

 2022
 2021
 2020
 2019
 2018





Source : Insee


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
'//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/insee/mortalite2021/mortalite_quotidiens.js'], function($, d3v5) {
    var container = document.getElementById('covid19_surmortalite_fr');
    var large = false;
    try {
        if ((window.lmd.context.element.type === "Article" && window.lmd.context.article.format === "large"))
            large = true;
    } catch (error) {}

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true
        ratiodiv = 60
    }

    /* fonction de séparateur de milliers */
    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* fonction pour ajouter un jour à un datetime */
    function addDays(date, days) {
        var result = new Date(date);
        result.setDate(result.getDate() + days);
        return result;
    }

    /* fonction pour dessiner une courbe */
    function dessinerGraphe(dataTemp, index, debutB, finB) {

        var ligneMorts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
            .x(function(d) {
                if (d.morts !== null) return x(d.datejour)
            })
            .y(function(d) {
                if (d.morts !== null) return y(d.morts)
            });


        lignes.append("path")
            .data([dataTemp])
            .attr("class", function(d) {
                classe = "ligne"
                if (d[0].date.getFullYear() == 2018 || d[0].date.getFullYear() == 2019) {
                    classe += " discretos"
                }
                return classe
            })
            .attr('stroke', couleurs[index])
            .attr("data-annee", index)
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligneMorts);

        /* les bubulles du début et de la fin*/

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(debutB.datejour))
 y(debutB.morts))
            .attr("r", 3);

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("fill", "white")
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(finB.datejour))
 y(finB.morts))
            .attr("r", 3);

    }

    var couleurs = {
        "2018": '#d9d9d9',
        "2019": '#bdbdbd',
        "2020": '#c47cd9',
        '2022': '#1a0019',
        '2021': '#88419d',
    }

if ($("html").attr("data-color-mode") == "dark"){
    couleurs["2022"] = "#b305ac"
    
}


    var dicoMorts = {};
    var dates_control = [],
        dates_tick = [],
        annees = [],
        parseTime = d3.timeParse("%m/%d/%Y"),
        parseJour = d3.timeParse("%m/%d"),
        timeFormat = d3.timeParse('%m/%d/%YT%H:%M:%S');
    for (var i in graph_quotidien) {
        for (var elmt in graph_quotidien[i]) {
            if (elmt != "mois_jour") {
                if (graph_quotidien[i][elmt] === null) {
                    continue;
                }
= 0) {
                    continue
                }
                dateMorts = graph_quotidien[i].mois_jour + "/" + elmt + "T00:00:00";
                var t = graph_quotidien[i].mois_jour == "02/29" ? timeFormat("02/29/1904T23:00:00") : timeFormat(graph_quotidien[i].mois_jour + "/1904T23:00:00");
                ligne = {
                    "date": timeFormat(dateMorts),
                    "datejour": t,
                    "dateold": dateMorts,
                    "morts": graph_quotidien[i][elmt]
                }
                if (!dicoMorts[elmt]) {
                    dicoMorts[elmt] = [ligne]
                    annees.push(elmt)
                } else {
                    dicoMorts[elmt].push(ligne)
                }
            }
        }
    }

    let tipBox;
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    var timeFormat = d3.timeParse('%Y-%m-%dT%H:%M:%S');
    var largeur = document.getElementById("graph_surmortalite_fr").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        domaine = [timeFormat('1904-01-01T00:00:00'), timeFormat('1904-12-31T23:00:00')];
    ratio = .6;
    if (largeur         ratio = 1.2
    }

    var ratiodiv = 80,
        margin = {
            top: 20,
            right: 15,
            bottom: 30,
            left: largeur / 30
        },
        width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        radius = 3,
        extrapolation = d3.curveBasis,
        x = d3.scaleTime().range([0, width]).domain(domaine),
        y = d3.scaleLinear().range([height, 0]).domain([0, 3000]);


    var svg = d3.select("#graph_surmortalite_fr").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const tooltip = d3.select('#tooltip-deces');
    const tooltipLine = svg.append('line').attr("class", "ligne_tt");


    svg.append("g")
        .attr("class", "grid y")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(100)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des ordonnées  */
    svg.append("g")
        .attr("class", "axes y")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) return milliers(d)
            }));

    var y_ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick");
    y_ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 0) d3.select(this).remove();
    });

    /* l'axe des abscisses  */
    var xAxis = svg.append("g")
        .attr("transform", "translate(" + 0 + "," + height + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickSizeOuter(0)
            .ticks(d3.timeMonth, window.innerWidth             .tickFormat(function(d, i) {
                return dicoMois[d.getMonth()]
            }))

    // on vire un tick sur deux et on décale légèrement le premier
    var ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick");
    ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 14) d3.select(this).remove();
    });
    // on centre les labels
    const my_ticks = x.ticks();
    const spaces = []
    var ticks_label = $("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text");

    for (let i = 0; i 
        var tick_width = x(my_ticks[i + 1]) - x(my_ticks[i]);

        $(ticks_label[i]).css("text-anchor", "unset");
        $(ticks_label[i]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");
        if (i == 0) {
            $(ticks_label[11]).css("text-anchor", "unset");
            $(ticks_label[11]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");

        }
    }





    /* tooltip */
    tipBox = svg.append('rect') // la zone où le survol est géré
        .attr('width', width)
        .attr('height', height)
        .attr('opacity', 0)
        .on('mousemove', drawTooltip)
        .on('mouseout', removeTooltip);


    function removeTooltip() {
        if (tooltip) tooltip.style('display', 'none');
        if (tooltipLine) tooltipLine.attr('class', 'ligne_tt');
    }

    function drawTooltip() {
        var graph_dims = document.getElementById('meslignes').getBBox();
        var x_point = d3.mouse(this)[0];
        var jour_point = x.invert(x_point);
= 0) {
            return
        }
        var mois = (jour_point.getMonth() + 1) + '';
        var jour = jour_point.getDate() + ''
        mois = mois.length == 2 ? mois : ('0' + mois)
        jour = jour.length == 2 ? jour : ('0' + jour)
        jour = (mois + '/' + jour + '/')
        elmts = {}
        for (var annee in dicoMorts) {
            for (var elmt in dicoMorts[annee]) {
                if (dicoMorts[annee][elmt].dateold.indexOf(jour) != -1) {
                    elmts[annee] = dicoMorts[annee][elmt].morts;
                    break
                }
            }
        }
        tooltipLine
            .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
            .attr('x1', x(jour_point))
            .attr('x2', x(jour_point))
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height);

" + jour_point.getDate() + ' ' + dicoMoisLong[jour_point.getMonth()].toUpperCase() + '')
            .style('display', 'block')
            .style('left', function() {
                if (d3.event.pageX                     return (d3.mouse(svg.node())[0] + 30) + 'px'
                } else {
                    return (d3.mouse(svg.node())[0] + 10 - 168) + 'px'
                }
            })
            .style('top', (d3.mouse(svg.node())[1] + 100) + 'px')
            .append('div')
            .html(function() {
                var html = '';
                var annees_rev = ['2022', '2021', '2020', '2019', '2018']
                for (var a in annees_rev) {
                    if (elmts[annees_rev[a]] !== undefined)
' + annees_rev[a] + ' : ' + milliers(elmts[annees_rev[a]]).replace(" ", " ") + " décès";
                }
                return html;
            });
    }
    /* la gridline */
    function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
    }

    // var legende = d3.select("#legende-deces");
    var lignes = svg.append("g").attr("id", "meslignes");
    $.each(annees, function(i, d) {
        dessinerGraphe(dicoMorts[d], d, dicoMorts[d][0], dicoMorts[d][dicoMorts[d].length - 1]);
    })

    $("#covid19_surmortalite_fr a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
          La campagne de vaccination contre le Covid-19 a débuté le 27 décembre 2020 en France. Après un lent démarrage, elle s’est progressivement accélérée.                        
 · 

                        

#d_sivac_progression {
    width: 100%;
    max-width: 630px;
}

.d_vax {
    display: none;
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.7rem;
    color: #555;
    font-weight: 500;
    text-decoration: none;
    margin: 0px auto 20px;
    padding: 15px 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    transition: .2s ease all;
}

.d_vax a {
    font-weight: 600;
    color: #0070b2;
    display: inline-block;
    padding-bottom: 1px;
    text-decoration: none;
    border-bottom: 1px solid lightgrey!important;
}

.d_vax a:hover {
    border-bottom: 1px solid #0070b2!important;
}

.d_vax span {
    color: #444;
    font-weight: 800;
    text-decoration: none;
    transition: .2s ease all;
}

.d_vax:hover {
    color: #2a303b;
    transition: .2s ease all;
}

.d_ncov .d_switch {
    height: auto;
}

.d_graph_container .d_axis_left path {
    stroke: none;
    fill: none
}

.d_graph_container .d_axis_left line {
    fill: none;
    stroke: rgb(230, 230, 230);
    stroke-width: 1;
    opacity: 1;
}

.d_graph_container .d_axis_left .tick line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

.d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3);
}

.d_graph_container .d_legend_inj {
    padding-top: 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: center;
    font-size: 80%;
}

.d_graph_container .d_legend_inj_line {
    padding-left: 1rem;
}

.d_graph_container .d_legend_inj_line span {
    border-radius: 1px;
    width: 2rem;
    height: 0.3rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.d_graph_container .d_max_values {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    font-weight: 500;
    text-anchor: start;
}


.d_bar_d1 {
    fill: var(--bleu);
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.d_line_d1,
.d_line_d1d2 {
    pointer-events: none;
}

.d_line_d1,
.d_point_d1 {
    stroke: #555;
    stroke: var(--bleu);
    stroke-width: 2px;
}

#d_line_backup{
    stroke: #fff;
    stroke-width: 4px;
    pointer-events: none;
    fill: none;
}

.d_line_d1d2,
.d_point_d1d2 {
    stroke: #A88F18!important;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

.d_bar_d2 {
    fill: var(--bleu_fonce);
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.d_bar_d2.selectionne {
    fill: #333;
    opacity: 1;
}

.d_bar_d1.selectionne {
    fill: #707070;
    opacity: 1;
}

.d_bar_d3 {
    fill: var(--bleu_tresfonce);
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.d_bar_d3.selectionne {
    fill: #282828;
    opacity: 1;
}

.d_line_d2,
.d_point_d2 {
    stroke: var(--bleu_fonce);
    stroke-width: 2;
}

#d_legend_d1 span {
    background-color: var(--bleu);
}

#d_legend_d2 span {
    background-color: var(--bleu_fonce);
}

.tooltipprogression {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipprogression .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipprogression .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipprogression .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipprogression div {
    display: block !important;
}

.tooltipprogression .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipprogression,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipprogression .bloc_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
}

.tooltipprogression span.bullett {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
}

.tooltipprogression span.bullett.d1 {
    background-color: var(--bleu);
}

.tooltipprogression span.bullett.d2 {
    background-color: var(--bleu_fonce);
}

.tooltipprogression span.bullett.d3 {
    background-color: var(--bleu_tresfonce);
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*    display: flex;*/
    font-size: 80%;
}

.d_legende .d_ligneleg {
    display: inline;
    padding-left: 1rem;
}

.d_legende .d_ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #A88F18;
}


@media screen and (max-width:500px) {
    .d_graph_container .d_legend_inj {
        display: grid;
    }
    .d_graph_container .d_legend_inj_line {
        width: 100%;
        padding-left: 0rem;
    }
    #d_sivac_progression span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_sivac_progression span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_sivac_progression .d_legende .d_ligneleg {
        width: 100%;
    }
    #d_sivac_progression .d_legende {
        display: block;
    }
    .tooltipprogression {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipprogression:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipprogression:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipprogression.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_progression .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #d_sivac_progression.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_progression.d_ncov .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_progression .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_left .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_line_d1d2,
[data-color-mode="dark"] .d_point_d1d2 {
    stroke: #d3d3d3;
}

[data-color-mode="dark"] .d_point_d1d2 {
    fill: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_progression .d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    background-color: #d3d3d3;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipprogression {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipprogression .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipprogression .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


La progression de la vaccination
Nombre de personnes vaccinées en France par date d'injection, 27 décembre --> au .

Chiffres cumulés
Chiffres quotidiens


 au moins une dose
 complètement vaccinées
 avec dose de rappel
moyenne sur 7 jours



En savoir davantage sur :  la vaccination contre le Covid-19

Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr.js",
], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    var dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }

    var width = $("#d_sivac_fr_gliss").width(),
        margin = {
            top: width / 15,
            right: 0,
            bottom: 20,
            left: ((width         };
    var ratio = ((width         ratioVacsiY = 10000000;

    var globalSwitchValue = "cumul";
    var height = (width * ratio) - margin.top - margin.bottom;
    var mobile = false;


    for (let i = 0; i         if (i == 0) {
            vacsi_fr[i]["inj"]["d1_cumul"] = vacsi_fr[i]["inj"]["d1"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d2_cumul"] = vacsi_fr[i]["inj"]["d2"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d3_cumul"] = vacsi_fr[i]["inj"]["d3"];
        } else {
            vacsi_fr[i]["inj"]["d1_cumul"] = vacsi_fr[i - 1]["inj"]["d1_cumul"] + vacsi_fr[i]["inj"]["d1"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d2_cumul"] = vacsi_fr[i - 1]["inj"]["d2_cumul"] + vacsi_fr[i]["inj"]["d2"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d3_cumul"] = vacsi_fr[i - 1]["inj"]["d3_cumul"] + vacsi_fr[i]["inj"]["d3"];
        }
    }

    var last = vacsi_fr[vacsi_fr.length - 1];
    if (window.innerWidth         mobile = true;
    }

    var svg = d3.select("#d_sivac_fr_gliss").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var max_inj = d3.max(vacsi_fr, function(d) {
        return (d.inj.d1_cumul);
    });
    var max_roundCumul = (Math.ceil(max_inj / ratioVacsiY)) * ratioVacsiY;
    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");

    /* on fabrique nos ticks et tout */

    var vacsiMois = [],
        vacsiYCumul = [],
        vacsiDatePrec = parseTime("2020-11-01");

    $.each(vacsi_fr, function(i, d) {
        var dateTemp = d.date.split("-")
        if (dateTemp[2] == "01") {
            vacsiMois.push(parseTime(d.date))
        }
    })

    var maxDivison = max_roundCumul / ratioVacsiY;
    for (i = 1; i         vacsiYCumul.push(i * ratioVacsiY)
    }


    var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(vacsi_fr, function(d, i) {
            if (i == vacsi_fr.length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime() + (1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
            else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime() - 20*(1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
            else return parseTime(d.date);
        }))
        .range([0, width - margin.right - margin.left]);
    var y = d3.scaleLinear().domain([0, max_roundCumul]).range([height, 0]);

    let init = date(parseTime(vacsi_fr[0].date), true, false, true, false).replace(" ", " ")

    if (parseTime(last.date).getFullYear() == 2020)
        init = init.replace("2020", "").trim();
    document.getElementById("d_inj_maj").innerHTML = date(parseTime(last.date), true, false, true, false).replace(" ", " ");

    let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;

    if (lastYear != 2020) {
        if (lastYear == 2021 && lastMonth             timeMonth = 0;
        else if (lastYear == 2021 && lastMonth             timeMonth = 1;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0) {
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }
    let width_bar = width / (vacsi_fr.length);

    let vacsiAnneePrec = 2020;

    

    var svg_axis_x = svg.append("g").attr("class", "axisBottom")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                }))
            .selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    var svg_axis_y = svg.append("g").attr("class", "d_axis_left")
        .call(d3.axisLeft(y)
            .tickValues(vacsiYCumul)
            .tickSize(-(width - margin.left - margin.right))
 milliers(n)))
        .selectAll("text")
        .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
        .attr("y", -8).attr("x", 3)
        .style("text-anchor", "start");

    var svg_bars = svg.append("g").attr("class", "d_bars");
    var svg_lines = svg.append("g").attr("class", "d_lines");

    generateBar(svg, vacsi_fr, "inj_first_cumul", height, width_bar);
    generateBar(svg, vacsi_fr, "inj_second_cumul", height, width_bar);
    generateBar(svg, vacsi_fr, "inj_third_cumul", height, width_bar);
    



    d3.selectAll("#d_switch_inj .d_switch").on("click", function() {
        d3.selectAll("#d_switch_inj .d_switch").classed("d_selectionne", false)
        d3.select(this).classed("d_selectionne", true)
        updateDataSivacFr($(this).data("switch"));
    });


    /* on gère la souris */

    svg.selectAll(".d_bar")
        .on("mouseover", function(d) {
            svg.selectAll(".d_bar").filter(function(e) {
                    return e.date === d.date
                })
                .classed("selectionne", true)
        })
        .on("mouseout", function() {
            svg.selectAll(".d_bar")
                .classed("selectionne", false)
        })

    function updateDataSivacFr(switchValue) {

        if (switchValue != globalSwitchValue) {

            let dureeTrans = 500;
            let dureedelay = 200;
            let easing = d3.easeCircle;
            let quelleCurve = d3.curveBasis;

            if (switchValue == "quot") {
                var max_inj = d3.max(vacsi_fr, function(d) {
                    return (d.inj.d1 + d.inj.d2 + d.inj.d3);
                });
                var max_roundDaily = (Math.ceil(max_inj / 100000)) * 100000;

                var maxDivisonDaily = max_roundDaily / 100000
                vacsiY = [];
                for (i = 1; i                     vacsiY.push(i * 100000)
                }

                var valeursTicks = vacsiY;
                var y = d3.scaleLinear().domain([0, max_roundDaily]).range([height, 0]);

                document.getElementById("d_ligneleg_moy").style.display = "block";
                if (!document.getElementById("d_line_d1d2")) {
                    generateLine(svg_lines, vacsi_fr, "inj_cumul", y);
                } else {
                    svg.select("#d_line_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.selectAll(".d_point_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.select("#d_line_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.selectAll(".d_point_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.select("#d_line_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.select("#d_line_backup").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.selectAll(".d_point_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                }
            } else if (switchValue == "cumul") {

                var max_inj = d3.max(vacsi_fr, function(d) {
                    return (d.inj.d1_cumul);
                });
                var valeursTicks = vacsiYCumul;
                var y = d3.scaleLinear().domain([0, max_roundCumul]).range([height, 0]);

                svg.select("#d_line_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.selectAll(".d_point_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.select("#d_line_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.selectAll(".d_point_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.select("#d_line_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 0)
                svg.select("#d_line_backup").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 0)
                svg.selectAll(".d_point_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 0)
                document.getElementById("d_ligneleg_moy").style.display = "none";
            }

            svg.selectAll(".d_bar_d1")
                .transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay)
                .attr("y", function(d) {
                    return y(10000);
                })
                .attr("y", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? y(d.inj.d1_cumul) : y(d.inj.d1 + d.inj.d2 + d.inj.d3);
                })
                .attr("height", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? height - y(d.inj.d1_cumul) : height - y(d.inj.d1 + d.inj.d2 + d.inj.d3);
                });

            svg.selectAll(".d_bar_d2")
                .transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay)
                .attr("y", function(d) {
                    return y(10000);
                })
                .attr("y", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? y(d.inj.d2_cumul) : y(d.inj.d2 + d.inj.d3);
                })
                .attr("height", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? height - y(d.inj.d2_cumul) : height - y(d.inj.d2 + d.inj.d3);
                });



            svg.selectAll(".d_bar_d3")
                .transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay)
                .attr("y", function(d) {
                    return y(10000);
                })
                .attr("y", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? y(d.inj.d3_cumul) : y(d.inj.d3);
                })
                .attr("height", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? height - y(d.inj.d3_cumul) : height - y(d.inj.d3);
                });


            setTimeout(function() {

                svg.selectAll(".d_axis_left")
                    .transition()
                    .duration(dureeTrans)
                    .ease(easing)
                    .call(d3.axisLeft(y)
                        .tickValues(valeursTicks)
                        .tickSize(-(width - margin.left - margin.right))
 milliers(n)));

                svg.selectAll(".d_axis_left .tick text")
                    .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                    .attr("y", -8)
                    .attr("x", 3);
            }, (dureeTrans));

            globalSwitchValue = switchValue;
        }
    }

    function generateBar(svg, data, indic, height, width_bar) {

        classeTemp = "d_bar";

        if (indic == "inj_first_cumul") {
            classeTemp += " d_bar_d1"
        }
        if (indic == "inj_second_cumul") {
            classeTemp += " d_bar_d2"
        }

        if (indic == "inj_third_cumul") {
            classeTemp += " d_bar_d3"
        }

        svg_bars.selectAll("bar")
            .data(data)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", classeTemp)
 x(parseTime(d.date)))
 (x(d3.timeDay.offset(parseTime(d.date), 1)) - x(parseTime(d.date))) * 1.02)
            .attr("y", function(d) {
                val = 0;
                if (indic == "inj_first_cumul") {
                    val = y(d.inj.d1_cumul)
                }

                if (indic == "inj_second_cumul") {
                    val = y(d.inj.d2_cumul)
                }
                if (indic == "inj_third_cumul") {
                    val = y(d.inj.d3_cumul)
                }
                return val
            })
            .attr("height", function(d) {
                valH = 0;
                if (indic == "inj_first_cumul") {
                    valH = height - y(d.inj.d1_cumul)
                }

                if (indic == "inj_second_cumul") {
                    valH = height - y(d.inj.d2_cumul)
                }
                if (indic == "inj_third_cumul") {
                    valH = height - y(d.inj.d3_cumul)
                }
                return valH;
            })
 nettoyerDate(d.date, false, true))
 d.inj.d1)
 d.inj.d1_moy)
 d.inj.d2)
 d.inj.d2_moy)
 d.inj.d3)
 d.inj.d3_moy)
 d.inj.d1_cumul)
 d.inj.d2_cumul)
 d.inj.d3_cumul)
    }


    function nettoyerDate(txt, short, year) {
        var tab = txt.split("-");
        var annee = tab[0];

        if (annee.length == 2)
            annee = " 20" + annee;
        else
            annee = " " + annee;

        if (short == false) {
            var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
                jdls = ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        } else {
            var mois = ["", "janv.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
            return (parseInt(tab[2]) == 1 ? parseInt(tab[2]) + "er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        }
    }

    function generateLine(svg, data, indic, y) {
        var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(vacsi_fr, function(d, i) {
                if (i == vacsi_fr.length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime() + (1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
                else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime() - 20*(1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
                else return parseTime(d.date);
            }))
            .range([0, width - margin.left - margin.right]);

        if (indic == "inj_cumul") {
            data = data.slice(8);
        } else {
            data = data.slice(6)
        }

        svg.append("path").datum(data)
            .attr("id", "d_line_backup")
            .attr("d", d3.line().curve(d3.curveBasis)
 x(parseTime(d.date)))
                .y(function(d) {
                    return indic == "inj_first" ? y(d.inj.d1_moy) : indic == "inj_second" ? y(d.inj.d2_moy) : y(d.inj.d1_moy + d.inj.d2_moy + d.inj.d3_moy)
                }));
        
        svg.append("path").datum(data)
        .attr("class", indic == "inj_first" ? "d_line_d1" : indic == "inj_second" ? "d_line_d2" : "d_line_d1d2")
            .attr("id", indic == "inj_first" ? "d_line_d1" : indic == "inj_second" ? "d_line_d2" : "d_line_d1d2")
            .attr("fill", "none")
            .attr("d", d3.line().curve(d3.curveBasis)
 x(parseTime(d.date)))
                .y(function(d) {
                    return indic == "inj_first" ? y(d.inj.d1_moy) : indic == "inj_second" ? y(d.inj.d2_moy) : y(d.inj.d1_moy + d.inj.d2_moy + d.inj.d3_moy)
                }));
        
        

        svg.selectAll(".circle-points").data(data)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                if ((i == 0 || i == data.length - 1) && d.inj.d1_moy && d.inj.d2_moy && d.inj.d3_moy) {
                    return d
                }
            })
            .append("circle")
            .attr("class", indic == "inj_first" ? "d_point_d1" : indic == "inj_second" ? "d_point_d2" : "d_point_d1d2")
            .attr("fill", "white")
            .attr("id", function(d, i) {
                return indic == "inj_first" ? "d_d1_" + String(i + 8) : indic == "inj_second" ? "d_d2_" + String(i + 8) : "d_d1d2_" + String(i + 8)
            })
            .attr("r", 3)
 x(parseTime(d.date)))
            .attr("cy", function(d) {
                return indic == "inj_first" ? y(d.inj.d1_moy) : indic == "inj_second" ? y(d.inj.d2_moy) : y(d.inj.d1_moy + d.inj.d2_moy + d.inj.d3_moy)
            })
    }

    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year;
    }


    /* le tooltip*/
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

    $("#d_sivac_progression").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "rect.d_bar_d1, rect.d_bar_d2, rect.d_bar_d3",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipprogression d_large " + ((isInApp) != null ? " aec" : ""),
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {

            var classe = d3.select(this).attr("class").split(" ")[1].split("_")
            var type = $("#d_sivac_progression .d_switch.d_selectionne").data("switch");
            var nouvelles = (type == "quot" ? " nouvelles" : "");

            var d1 = parseInt($(this).data("d1-" + type)),
                d2 = parseInt($(this).data("d2-" + type)),
                dtrois = parseInt($(this).data("d3-" + type)),
                date = $(this).data("date"),
                d1_moy = "",
                d2_moy = "";

            if (type == "quot") {
                d1_moy = parseInt($(this).data("d1_moy-quot"));
                d2_moy = parseInt($(this).data("d2_moy-quot"));
                d3_moy = parseInt($(this).data("d3_moy-quot"));
            }
" + date + "";

            if (type == "quot") {
 " + milliers(d1) + nouvelles + ((milliers(d1).indexOf("million") != -1 ? " de" : "")) + " personnes ont reçu au moins une dose";
 0) {
" + milliers(d2) + " complètement vaccinées"
                }
 0) {
" + milliers(dtrois) + " " + ((dtrois >= 2) ? "ont" : "a") + " reçu une dose de rappel,  (soit " + milliers(d1 + d2 + dtrois) + " au total)"
                }
"
Moy. 7 derniers jours : " + milliers(d1_moy + d2_moy + d3_moy) + "";

            } else {
 " + milliers(d1) + nouvelles + ((milliers(d1).indexOf("million") != -1 ? " de" : "")) + " personnes ont reçu au moins une dose";
 0) {
" + milliers(d2) + " sont complètement vaccinées"
                }
 0) {
" + milliers(dtrois) + " " + ((dtrois >= 2) ? "ont" : "a") + " reçu une dose de rappel"
                }
"
            }
";
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile */
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    $("#d_sivac_fr_gliss").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation();
    });

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",");
    }

    function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2) : txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3].replace("janv.", "jan.")
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2].replace("janv.", "jan.")
    }

    function esp(nStr) {
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
            x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

})
                        

#d_ncov_monde {
    margin: 0;
}

/* ---------------------- */
/* ----- Mode nuit ------ */
/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de la pandémie dans le monde
La pandémie de Covid-19 a touché  personnes dans le monde et a fait au moins  morts, selon les données compilées par l’université américaine Johns-Hopkins.


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js"], function($) {

    graphMonde();

    function graphMonde() {

        var cas = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_cas),
            morts = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_deces);

        cas = String(Math.round(parseInt(cas)))
        morts = String(Math.round(parseInt(morts) / 10000) * 10000);


        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_cas']").html(milliers(cas))
        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_morts']").html(milliers(morts))
    }

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

});
                        
 · 

                        

#covid19_graph_monde {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_monde .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_monde span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_monde text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_monde text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.monde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_monde .aire {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_monde .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .bubulle {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .context .d_ligne,
#covid19_graph_monde .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_monde .axes line,
#covid19_graph_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_monde .axes.y line,
#covid19_graph_monde .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_monde .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_monde .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_monde circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_monde .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo_mon {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo_mon .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo_mon .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo_mon,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo_mon .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de la pandémie
Nombre de cas de Covid-19 et de morts dues au Covid-19 rapportés dans le monde. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Johns Hopkins University


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, d3v5) {


    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers_Monde(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GMon = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GMon         mobileDec_GMon = true
    }

    var data_totale_GMon = [],
        data_cas_GMon = [],
        data_deces_GMon = [],
        dataLigneMoy_GMon = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var data_totale_GMon = [],
        dicoTemp = {},
        data_GMon = dataJHU_all_data["monde"],
        dates_GMon = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        donneesChoisies = ["serie_deces", "serie_cas"];

    $.each(data_GMon, function(serie, data) {
        if (donneesChoisies.indexOf(serie) != -1) {

            $.each(data, function(i, nombre) {
                dateTemp = dates_GMon[i];
                if (!dicoTemp[dateTemp]) {
                    dicoTemp[dateTemp] = {}
                }

                serie_quot = serie.split("_")[1].replace("deces", "morts") + "_nouveaux"

                if (i == 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = 0;
 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = data[i] - data[i - 1];
                }

                dicoTemp[dateTemp][serie] = nombre

            })

        }
    })

    /* on corrige et on soustrait */
    $.each(dicoTemp, function(index, ligne) {
        ligneJour = ligne
        ligneJour.dateold = index
        ligneJour.date = parseTime(index)
        ligneJour.serie_cas = ligneJour.serie_cas
        data_totale_GMon.push(ligneJour)
    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GMon.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GMon[i]
            /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
= 0 && mortsSemaine / nbrjour >= 0) {
                debutSem = e.date
                dataLigneMoy_GMon.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "date": dateAffichage,
                    "cas_moy": casSemaine / nbrjour,
                    "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "debut_semaine": debutSem,
                    "fin_semaine": finSem
                })
            }
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy_GMon.reverse()


    function genererGraphe_Monde(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 d.date >= parseTime(debutFiable));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GMon = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GMon             mobileDec_GMon = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GMon) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GMon = largeur_GMon,
            heightTotale = width_GMon * ((mobileDec_GMon) ? 1 : .65),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .4 : .3);

        var margin_GMon = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GMon ? width_GMon / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GMon / 100
            },
            margin_GMon2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GMon.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GMon.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GMon = 0,
 d.jourMoyenne).left;


        var height_GMon = heightTotale - margin_GMon.top - margin_GMon.bottom,
            height_GMon2 = heightTotale - margin_GMon2.top - margin_GMon2.topbis - margin_GMon2.bottom,
            widthSansMarges = width_GMon - margin_GMon.left - margin_GMon.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GMon + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GMon.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GMon, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GMon2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GMon2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GMon = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GMon)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GMon2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GMon2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip_GMon")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GMon)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon2.left + "," + margin_GMon2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon);


        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy_GMon)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy_GMon.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }

        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }

        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon2 + ")")
            .call(xAxis2);

        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");

        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_GMon_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - 1].date)])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GMon);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */
        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return String(milliers_Monde(d) + " " + quoidonc).replace("million ", "million de ").replace("millions ", "millions de ")
 0) {
                    return milliers_Monde(d)
                }
            })

        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GMon.left)
            .attr("y", margin_GMon.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_GMon_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);

        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GMon.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy_GMon, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy_GMon[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy_GMon[i];
            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GMon.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];

            if (!mobileDec_GMon) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_GMon_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
" + milliers_Monde(chiffre) + " " + ((chiffre >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " par jour en moyenne"
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_GMon_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_GMon_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;
                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");
                    
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");
    });


})

          Attention, la comparaison peut être faussée par les différences de stratégie de dépistage des pays, voire par des sous-déclarations volontaires de l’ampleur de l’épidémie.                        
 · 

                        

:root {
    --niv1_cas: #fef0d9;
    --niv2_cas: #fdcc8a;
    --niv3_cas: #fc8d59;
    --niv4_cas: #e34a33;
    --niv5_cas: #b30000;
    --niv1_morts: #bdbdbd;
    --niv2_morts: #969696;
    --niv3_morts: #737373;
    --niv4_morts: #525252;
    --niv5_morts: #252525;
    --niv0_dyn: #cccccc;
    --niv1_dyn: #feebe2;
    --niv2_dyn: #FFA8C0;
    --niv3_dyn: #C8738B;
    --niv4_dyn: #863851;
    --niv5_dyn: #48001E;
}

#d_ncov_carte_monde {
    max-width: 1100px;
}

#d_ncov_carte_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#d_ncov_carte_monde .d_maj sup {
    text-transform: none
}

.d_ncov .d_switchs_small {
    margin: 0 auto!important;
}

/* ------------------------ */
/* ----- La carte SVG ----- */
/* ------------------------ */

#d_ncov_carte_monde svg .zone {
    fill: #E8E8E8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg .zone:hover {
    fill: #D8D8D8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode] svg .zone[data-niveau]:hover {
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_cas);
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_morts);
    fill: #f7f7f7;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_morts);
    fill: #cccccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_morts);
    fill: #969696;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_morts);
    fill: #636363;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_morts);
    fill: #252525;
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs de la dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ddd;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #ccc;
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde .zone,
#d_ncov_carte_monde circle {
    cursor: pointer;
}

#d_ncov_carte_monde .land {
    fill: #dedede;
}

#d_ncov_carte_monde .land2 {
    fill: #dedede;
    visibility: visible;
}

#d_ncov_carte_monde .land2.hidden {
    visibility: hidden;
}

#d_ncov_carte_monde .boundary {
    fill: none;
    stroke: rgb(255, 255, 255);
    stroke-width: 1;
    opacity: 1;
}

#d_ncov_carte_monde .covid {
    fill: #cf5b44;
    fill-opacity: 0.4;
    stroke: #cf5b44;
    stroke-width: 0.1rem;
}


/* ---------------------- */


/* ----- La légende ----- */


/* ---------------------- */

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    margin: 10px auto 20px!important;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #666;
    font-weight: 300;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    margin-bottom: 3px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
    margin: 0 auto;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right: .8px solid #555;
    height: 14px;
    width: 50px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar:last-of-type {
    border-right: none;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color {
    height: 50%;
    opacity: 1;
    transition: all ease .1s;
}


/* La légende en mode cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_cas);
}


/* La légende en mode morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_morts);
}


/* La légende en mode dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat {
    height: 14px;
    width: 50px;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    padding-top: 3px;
    margin-left: 0;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat[data-niveau="1"] {
    margin-left: 24px;
}


/* ---------------------- */
/* ----- Le tooltip ----- */
/* ---------------------- */

.tooltipdecodeurs {
    max-width: 250px!important;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    text-align: left!important;
    font-family: "Inconsolata", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.6px;
    text-align: center
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .hr_spe {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #A4A4A9;
    margin-bottom: 5px
}

.tooltipdecodeurs .precision {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne span {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.3rem;
    color: #39393A;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.cas .case.valeur {
    color: var(--niv3_cas);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.morts .case.valeur {
    color: #555;
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.dynamique .case.valeur {
    color: var(--niv3_dyn);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne .case.variable {
    color: #999;
    font-size: 1.2rem;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- Le mode nuit ------- */
/* ----------------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_carte_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right-color: #aaa;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switchs_xs {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #555;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}


/* ----------------------------- */
/* ----- Les media queries ----- */
/* ----------------------------- */

@media screen and (max-width:600px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 2px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        color: #383f4e
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem
    }
    #d_ncov_carte_monde span.desktop {
        display: none
    }
    #d_ncov_carte_monde span.mobile {
        display: inline
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
}




La carte mondiale de la pandémie


. Tous les chiffres sont données sous la forme d'un taux « par million d'habitants » (soit / M hab.).

Cas confirmés
Morts
Dynamique


Moyenne des cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :






























Monde • Europe

Source : JHU, SPF



  require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europe2019/topojson.v2.min.js",
      "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Covid19/d3-geo-projection.v2.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all_latest.js"
    ],
    function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

function arrondir(nb){
 var arrondi;
 100 && nb     arrondi=nb;
 1000 && nb     arrondi=nb;
 10000 && nb     arrondi=Math.ceil(nb / 1000) * 1000;
 100000 && nb    arrondi=Math.ceil(nb / 10000) * 10000;
     }
  return arrondi; };



   function lisible(nb)
   { var res="" ;
 10000 && nb 1000000 && nb                    
      var dec_device = "aec";
      try {
 -1) {
              dec_device = "noaec";
          }
      } catch (err) {
          dec_device = "aec";
      }

      var pays = dataJHU_all_data.pays;
      var job = dataJHU_all_data.job;
      var date = pays["France"].cas_covid.last_update;

      var france = dataSPF_latest.data;

/*      ON VIRE MS ZAANDAM
*/      delete pays["MS Zaandam"];
      delete pays["Seychelles"];
      delete pays["Maldives"];

      if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
      }

      var legende_txt = {
        "cas":"Cas confirmés par million d'habitants :",
        "morts":"Morts par million d'habitants :",
        "dynamique":"Nombre moyen de cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :"
      }

      var largeur = document.getElementById("d_map_monde").offsetWidth,
        mobileDec = false;

      /* on vérifie si on est en mobile ou non */
      if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true;
      }

      /* fonction pour savoir si on est en mobile */
      function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
      };

      /* la fonction de formattage des textes */
      function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g,
          " %")
      };

      /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
      };

      /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
      function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
          separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
          resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
          resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
          if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
          } else {
            resultat = "de " + string
          }
        }
        return resultat
      };

      function last(array, n) {
        if (array == null)
          return void 0;
        if (n == null)
          return array[array.length - 1];
        return array.slice(Math.max(array.length - n, 0));
      };

      function avg(array, pop){
        var sum = 0, avg = null;

        if(typeof array != "undefined"){
 array.length - 1 - njours; i--){
            sum += parseInt(array[i] - array[i-1]);
          }

          avg = sum / njours / pop * 1000000;

          return avg         }
      }

      function clean_date(txt){
        var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
        var tab_date = txt.split("/")
er" : parseInt(tab_date[0])) + " " + mois[parseInt(tab_date[1])]
      }

      $("#d_ncov_carte_monde .d_maj").html(clean_date(date));

      var width = largeur,
        height = parseInt(largeur / 1.8),
        scale = width / 5.8,
        svg = d3.select("#d_map_monde").append("svg").attr("width", "100%").attr("height", height).attr("viewBox","0 0 " + width + " " + height)
        landmass = svg.append("g").attr("id", "landmass"),
        covid = svg.append("g").attr("id", "covid"),
        projection = d3.geoLarrivee().scale(scale).translate([width / 2, height / 1.6]).rotate([-12, 0]),
        path = d3.geoPath().projection(projection);

      var data_pays = d3.entries(pays);

      var njours = 7; /* Nombre de jours sur lesquels calculer la moyenne des cas / morts */
      var database = [];
      var niveaux = ["1","2","3","4","5"], seuils = [];

      database["cas"] = [], database["morts"] = [], database["dynamique"] = [];

      var map = d3.map(pays)
      function rajoutPays(key, pays, prov_num, fr, pop){
        var cas_covid = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var deces_covid = map.get(pays).deces_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var newCountry = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num]
            newCountry.fr = fr
            newCountry.pop = pop
            newCountry.cas_covid = {}
            newCountry.cas_covid.total = last(cas_covid)
            newCountry.deces_covid = {}
            newCountry.deces_covid.total = last(deces_covid)
            delete newCountry.serie_temporelle
            delete newCountry.key
            data_pays.push({key:key, value:newCountry})
        }

        rajoutPays("Faroe Islands", "Denmark", 0, "Iles Féroé", 48497);
        rajoutPays("Greenland", "Denmark", 1, "Groenland", 56025);
        rajoutPays("Channel Islands", "United Kingdom", 2, "îles Anglo-normandes", 170500);

        for(var i = 0; i           if(data_pays[i].key == "US"){
            data_pays[i].key = "USA";
            break;
          }
        }

        for (val in data_pays) {
          var key = data_pays[val].key;
          var value = data_pays[val].value;

          if( key == "USA"){
            value.lat = 40.1304;
            value.long = -100.3468;
          }
          if (key == "Canada") {
            value.lat = 56.1304;
            value.long = -106.3468;
          }
          if (key == "China") {
            value.lat = 35.8617;
            value.long = 104.1954;
          }
          if (key == "Australia") {
            value.lat = -25.2744;
            value.long = 133.7751;
          }
          if (key == "Greece") {
            value.lat = 39.7;
            value.long = 21.7;
          }
          if (key == "Congo (Brazzaville)"){
            value.lat = -0.22;
            value.long = 15.8;
          }
          if (key == "Mauritania"){
            value.lat = 20;
            value.long = -9;
          }
          if (key == "France") {

            let warning = true;
            let morts_ehpad = 0;

            for (var k in france) {
              if (france[k].nom == "France") {
                value.cas_covid.total = france[k].casConfirmes;
                if (france[k].deces != undefined){
                    warning = false;
                    value.deces_covid.total = france[k].deces + france[k].decesEhpad;
                } else
                    morts_ehpad = france[k].decesEhpad;
              }
            }

            if (warning == true){
                morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                     if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("REG-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                    }
                    morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                }
                if (isNaN(morts_hop)){
                    morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                         if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("DEP-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                        }
                        morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                    }
                }
                if (isNaN(morts_hop))
                    value.deces_covid.total = morts;
            }


          }
          if (key == "Puerto Rico") {
            value.fr = "Porto Rico";
            value.pop = 3295153;
          }
          if (key == "Virgin Islands") {
            value.fr = "îles Vierges des Etats-Unis";
            value.pop = 106405;
          }
          if (key == "Guam") {
            value.fr = "Guam";
            value.pop = 165229;
          }
          if (key == "American Samoa") {
            value.fr = "Samoa américaines";
            value.pop = 54641;
          }
          if (key == "Northern Mariana Islands") {
            value.fr = "îles Mariannes du Nord";
            value.pop = 55144;
          }
        }

        var data_pays = Object.values(data_pays).sort(function(a, b) {
          return b.value.cas_covid.total - a.value.cas_covid.total;
        });

 {

          var world = file.objects.world;

          var land = topojson.feature(file, world),
            borders_int = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a !== b;
            }),
            borders_ext = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a === b;
            }),
            zoom = d3.zoom()
                    .scaleExtent([1, 8])
                    .on("zoom", zoomed);

          var world = landmass.append("g").attr("class","world").selectAll("path.land")
            .data(land.features.filter(function(d) {
              return d.properties.ADMIN !== "Antarctica";
            }))
            .enter().append("path")
 d.properties.ADMIN.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").replace(/\W/g, '').toLowerCase())
            .attr("data-nom", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return pays_.value.fr;
              }
            })
            .attr("data-cas", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_cas = parseInt(pays_.value.cas_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["cas"].push(temp_cas);

                return isNaN(temp_cas) ? 0 : temp_cas;
              }
            })
            .attr("data-morts", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_morts = parseInt(pays_.value.deces_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["morts"].push(temp_morts);

                return isNaN(temp_morts) ? 0 : temp_morts;
              }
            })
            .attr("data-cas-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0];
              if(pays_ != undefined){
                var temp_dynamique = parseFloat(avg(pays_.value.cas_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop));
                database["dynamique"].push(temp_dynamique);

                return isNaN(temp_dynamique) ? 0 : temp_dynamique;
              }
            })
            .attr("data-morts-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return avg(pays_.value.deces_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop);
              }
            })
            .attr("d", path)
            .attr("class", "zone pays");

          landmass.append("g").attr("id","borders")
            .append("path")
            .datum(borders_int)
            .attr("d", path);

          landmass.append("g").attr("id", "coasts").append("path")
            .datum(borders_ext)
            .attr("d", path);

          var choix_zoom = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs.d_selectionne").data("val"),
              choix_donnees = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch.d_selectionne").data("val");

          var data_extent = [], quantize;

          affichage(choix_donnees);

          landmass.selectAll("path.pays")
            .on("mouseover", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return d3.rgb(d3.select(this).style("fill")).darker(0.4);
              });
            })
            .on("mouseleave", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return "";;
              });
            })


          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            affichage($(this).data("val"))
          })

          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            choix_zoom = $(this).data("val")

            if (choix_zoom == "europe") {
              const [[x0, y0],[x1, y1]] = [[width * 0.51, height * 0.22],[width * 0.51, height * 0.44]]
              transition([[x0, y0],[x1, y1]]);
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "on");
            }
            else if(choix_zoom == "world") {
              reset();
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "off");
            }
          });

          function transition([
            [x0, y0],
            [x1, y1]
          ]) {
            // affichage(choix_donnees)
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity
              .translate(width / 2, height / 2)
              .scale(Math.min(8, 0.9 / Math.max((x1 - x0) / width, (y1 - y0) / height)))
              .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2)
            );
          }

          function zoomed() {
            const {
              transform
            } = d3.event;
            landmass.attr("transform", transform);
            landmass.selectAll("path").attr("stroke-width", 1 / transform.k);
            covid.attr("transform", transform);
            covid.selectAll("circle").attr("stroke-width", 1 / transform.k);

          }

          function reset() {
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity,
              d3.zoomTransform(svg.node()).invert([width / 2, height / 2])
            );
          }

          function affichage(choix_donnees) {

            seuils = [];

            data_extent = d3.extent(database[choix_donnees]);
            quantize    = d3.scaleQuantize().domain(data_extent).range(niveaux, niveaux.length);

            var current_q = "1";
            for(var i = data_extent[0]; i               if(quantize(i) != current_q){
                seuils.push(arrondir(parseInt(i)));

              }
              current_q = quantize(i);
            }

            $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-mode", choix_donnees);

            if(choix_donnees == "cas"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.cas) })
            }
            else if(choix_donnees == "morts"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.morts) })
            }
            else if(choix_donnees == "dynamique"){

              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.casDyn) })

            }

               for(var i = 0; i                 $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cat[data-niveau='" + niveaux[i] + "']").html(lisible(seuils[i]))

            $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title").html(legende_txt[choix_donnees])
          }
        });

        $("#d_ncov_carte_monde  #d_map_monde").tooltip({
          show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
          },
          hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
          },
          items: "circle, .zone",
          track: true,
          tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
          position: {
            my: 'center bottom-25',
            at: 'center bottom+15',
            collision: 'fit none'
          },
          content: function() {

            var id = $(this).attr("id"),
                nom = $(this).data("nom"),
                cas = $(this).data("cas"),
                morts = $(this).data("morts"),
                cas_dyn = $(this).data("cas-dyn"),
                morts_dyn = $(this).data("morts-dyn");

            var wording = ["cas confirmé", "mort","nouveaux cas"];

' + nom.toUpperCase() + '';
';
';
Total';
';
';
' + esp(cas) + ' cas confirmé' + (cas > 1 ? 's' : '') + ' / M hab.';
';
';
' + esp(morts) + ' mort' + (morts > 1 ? 's': '') + ' / M hab.';
";
            if(typeof virgule(cas_dyn) != "undefined" && typeof virgule(morts_dyn) != "undefined"){
";
Dans les 7 derniers jours";
';
' + esp(cas_dyn) + ' nouveau' + (cas_dyn > 1 ? "x" : "") + ' cas / M hab.';
";
';
' + esp(morts_dyn) + ' nouveau' + (morts_dyn > 1 ? "x" : "") + ' mort' + (morts_dyn > 1 ? "s" : "") + ' / M hab.';
";
                 }
";
            return html;
             },
             open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });

        function esp(nStr) {
 1 ? '.' + x[1] : ''; var rgx = /(\d+)(\d{3})/; while (rgx.test(x1)) { x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2'); } var x3 = x1 + x2; x3 = x3.replace(".",","); return x3;
        };

        function virgule(txt){
            if(typeof txt != "undefined"){
                var temp = txt.toString();
                temp = temp.replace(".",",");
                return temp.replace(",0","");
            }
        };
                        
 · 

                        


    #tableau_monde {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_monde .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_monde,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_monde .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_monde .toutlemonde_monde {
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
    margin-top: 2rem;
}

#tableau_monde {
    font-size: 80%;
}

#tableau_monde .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_monde .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_monde .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays {
    cursor: default;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: #ebebef;
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays.cacher {
    display: none;
}

#tableau_monde .divTableRow.rouge .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_monde .divTableCell {
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_monde .divTableCell.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_monde .divTableCell.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_monde .contenantgraphemonde {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_monde .divTableCell.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_monde .clicMonde {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .clicMonde.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_monde .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_monde .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_monde .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_monde .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_monde .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_monde .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_monde span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_monde span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_monde .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */


/* les axes */

#tableau_monde .axes line,
#tableau_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_monde .axes.y line,
#tableau_monde .axes.y .domain,
#tableau_monde .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_monde .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_monde .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_monde svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #333333;
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_monde svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .ligne.cas.pasfiable {
    stroke-dasharray: 2, 4;
    stroke-opacity: .7;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_monde .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_monde .boutonplus,
#tableau_monde .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_monde .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_monde {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde .toutlemonde_monde {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_monde .colM15,
    #tableau_monde .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_monde .nomdepaysmobile {
        width: 25%!important;
    }
    #tableau_monde .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_monde .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_monde .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5)!important;
}

[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




Les chiffres de la pandémie
Ce tableau présente le nombre de cas et de morts du Covid-19 dans tous les pays où la population est d'au moins un million d'habitants. Avant l'été 2020, les cas ne sont présentés qu'à titre indicatif (et en pointillés), avant cette période les données du nombre de cas manquent de fiabilité du fait du faible nombre de tests disponibles.



Recherche :  -->⚲







Source : Université Johns Hopkins


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur_Monde = $("#tableau_monde").width(),
        mobileDecMonde = false,
        nombreDeligne_MondeM = 200,
        longformatDecMonde = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Monde         mobileDecMonde = true;
        nombreDeligne_MondeM = 10;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_monde .ligneMonde_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", true)
        /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this);
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Monde == true || mobileDecMonde == false) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Monde = "",
        criteres_Monde = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "guerisons": "desc"
        }

    function rangerLesDivsMonde(critere) {

        var sens_Monde = criteres_Monde[critere]

        if (critere == critere_Monde) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                sens_Monde = "desc"
            } else {
                sens_Monde = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_monde div.divTableCell span.triangle").html("")
        $("#tableau_monde div.divTableCell.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Monde == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Monde = $("#tableau_monde .divTableBody");
        contenant_Monde.find('.unpays').sort(function(a, b) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Monde);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Monde = critere
        criteres_Monde[critere] = sens_Monde

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").addClass("grisou")
            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesMonde(dataTempM) {
        var tabM_cascovid = dataTempM["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            tabM_decescovid = dataTempM["deces_covid"]["serie_temporelle"]

        var mortsSemaine_Monde = 0,
            casSemaine_Monde = 0,
            iprec_Monde = tabM_decescovid.length,
            nbrjour_Monde = 0,
            dataligne_MondeM = [],
            dates_Monde = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
            dateAffichage_Monde = dates_Monde[dates_Monde.length - 1];

        /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
            d_Monde = dates_Monde[i]
            e_Monde = tabM_decescovid[i] - tabM_decescovid[i - 1]
            f_Monde = tabM_cascovid[i] - tabM_cascovid[i - 1]
            nbrjour_Monde++

            if (isNaN(e_Monde)) {
                e_Monde = 0
            }
            if (isNaN(f_Monde)) {
                f_Monde = 0
            }
            if (iprec_Monde - i                 mortsSemaine_Monde += e_Monde
                casSemaine_Monde += f_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 4) {
                dateAffichage_Monde = d_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 7) {
= 0) {
                    dataligne_MondeM.push({
                        "jourSemaine": dateAffichage_Monde,
                        "casmoy": (+casSemaine_Monde / nbrjour_Monde),
                        "decmoy": (+mortsSemaine_Monde / nbrjour_Monde)
                    })
                }
                iprec_Monde = i
                mortsSemaine_Monde = 0
                casSemaine_Monde = 0
                nbrjour_Monde = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_MondeM.push({
                    "jourSemaine": d_Monde,
                    "casmoy": tabM_cascovid[i],
                    "decmoy": +tabM_decescovid[i]
                })
            }
        }


        if (!dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]) {
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2] = []
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["cas_covid"] = tabM_cascovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["deces_covid"] = tabM_decescovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["decmoy_covid"] = dataligne_MondeM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersMonde = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 1] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8],
            septDerniersMondeDAvant = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 15],
            prctEvolMonde = ((septDerniersMonde - septDerniersMondeDAvant) / septDerniersMondeDAvant) * 100;

        return +prctEvolMonde.toFixed(0)

    }

    var dicoDonneesTabM = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
        rechercheDansLesPays = [],
\
 \
pays\
cas\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";

    var nombre_Pays = 0;
    $.each(dataJHU_all_data["pays"], function(pays, ligne) {
        var mortsMondeTemp = ligne["deces_covid"]["serie_temporelle"],
            casMondeTemp = ligne["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            totalCasMonde = ligne["cas_covid"].total,
            totalGuerisMonde = ligne["gueris_covid"].total,
            totalMortsMonde = ligne["deces_covid"].total,
            ratioMortsMonde = +((totalMortsMonde / ligne.pop) * 1000000).toFixed(0);

= 1000000 && totalMortsMonde > 0 && ligne.fr) {
            nombre_Pays++
            var evolutionMonde = formaterLesDonneesMonde(ligne),
 0) ? "+ " + String(evolutionMonde).replace(".", ",") : String(evolutionMonde).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";
            /* souvent pour les nouveaux entrants dans le tableau */
            if (isNaN(evolutionMonde) == true || evolutionMonde == Infinity) {
                evolutionMondeAffichage = "–"
            } else if (evolutionMonde == Infinity || evolutionMonde == -Infinity) {
 0) ? "+ " : "– ") + "∞"
            }

            rechercheDansLesPays.push(ligne.fr)
"
#1"
" + ligne.fr.replace("République", "Rép.").replace("démocratique", "dém.") + ""
" + milliers(totalCasMonde) + ""
" + milliers(totalMortsMonde) + ""
" + milliers(ratioMortsMonde) + ""
" + evolutionMondeAffichage + ""
+ de détails "
"
            /* la fausse div qui contient le graphe */
"
        }
    })
"

    if (mobileDecMonde) {
        var aulong_Monde = false
…"
Afficher les " + nombre_Pays + " pays"
    }


    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_monde").innerHTML = htmlTabM
    autocomplete(document.getElementById("recherchepays"), rechercheDansLesPays);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsMonde("ratio");


    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Monde = $("#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays").size();
    $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Monde').click(function() {
        aulong_Monde = true;
        nombreDeligne_MondeM = nombre_Monde;
        $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");

        $("#contenanttableau_monde .suspension, #contenanttableau_monde .boutonplus").hide()
    });


    /* on lance sur le premier pays de la liste  */
    d3.select("#tableau_monde .divTableRow.unpays").attr("id", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableCell.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsMonde(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronMonde = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplié ou pas */

        if (classeChevronMonde.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var iso2Monde = d3.select(ceci).attr("data-pays"),
                codeMonde = "#grapheMonde_" + iso2Monde;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicMonde").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(codeMonde).style("display", "block")
            if (d3.select(codeMonde + " svg").empty() === true) {
                genererGraphique(iso2Monde, codeMonde)
            }
        }
    }

    function genererGraphique(codeiso2, codediv) {

        var width_Monde = $(codediv).width(),
            height_Monde = width_Monde * ((mobileDecMonde) ? .6 : .3),
            margin_Monde = {
                top: 30,
                right: width_Monde / 30,
                bottom: 30,
                left: width_Monde / 40
            },
            valeursTicks_Monde = [],
            radius = 3,
            debutFiable = "31/05/20",
            finPasFiable = "07/06/20",
            largeurBarre_Monde = 0;

        var barreData_MondeTemp_morts = dicoDonneesTabM[codeiso2]["deces_covid"],
            barreData_MondeTemp_cas = dicoDonneesTabM[codeiso2]["cas_covid"],
            mortsPrec_Monde = 0,
            casPrec_Monde = 0,
            ligneData_Monde = dicoDonneesTabM[codeiso2]["decmoy_covid"],
            barreData_Monde_morts = [],
            barreData_Monde_cas = [];




        /* ma boucle sur les données */
        barreData_MondeTemp_cas.forEach(function(d, i) {
            barreData_Monde_cas.push({
                "cas": d - casPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            casPrec_Monde = d

        })


        barreData_MondeTemp_morts.forEach(function(d, i) {
            dateExp_Monde = +dataJHU_dates_series["dates_deces"][i].split("/")[0]
            if (dateExp_Monde == 1) {
                valeursTicks_Monde.push(parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i]))
            }
            barreData_Monde_morts.push({
                "deces": d - mortsPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            mortsPrec_Monde = d
        })

        var ligneData_MondeC = ligneData_Monde.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.casmoy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneData_MondeC_pasfiable = ligneData_Monde.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });


        var premierJourCas = ligneData_MondeC[ligneData_MondeC.length - 1].jourSemaine;

        var svg_Monde = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Monde + margin_Monde.left + margin_Monde.right) + " " + (height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Monde.left + "," + margin_Monde.top + ")");

        var axes_Monde = svg_Monde.append("g"),
            grille_Monde = svg_Monde.append("g"),
            barres_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "pardessus");


        /* et là on colle la valeur maximale parmi la barre */
        var barreMaximale_MondeM = [],
            secondebarreMaximale_MondeM = [],
            tempMaxM = 0,
            barreMaximale_MondeC = [],
            secondebarreMaximale_MondeC = [],
            tempMaxC = 0;

        barreData_Monde_morts.forEach(function(d, i) {
 tempMaxM) {
                secondebarreMaximale_MondeM = barreMaximale_MondeM;
                barreMaximale_MondeM = [d];
                tempMaxM = d.deces;
            }
        })

        barreData_Monde_cas.forEach(function(d, i) {
 tempMaxC) {
                secondebarreMaximale_MondeC = barreMaximale_MondeC;
                barreMaximale_MondeC = [d];
                tempMaxC = d.cas;
            }
        })

 d.dateold);

        /* on regarde les semaines où on est à 25 %
                 ou moins par rapport au max absolu */
 d.deces),
 d.cas);*/

 d.decmoy * 1.4),
 d.casmoy * 1.4);


        /* on bouge le max si on a des valeurs trop différentes */
 6) {
            maximumCases = secondebarreMaximale_MondeC[0].cas * 1.5;
        }

 2.5) {
            maximumDeaths = secondebarreMaximale_MondeM[0].deces;
        }

        /*        console.warn(codeiso2)
                console.log(maximumDeaths,secondebarreMaximale_MondeM[0].deces )
                console.log((maximumDeaths / secondebarreMaximale_MondeM[0].deces))*/

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Monde_morts, d => d.date)]),
            y_MondeM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, height_Monde])
            .domain([0, Math.max(maximumDeaths, 20)]),
            y_MondeC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, 0])
            .domain([0, Math.max(maximumCases, 20)]);

        var ligne_MondeM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy)),
            ligne_MondeC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy));


        barres_Monde.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Monde_cas)
            .enter()
 (d.date > parseTime(debutFiable)))
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeC(d.cas))
 ((height_Monde / 3) * 2) - y_MondeC(d.cas));


        /* les morts quotidiennes */
        barres_Monde.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeM(0))
 y_MondeM(d.deces) - y_MondeM(0));

        /* la ligne et les bubulles  */

        courbe_Monde.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Monde / 2) + ",0)")
        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC_pasfiable])
            .attr("class", "ligne cas pasfiable")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_Monde])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeM);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Monde.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy))
            .attr("r", radius);


        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || d.jourSemaine == premierJourCas)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Monde.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces + "|" + m.get(d.dateold).cas)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(m.get(d.dateold).cas) : ""),
                    mondecalagehover_Monde = (x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date)) / 2.2;

 0) {
                              texteMortsauhover += " mort"
= 2) {
                                  texteMortsauhover += "s"
                              }
                          }*/

                /* les cas */
 parseTime(debutFiable)) {
                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* les morts */
                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Monde.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Monde.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Monde.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })


        /* l'axe des ordonnées des morts */
        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* … des cas */

        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 20;
        axes_Monde.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Monde / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Monde).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Monde).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " 20" + d.getFullYear()
                        anneeEnCours = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 1) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_MondeM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_MondeC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )



    }

    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_monde").tooltip({
        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_monde",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
Évolution du nombre de morts de la semaine écoulée par rapport à la précédente"
        }
    });

});
                        
 · 

                        

#d_ncov_streamgraph {
    width: 100%;
    max-width: 1000px;
}

#d_ncov_streamgraph #d_streamgraph {
    width:92%;
    margin:20px auto;
    position:relative;
}

#d_ncov_streamgraph .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#d_ncov_streamgraph span.desktop {
    display: inline;
}

#d_ncov_streamgraph span.mobile {
    display: none;
}

/* --- le SVG --- */

#d_ncov_streamgraph svg * {
  /*shape-rendering:crispEdges!important;*/
}

#d_ncov_streamgraph .axes line,
#d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#999;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y line,
#d_ncov_streamgraph .axes.y .domain,
#d_ncov_streamgraph .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #bbb !important
}

#d_ncov_streamgraph .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
    stroke-dasharray: 0
}

#d_ncov_streamgraph svg text.d_label{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 500;
  fill: #fff;
  pointer-events: none;
}


/* les aires */

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc {
    fill: #eee;
    stroke:#fff;
    stroke-width:.5px;
    fill-opacity:.9;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc:hover {
    stroke:#fff;
    stroke-width:1px;
    fill-opacity:1;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="bresil"] {
    fill: #ffbd4c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_latine"] {
    fill: #ff9c0e;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="mexique"] {
    fill: #ffb022;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_nord"] {
    fill: #BBB;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="etats_unis"] {
    fill: #e75727;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="europe"] {
    fill: #1696ac;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="france"] {
    fill: #4AB8CA;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="inde"] {
    fill: #c94d8c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="asie"] {
    fill: #F392C3;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="afrique"] {
    fill: #29a03c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="oceanie"] {
    fill: #54B548;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="moyen_orient"] {
    fill: #adb828;
}

#d_ncov_streamgraph .d_source {
    font-size: 1.4rem;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  pointer-events: none;
  stroke:#666;
  stroke-dasharray: 2 3;
  stroke-width:0px;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt.ligne_active{
  stroke-width:1px;
}

.tooltipdecodeurs #bloc_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt{
  border-radius: 9px;
  width: 9px;
  height: 9px;
  border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
  display: inline-block;
  margin-right: 5px;
  margin-bottom: 2px;
  vertical-align: middle;
  cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs #date_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  color:#888;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #chiffre_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  letter-spacing: none;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="bresil"] {
    background-color: #ffbd4c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_latine"] {
    background-color: #ff9c0e;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="mexique"] {
    background-color: #ffb022;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_nord"] {
    background-color: #BBB;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="etats_unis"] {
    background-color: #e75727;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="europe"] {
    background-color: #1696ac;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="france"] {
    background-color: #4AB8CA;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="inde"] {
    background-color: #c94d8c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="asie"] {
    background-color: #F392C3;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="afrique"] {
    background-color: #29a03c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="oceanie"] {
    background-color: #54B548;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="moyen_orient"] {
    background-color: #adb828;
}

/* --- Mode nuit --- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes line,
[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #eee !important
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes text {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3)
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  stroke:#ddd;
}


@media screen and (max-width:500px) {
    #d_ncov_streamgraph span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_ncov_streamgraph span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov, #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
      width:94%;
      margin:5px auto;
    }
}



La répartition du bilan humain de la pandémie
Morts quotidiennes dues au Covid-19 par grands ensembles. Moyenne glissante sur  jours.


Source : Université Johns-Hopkins


require.config({
  shim: {
    '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js': {
      deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js']
    }
  }
});
require(["jquery", , "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }
    var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
    var mois_m = ["jan","fév","mar","avr","mai","juin","juil","août","sept.","oct","nov","déc"]

    /* --- tableau de correspondance pays : groupes --- */
    var pays_groupes = {
      "Cruise Ship": "-",
      "MS Zaandam": "-",
      "Algeria": "Afrique", /* -- Afrique -- */
      "Angola": "Afrique",
      "Benin": "Afrique",
      "Botswana": "Afrique",
      "Burkina Faso": "Afrique",
      "Burundi": "Afrique",
      "Cabo Verde": "Afrique",
      "Cameroon": "Afrique",
      "Central African Republic": "Afrique",
      "Chad": "Afrique",
      "Comoros": "Afrique",
      "Congo (Brazzaville)": "Afrique",
      "Congo (Kinshasa)": "Afrique",
      "Cote d'Ivoire": "Afrique",
      "Equatorial Guinea": "Afrique",
      "Eritrea": "Afrique",
      "Eswatini": "Afrique",
      "Ethiopia": "Afrique",
      "Gabon": "Afrique",
      "Gambia": "Afrique",
      "Ghana": "Afrique",
      "Guinea": "Afrique",
      "Guinea-Bissau": "Afrique",
      "Kenya": "Afrique",
      "Lesotho": "Afrique",
      "Liberia": "Afrique",
      "Libya": "Afrique",
      "Madagascar": "Afrique",
      "Malawi": "Afrique",
      "Mali": "Afrique",
      "Mauritania": "Afrique",
      "Mauritius": "Afrique",
      "Morocco": "Afrique",
      "Mozambique": "Afrique",
      "Namibia": "Afrique",
      "Niger": "Afrique",
      "Nigeria": "Afrique",
      "Rwanda": "Afrique",
      "Senegal": "Afrique",
      "Sierra Leone": "Afrique",
      "Somalia": "Afrique",
      "South Africa": "Afrique",
      "South Sudan": "Afrique",
      "Sudan": "Afrique",
      "Tanzania": "Afrique",
      "Togo": "Afrique",
      "Tunisia": "Afrique",
      "Uganda": "Afrique",
      "Zambia": "Afrique",
      "Zimbabwe": "Afrique",
      "Djibouti": "Afrique",
      "Sao Tome and Principe": "Afrique",
      "Seychelles": "Afrique",
      "Canada": "Amérique du Nord", /* -- Amérique du Nord -- */
      "Antigua and Barbuda": "Amérique latine", /* -- Amérique latine -- */
      "Argentina": "Amérique latine",
      "Bahamas": "Amérique latine",
      "Barbados": "Amérique latine",
      "Belize": "Amérique latine",
      "Bolivia": "Amérique latine",
      "Brazil": "Brésil",
      "Chile": "Amérique latine",
      "Colombia": "Amérique latine",
      "Costa Rica": "Amérique latine",
      "Cuba": "Amérique latine",
      "Dominica": "Amérique latine",
      "Dominican Republic": "Amérique latine",
      "Ecuador": "Amérique latine",
      "El Salvador": "Amérique latine",
      "Grenada": "Amérique latine",
      "Guatemala": "Amérique latine",
      "Guyana": "Amérique latine",
      "Haiti": "Amérique latine",
      "Honduras": "Amérique latine",
      "Jamaica": "Amérique latine",
      "Nicaragua": "Amérique latine",
      "Panama": "Amérique latine",
      "Paraguay": "Amérique latine",
      "Peru": "Amérique latine",
      "Saint Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Saint Lucia": "Amérique latine",
      "Saint Vincent and the Grenadines": "Amérique latine",
      "St. Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Suriname": "Amérique latine",
      "Trinidad and Tobago": "Amérique latine",
      "Uruguay": "Amérique latine",
      "Venezuela": "Amérique latine",
      "Afghanistan": "Asie", /* -- Asie -- */
      "Armenia": "Asie",
      "Azerbaijan": "Asie",
      "Bangladesh": "Asie",
      "Bhutan": "Asie",
      "Birmanie": "Asie",
      "Brunei": "Asie",
      "Burma": "Asie",
      "Cambodia": "Asie",
      "Georgia": "Asie",
      "Hong Kong": "Asie",
      "India": "Inde",
      "Indonesia": "Asie",
      "Japan": "Asie",
      "Kazakhstan": "Asie",
      "Korea, South": "Asie",
      "Kyrgyzstan": "Asie",
      "Laos": "Asie",
      "Malaysia": "Asie",
      "Maldives": "Asie",
      "Mongolia": "Asie",
      "Nepal": "Asie",
      "North Korea": "Asie",
      "Pakistan": "Asie",
      "Philippines": "Asie",
      "Russia": "Asie",
      "Singapore": "Asie",
      "Sri Lanka": "Asie",
      "Taiwan*": "Asie",
      "Tajikistan": "Asie",
      "Thailand": "Asie",
      "Turkmenistan": "Asie",
      "Uzbekistan": "Asie",
      "Vietnam": "Asie",
      "Timor-Leste": "Asie",
      "China": "Asie",
      "American Samoa": "Etats-Unis", /* -- Etats-Unis -- */
      "Guam": "Etats-Unis",
      "Northern Mariana Islands": "Etats-Unis",
      "US": "Etats-Unis",
      "Virgin Islands": "Etats-Unis",
      "Albania": "Europe", /* -- Europe -- */
      "Andorra": "Europe",
      "Austria": "Europe",
      "Belarus": "Europe",
      "Belgium": "Europe",
      "Bosnia and Herzegovina": "Europe",
      "Bulgaria": "Europe",
      "Croatia": "Europe",
      "Czechia": "Europe",
      "Denmark": "Europe",
      "Estonia": "Europe",
      "Finland": "Europe",
      "Germany": "Europe",
      "Greece": "Europe",
      "Holy See": "Europe",
      "Hungary": "Europe",
      "Iceland": "Europe",
      "Ireland": "Europe",
      "Italy": "Europe",
      "Kosovo": "Europe",
      "Latvia": "Europe",
      "Liechtenstein": "Europe",
      "Lithuania": "Europe",
      "Luxembourg": "Europe",
      "Malta": "Europe",
      "Moldova": "Europe",
      "Monaco": "Europe",
      "Montenegro": "Europe",
      "Netherlands": "Europe",
      "North Macedonia": "Europe",
      "Norway": "Europe",
      "Poland": "Europe",
      "Portugal": "Europe",
      "Romania": "Europe",
      "San Marino": "Europe",
      "Serbia": "Europe",
      "Slovakia": "Europe",
      "Slovenia": "Europe",
      "Spain": "Europe",
      "Sweden": "Europe",
      "Switzerland": "Europe",
      "Ukraine": "Europe",
      "France": "France", /* -- France -- */
      "Mexico": "Mexique", /* -- Mexique -- */
      "Bahrain": "Moyen-Orient", /* -- Moyen-Orient -- */
      "Cyprus": "Moyen-Orient",
      "Egypt": "Moyen-Orient",
      "Iran": "Moyen-Orient",
      "Iraq": "Moyen-Orient",
      "Israel": "Moyen-Orient",
      "Jordan": "Moyen-Orient",
      "Kuwait": "Moyen-Orient",
      "Lebanon": "Moyen-Orient",
      "Oman": "Moyen-Orient",
      "Qatar": "Moyen-Orient",
      "Saudi Arabia": "Moyen-Orient",
      "Syria": "Moyen-Orient",
      "Turkey": "Moyen-Orient",
      "United Arab Emirates": "Moyen-Orient",
      "West Bank and Gaza": "Moyen-Orient",
      "Yemen": "Moyen-Orient",
      "Biribati": "Océanie", /* -- Océanie -- */
      "Fiji": "Océanie",
      "Australia": "Océanie",
      "Cook Islands": "Océanie",
      "Marshall Islands": "Océanie",
      "Micronesia": "Océanie",
      "Nauru": "Océanie",
      "New Zealand": "Océanie",
      "Niue": "Océanie",
      "Palau": "Océanie",
      "Papua New Guinea": "Océanie",
      "Samoa": "Océanie",
      "Solomon Islands": "Océanie",
      "Tonga": "Océanie",
      "Tuvalu": "Océanie",
      "Vanuatu": "Océanie",
      "United Kingdom": "Europe"
    };


    /* --- total des cas de Covid-19 par groupe --- */
    var cas_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

    /* --- total des décès Covid-19 par groupe --- */
    var morts_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

 noms de propriétés --- */
    var groupes_prop = {
        "France":"france",
        "Etats-Unis":"etats_unis",
        "Brésil":"bresil",
        "Mexique":"mexique",
        "Inde":"inde",
        "Afrique":"afrique",
        "Europe":"europe",
        "Asie":"asie",
        "Amérique latine":"am_latine",
        "Amérique du Nord":"am_nord",
        "Océanie":"oceanie",
        "Moyen-Orient":"moyen_orient",
    };

 noms propres --- */
    var prop_groupes = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "france":"France",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

 noms propres --- */
    var prop_labels = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "france":"France",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

    /* --- série temporelle cas / décès de Covid-19 par groupe --- */
    var serie_morts = [],
        serie_cas = [],
        moy_morts = [],
        moy_cas = [];

    var groupes = Object.keys(prop_groupes);
    var longueur_coupe = 0, premiermars = false;

    /* --- On remplit chaque série temporelle de 0 --- */
    for(var j = 0; j 
        var date_actuelle = dataJHU_dates_series.dates_cas[j].split("/");
        var year = "20" + date_actuelle[2];
        var date = new Date(year, parseInt(date_actuelle[1] - 1) , parseInt(date_actuelle[0]));

        premiermars = dataJHU_dates_series.dates_cas[j] == "01/03/20" ? true : false;
= new Date(2020, 2, 1) ? true : false;

        if(premiermars)
          longueur_coupe = j;

        // if(post1ermars){
          serie_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          serie_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });
        // }
    }

    /* --- Et on parcours les pays un par un pour incrémenter le comptage des cas / décès par groupe --- */
    $.each(dataJHU_all_data.pays, function(nom, data) {

        if(pays_groupes[nom] !="-"){

            cas_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.cas_covid.serie_temporelle[data.cas_covid.serie_temporelle.length-1];
            morts_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.deces_covid.serie_temporelle[data.deces_covid.serie_temporelle.length-1];

            /* --- On parcours les dates, jour par jour --- */
            for(var i = 0; i 
                var somme_morts = 0, somme_cas = 0;
                var duree_moy = 21; // durée en jours de la moyenne glissante

                // console.log(longueur_coupe)

                if(i == 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);
                }
 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i] - data.deces_covid.serie_temporelle[i-1]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i] - data.cas_covid.serie_temporelle[i-1]);

 (duree_moy - 1) ? duree_moy : i);

 (i - z); k--){

                    somme_morts += serie_morts[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];
                    somme_cas += serie_cas[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];

                  }

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_morts / z);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_cas / z);
                }
            }

            $("#d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov span#moy_glissante").html(duree_moy);
        }
    });

    var n = 0;

    do{
      moy_morts.shift();
      n = n++;
    } while(moy_morts[n].date 
    var donnees = moy_morts;

    var marges = {haut: 0, droit: 30, bas: 45, gauche: 0};
    if(window.innerWidth       marges.droit = 0;
    var largeur = $("#d_streamgraph").width() - marges.gauche - marges.droit;
 550 ? false : true);
    var hauteur = (mobile ? largeur * 1 - marges.haut - marges.bas : largeur * 0.57 - marges.haut - marges.bas);

    var svg = d3.select("#d_streamgraph")
                .append("svg")
                .attr("viewBox", [0, 0, largeur, hauteur]);

    var hauteur_graph = $("#d_streamgraph").offset().top;

    var empilement = d3.stack()
        .keys(groupes)
        .offset(d3.stackOffsetSilhouette);

    var blocs = empilement(donnees)

    var min = d3.min(blocs, function(d) { return d[0]; }),
        max = d3.max(blocs, function(d) { return d[1]; });

    var x = d3.scaleTime()
        .domain(d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; }))
        .range([marges.gauche, largeur - marges.droit])


    let timeMonth = 3;
    let date_dernier = d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; })[1]
    let lastYear = date_dernier.getFullYear();
    let lastMonth = date_dernier.getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;

 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    var xAxis = d3.axisBottom(x)
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                let exp = timeMonth == 12 ? date_format(n, mobile,true, lastYear) : date_format(n, mobile, false, lastYear);
                return exp
            })
    ;


    var y = d3.scaleLinear()
        .domain([d3.min(blocs, stackMin), d3.max(blocs, stackMax)])
        .range([hauteur - marges.bas - marges.haut, 0])

    var aire = d3.area()
        .x(function(d) {
            return x(d.data.date); })
        .y0(function(d) { return y(d[0]); })
        .y1(function(d) { return y(d[1]); })
        .curve(d3.curveBasis);

    svg.append("g")
        .attr("class","d_blocs")
        .selectAll("path")
        .data(blocs)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "d_bloc")
            .attr("data-bloc", function(d) { return d.key})
            .attr("d", aire)

    var labels = svg.append("g")
                    .attr("class","d_labels")
                    .selectAll('text').data(blocs);

    var labels_pos = d3.areaLabel(aire)
      .paddingTop(0.7)
      .paddingBottom(0.7)
      .paddingLeft(0.3)
      .paddingRight(0.3);

    labels
        .enter()
        .append('text')
          .attr('class', 'd_label')
        .merge(labels)
        .text(function(d) { return prop_labels[d.key]; })
        .attr("style", "font-size:12px")
        .attr('transform', labels_pos)


    const ligne_tt = svg.append('line').attr("class","ligne_tt");

    svg.append("g")
        .attr("class","axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + (hauteur - marges.bas + 10) + ")")
        .call(xAxis);

    svg.selectAll("g.axes.x text").attr("transform","translate(0,5)")

    svg.selectAll(".d_bloc")
      .attr("fill-opacity", 1)
      .on("mouseover", function(d, i) {
        svg.selectAll(".d_bloc").transition()
          .duration(100)
          .attr("fill-opacity", function(d, j) {
            return j != i ? 0.6 : 1;
      })})
      .on("mousemove", function(d, i) {

        var bloc = d3.select(this).attr('data-bloc');
        var bloc_tt = prop_groupes[bloc];

        var xMouse = x.invert(d3.mouse(this)[0]);
        var xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate())
        var date_tt = xDate.getDate() + " " + mois[xDate.getMonth()]  + " " + xDate.getFullYear();

        d.forEach(function(d){
          if (xDate.getTime() == d.data.date.getTime()){
              $("#bloc_tt span#bloc_nom_tt").html(bloc_tt);
              $("#gommette_tt").attr("data-bloc", bloc);
              $("#date_tt").html(date_tt);
              $("#chiffre_tt span").html(d.data[bloc]);

              ligne_tt
                .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
                .attr('x1', x(xDate))
                .attr('x2', x(xDate))
                .attr('y1', 0)
                .attr('y2', hauteur-marges.bas);
          }
        });
      })
      .on("mouseout", function(d, i) {
        svg.selectAll(".layer").transition()
          .duration(100)
          .attr("opacity", '1');

        ligne_tt.attr('class', 'ligne_tt')
    });
    function date_format(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function stackMax(couche) {
      return d3.max(couche, function(d) { return d[1]; });
    }

    function stackMin(couche) {
      return d3.min(couche, function(d) { return d[0]; });
    }


    $("#d_streamgraph").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".d_bloc",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
        position: {
            my: 'left+10 center',
            at: 'left center',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function () {

";
";
 décès";
            return html;
        },
        open: function (event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function () {
                elem.tooltip('close');
            });
        }


    });

});
                        


  #d_ncov_approfondir {
    width: 100%;
    max-width: 600px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 80%
  }


  #d_ncov_approfondir span.desktop {
    display: inline
  }

  #d_ncov_approfondir span.mobile {
    display: none
  }

  #d_ncov_approfondir .liste{
    margin-top:2rem;

  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row{
    padding:2rem;
    display:flex;
    border-bottom:1px solid #DDDCDC;
    transition: 0.3s;
    align-content:center;
    align-items:center;
  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.3);
    cursor:pointer;
  }

  #d_ncov_approfondir .liste .row img{
    max-width:100px;
    width:100px;
    outline:1px solid rgba(221,220,220,0.5);
  }

  #d_ncov_approfondir .row .titre{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:14px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
    font-weight: bold;
  }
  #d_ncov_approfondir .row .chapo{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:12px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir.d_ncov .d_title_ncov {
    color: #eee;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .titre {
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .chapo {
    color: #ccc;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row {
    border-bottom-color: #666;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.2);
  }

  /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

  @media screen and (max-width:500px) {


    #d_ncov_approfondir span.desktop {
      display: none
    }

    #d_ncov_approfondir span.mobile {
      display: inline
    }

    #d_ncov_approfondir .row .chapo{
      display:none;
    }
  }




Pour approfondir






  require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/4kGj-KWw20eVWzDnNmU2gQ_IaX8xWg_249"], function($) {

    for (val in approfondir){
"
"+approfondir[val].titre+""
"+approfondir[val].chapo+""
"+titre+chapo+""
"+img+droite+"")
    }

    $(".row").on("click", function(e){
       window.open(approfondir[$(this).data("val")].url+"?utm_source=dashboard");
    })

})
                        
.container-loader-spinner {
    width: 100%;
    height: 100%;
    position: relative;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.loader-spinner {
    position: absolute;
    /* Light grey */
    border: 3px solid #f3f3f3;
    /* Blue */
    border-top: 3px solid #026B9C;
    border-radius: 50%;
    width: 30px;
    height: 30px;
    margin: auto;
    animation: spin 2s linear infinite;
}

@keyframes spin {
    0% {
        transform: rotate(0deg);
    }
    100% {
        transform: rotate(360deg);
    }
}


function loadSpinner(target, start_end) {
    /* target : id de la div à cacher pendant le chargement*/
    if (start_end == 'start') {
        let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
        let parentDiv = div_to_complete.parentNode
        let container = document.createElement('div');
        container.classList.add('container-loader-spinner');
        container.id = target + '-loader'
        let loader = document.createElement('div');
        loader.classList.add('loader-spinner')
        div_to_complete.style.opacity = 0;
        container.appendChild(loader)
        parentDiv.insertBefore(container, div_to_complete);
    } else {
        let loader_container = document.querySelector('#' + target + '-loader');
        if (loader_container !== null) {
            let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
            div_to_complete.style.opacity = 1;
            loader_container.remove()
        }
    }
}
/*  la liste des snippets où on veut mettre un loader.
    target: id de la div où on veut mettre un spinner
    test: la fonction qui permet de déterminer si le snippet a été rendu  */
var spinMe = [{
    target: 'covid19_graph_france',
    test: function() {
        var graphs_cas_morts = document.querySelector('#covid19_graph_france');
        /*  si on a bien 3 svg dans la div principale  */
= 2) {
            return true;
        }
        return false;

    }
}, {
    target: 'flechettes',
    test: function() {
        var flechettes_sentinelle = document.querySelector('#triangleRea');
        if (document.contains(flechettes_sentinelle)) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}, {
    target: 'd_troisgraphes',
    test: function() {
        var troisgraphes = document.querySelector('#d_troisgraphes');
= 3) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}];

/*on lancer les spinners*/
for (var i = 0; i     loadSpinner(spinMe[i].target, 'start')
}
/*on crée un observer pour voir si le DOM a bien les éléments voulus*/
var observer = new MutationObserver(function(mutations) {
    var done = 0;
    for (var i = 0; i         if (spinMe[i].test()) {
            done++;
            loadSpinner(spinMe[i].target, 'end');
        }
    }
    if (done == spinMe.length) { /* on a tout chargé, on peut arrêter l'observer*/
        observer.disconnect();
    }
});
observer.observe(document, {
    attributes: true,
    childList: true,
    characterData: true,
    subtree: true
});

<article-nb="2022/05/15/18-12">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Selon les premières estimations, les Suisses ont accepté la participation de leur pays au renforcement de l’agence européenne des frontières, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Suisse             Frontex, Netflix, dons d’organe… Les électeurs suisses appelés à trancher plusieurs questions par référendums      Selon les premières estimations, les Suisses ont accepté la participation de leur pays au renforcement de l’agence européenne des frontières, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les électeurs suisses étaient appelés à trancher plusieurs questions par référendums auxquelles ils ont répondu oui dimanche 15 mai, selon les premières estimations. Les votants  ont ainsi accepté de ne pas tourner le dos à l’agence européenne des frontières Frontex, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes grâce au passage au modèle du consentement présumé. Les résultats définitifs seront connus en fin de journée.            Frontex                           Affiches électorales contre et en faveur du référendum pour augmenter la contribution suisse à Frontex, le 12 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Soulagement en vue à Berne et à Bruxelles, car les Suisses ont, selon les premières tendances, approuvé la participation de leur pays au renforcement de la controversée agence Frontex, une réforme que le Parlement européen a approuvée quatre ans après la crise migratoire de 2015. Un non aurait fragilisé davantage les liens entre la Suisse et l’Union européenne (UE), qui sont tendus depuis que Berne a soudainement décidé, en mai 2021, de mettre fin à des années de discussions en vue d’un accord institutionnel avec ce bloc d’Etats.              La réforme de Frontex vise à la doter d’un corps européen permanent de 10 000 gardes-frontières et gardes-côtes à l’horizon 2027. Actuellement, l’agence compte plus de 1 500 agents provenant de divers Etats membres, et elle est régulièrement accusée, notamment par des organisations non gouvernementales, de pratiques de refoulements illégaux de migrants, et son patron français, Fabrice Leggeri, a démissionné fin avril à la suite d’une enquête de l’Office européen de lutte antifraude.                             Lire aussi :  Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Il est prévu que la Suisse fournisse plus de personnel – environ 40 postes au maximum, contre six actuellement environ – et porte sa contribution financière annuelle à 61 millions de francs suisses (58 millions d’euros) contre 24 millions en 2021. Mais un comité regroupant diverses ONG d’aide aux migrants et des partis écologistes et de gauche avaient lancé un référendum contre le projet du gouvernement et du Parlement.            Le gouvernement avait toutefois prévenu la population qu’en cas de refus la coopération de la Confédération avec les Etats Schengen et Dublin risquait de prendre automatiquement fin. Aussi, les partis de droite avaient apporté leur soutien à la participation suisse au développement de Frontex, y compris l’Union démocratique du centre  dans le camp de la droite extrême, qui est en principe contre la signature de tout accord entre la Suisse et l’UE.            Netflix                           Affiche en faveur du référendum Lex Netflix , en Suisse, le 11 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 La nouvelle réglementation sur l’audiovisuel, baptisée « Lex Netflix », contraindra les plates-formes de streaming à investir 4 % de leur chiffre d’affaires réalisé en Suisse dans la création nationale, en participant à des productions ou en payant une taxe qui servira à soutenir le cinéma. Depuis 2007, les chaînes nationales de télévision doivent déjà investir 4 % de leur chiffre d’affaires dans la création cinématographique suisse.              Cette obligation s’appliquera aux chaînes étrangères qui diffusent des spots publicitaires spécifiques à la Suisse, comme TF1 et M6.            La création cinématographique – qui a bénéficié ces dernières années d’un financement annuel moyen de 105 millions de francs (101 millions d’euros) – devrait obtenir 18 millions de francs supplémentaires par an grâce à la réforme, selon l’Office fédéral de la culture. Les plates-formes de streaming devront par ailleurs proposer 30 % de contenus européens, comme c’est déjà le cas dans l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?                   Pour les défenseurs de la réforme, tourner davantage de films en Suisse profitera à l’économie locale, tout en renforçant la compétitivité de la production cinématographique nationale face aux pays européens qui appliquent déjà une obligation d’investir.              Le camp adverse avait brandi la menace d’une augmentation du prix des abonnements, et fait valoir que le quota de films européens pénaliserait les productions d’ailleurs et serait un dangereux précédent pour les services de streaming musical.            Dons d’organes            Les Suisses ont aussi accepté la proposition visant à augmenter les dons d’organes grâce au passage au modèle du consentement présumé, comme en France, un principe dénoncé par certains qui évoquent un problème éthique. Jusqu’à présent, une personne qui souhaite faire don de ses organes devait donner son consentement de son vivant. Désormais, qui ne souhaite pas donner ses organes devra le signaler explicitement.            Ces cinq dernières années, environ 450 personnes par an en moyenne ont reçu en Suisse – qui compte plus de 8,6 millions d’habitants – un ou plusieurs organes prélevés sur des personnes décédées. Mais fin 2021, il y avait plus de 1 400 personnes sur liste d’attente. L’an dernier, 72 personnes sont mortes alors qu’elles étaient en attente d’un don, selon la fondation nationale Swisstransplant.              Actuellement, il arrive souvent que la volonté de la personne concernée ne soit pas connue. C’est donc aux proches de se prononcer. Dans la majorité des cas, ils s’opposent au don d’organes, selon les autorités. Le taux de refus de plus de 60 % relevé au cours des entretiens avec les proches est l’un des plus élevés au niveau européen, et ce alors même que des sondages montrent que 80 % de la population suisse est favorable à un don d’organes, explique la fondation Swisstransplant.            Selon les autorités suisses, la plupart des pays européens, notamment la France, l’Italie, l’Autriche et l’Espagne, appliquent le modèle du consentement présumé, et enregistrent en moyenne un pourcentage de dons plus élevé que la Suisse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/frontex-netflix-dons-d-organe-les-electeurs-suisses-appeles-a-trancher-plusieurs-questions-par-referendums_6126224_3210.html"},"headline":"Frontex, Netflix, dons d\u2019organe\u2026 Les \u00e9lecteurs suisses appel\u00e9s \u00e0 trancher plusieurs questions par r\u00e9f\u00e9rendums","dateCreated":"2022-05-15T16:04:51+02:00","datePublished":"2022-05-15T16:04:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Suisse"],"keywords":["International","Europe","Suisse"],"description":"Selon les premi\u00e8res estimations, les Suisses ont accept\u00e9 la participation de leur pays au renforcement de l\u2019agence europ\u00e9enne des fronti\u00e8res, d\u2019obliger les services de streaming \u00e0 investir dans l\u2019audiovisuel helv\u00e9tique, ainsi qu\u2019une proposition visant \u00e0 augmenter les dons d\u2019organes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/549/0/5000/2500/1342/671/60/0/f2a35a2_1652615911327-542809.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-13">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cette semaine, déambulation muletière, bains de pieds, randos au sommet, courses à vélo et en canoë à travers la France. Des activités testées et approuvées par les enfants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            M le mag        Un thème, cinq destinations             Cinq aventures à faire en famille en France      Cette semaine, déambulation muletière, bains de pieds, randos au sommet, courses à vélo et en canoë à travers la France. Des activités testées et approuvées par les enfants.          Par Cécile Cazenave         Publié aujourd’hui à 00h31, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE          L’aventure, c’est l’aventure, y compris avec des enfants. C’est le pari de Thibault Liebenguth, qui a tenté l’expérience avec les siens. Résultat : un guide de 42 parcours pour tous les goûts (Aventures en famille, 42 idées pour voyager au grand air avec ses enfants, Voyages Gallimard, 272 pages, 25 euros, à paraître le 19 mai). A chaque âge, son aventure. Avec toujours l’idée que l’immersion dans la nature reste le meilleur moyen de sensibiliser les jeunes, comme leurs parents, à sa protection. Et qu’en s’amusant, c’est encore mieux.          Sur les chemins du Vexin à dos d’âne                      
<article-nb="2022/05/15/18-14">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le Grand Prix de France, disputé dimanche sur le circuit Bugatti du Mans, a battu son record d’affluence. Un succès qui doit beaucoup à la popularité du jeune pilote français, à la lutte pour un deuxième titre mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sport              Fabio Quartararo, le champion que les fans français de moto attendaient      Le Grand Prix de France, disputé dimanche sur le circuit Bugatti du Mans, a battu son record d’affluence. Un succès qui doit beaucoup à la popularité du jeune pilote français, à la lutte pour un deuxième titre mondial.          Par Jérôme Porier(Le Mans, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fabio Quartararo lors du Grand Prix de France, au Mans, dimanche 15 mai.  JEREMIAS GONZALEZ / AP               L’ambiance était celle d’une joyeuse kermesse. Samedi 14 et dimanche 15 mai, 110 000 personnes – dont beaucoup venues en famille – étaient rassemblées sur le circuit Bugatti du Mans, dans la Sarthe, pour assister au Grand Prix de France de moto. Elles n’ont pas boudé leur bonheur de se retrouver pour cette grande fête des amoureux de la vitesse, après deux années blanches pour cause de pandémie de Covid-19. « C’est quatre fois plus qu’en 1994 lorsque j’ai organisé le Grand Prix de France pour la première fois », s’est réjoui Claude Michy, le promoteur de l’épreuve.          Si la France était jusqu’alors considérée comme le pays du motocross et de l’endurance, elle est en train de se prendre de passion pour la moto de vitesse. Des 21 étapes du calendrier du championnat du monde, Le Mans est la course qui attire la plus grande foule et capte de fortes audiences télévisuelles : en 2021, Canal+ avait réalisé un record, à 1,8 million de téléspectateurs (l’épreuve étant aussi retransmise en clair sur C8). Depuis qu’elle a commencé en 2019 la retransmission des Grands Prix, la chaîne cryptée a doublé ses audiences, ce qui l’a incité à prolonger pour six saisons supplémentaires son accord de diffusion, jusqu’en 2029.          L’« effet Fabio Quartararo » n’est pas étranger à cette passion nouvelle. Premier champion du monde français de MotoGP (en 2021), la catégorie reine de la vitesse, le Niçois (23 ans) est idolâtré comme une rock star. Pour prendre la mesure de sa popularité, et même si, dimanche, il n’a pris que la 4e place de la course, il suffisait de se balader dans les allées du « village » du Grand Prix de France, au Mans. Le chiffre « 20 », son numéro en course, orné de deux petites cornes de diablotin – il est surnommé « El Diablo » en raison du casque orné d’un diable qu’il portait lors de ses premières courses en Espagne, à l’âge de 7 ans – était omniprésent.          « Il est simple. Il a l’air cool. Il n’a pas pris le melon »          « Fabio est un phénomène comme il en existe un par génération. Il est de la trempe des plus grands, comme l’Espagnol Marc Marquez et l’Italien Valentino Rossi », respectivement huit fois et neuf fois champions du monde (entre 2010 et 2019 et entre 1997 et 2009), relève l’ancien champion Randy de Puniet, désormais consultant pour Canal+. « Il est le champion que la France attendait, appuie Claude Michy. Il est charismatique, bien élevé, il parle quatre langues, il est l’égérie de la marque de vêtements IKKS, il a déjà quatre fois plus de followers que le judoka Teddy Riner et, contrairement à certains footballeurs, c’est un champion accessible, proche des gens. »        Il vous reste 61.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/15/fabio-quartararo-le-champion-que-les-fans-francais-de-moto-attendaient_6126219_3242.html"},"headline":"Fabio Quartararo, le champion que les fans fran\u00e7ais de moto attendaient","dateCreated":"2022-05-15T15:19:45+02:00","datePublished":"2022-05-15T15:19:45+02:00","dateModified":"2022-05-15T17:01:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Moto"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Moto"],"description":"Le Grand Prix de France, disput\u00e9 dimanche sur le circuit Bugatti du\u00a0Mans, a battu son record d\u2019affluence. Un succ\u00e8s qui doit beaucoup \u00e0 la popularit\u00e9 du jeune pilote fran\u00e7ais, \u00e0 la lutte pour un deuxi\u00e8me titre mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier","description":"Le Mans, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/150/0/2713/1356/1342/671/60/0/bd08db8_a8a7c65cfbcb48c084fe96359df453de-a8a7c65cfbcb48c084fe96359df453de-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moto/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-15">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Grâce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remporté la 66ᵉ édition du télécrochet. Un sacre qui témoigne de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Musiques       Guerre en Ukraine             Eurovision 2022 : l’Ukraine survole la compétition, soutenue par tout un continent      Grâce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remporté la 66ᵉ édition du télécrochet. Un sacre qui témoigne de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe.          Par Aureliano Tonet(Turin [Italie], envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h52, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Grâce au vote du public, le groupe ukrainien Kalush Orchestra a largement remporté l’édition 2022 de l’Eurovision, le 14 mai.  MARCO BERTORELLO/AFP               A Turin, le jaune et le bleu habillent la carrosserie des autobus, les maillots de foot, le plafond des palais royaux. Il se trouve que les couleurs historiques de la cité piémontaise sont aussi celles de l’Ukraine. Dans la nuit du 14 au 15 mai, la coïncidence a porté bonheur au pays en guerre : son représentant, le groupe Kalush Orchestra, a survolé la finale de l’Eurovision, dont la 66e édition se tenait dans la métropole italienne.                           A revivre :  Eurovision 2022 : revivez la soirée et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra                 Un triomphe acquis grâce au vote du public, qui a placé sa chanson, Stefania, très loin devant les 24 autres – rendant anecdotiques les suffrages du jury, plus serrés. Avec une audience moyenne de 200 millions de spectateurs, décuplée par les réseaux sociaux, le télécrochet est l’événement non sportif le plus suivi en Europe. A cet aune, le sacre de Kalush Orchestra témoigne d’abord de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe. Le président Volodymyr Zelensky, qui avait exhorté le Vieux Continent à voter pour ses compatriotes, a salué leur victoire sur Instagram : « Notre courage impressionne le monde, notre musique conquiert l’Europe ! » Ajoutant, non sans optimisme : « L’an prochain, l’Ukraine accueillera l’Eurovision ! » Des représentants de l’OTAN et de l’Union européenne ont adressé, de même, leurs félicitations.                   View this post on Instagram            A post shared by Володимир Зеленський (@zelenskiy_official)

<article-nb="2022/05/15/18-16">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Quand la « blanche robe d’églises » recouvre l’Europe médiévale, les ouvriers des chantiers s’organisent en confréries, où l’on raconte que le métier de maçon existe depuis l’origine du monde. Retour sur l’histoire des premiers bâtisseurs, à l’occasion de la Nuit des cathédrales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Catholicisme             Bâtisseurs de cathédrales : comment leur histoire est entrée dans la légende      Quand la « blanche robe d’églises » recouvre l’Europe médiévale, les ouvriers des chantiers s’organisent en confréries, où l’on raconte que le métier de maçon existe depuis l’origine du monde. Retour sur l’histoire des premiers bâtisseurs, à l’occasion de la Nuit des cathédrales.          Par Roger Dachez         Publié hier à 09h00, mis à jour hier à 09h00    Temps de Lecture 6 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « L’édification du Temple de Jérusalem », par Jean Fouquet (1460).  WIKIPÉDIA               Vers 1460, Jean Fouquet, peintre, enlumineur, proche des familiers de Charles VII (1403-1461) et plus tard portraitiste à la cour de Louis XI (1423-1483), illustre les Antiquités juives et la Guerre des Juifs de Flavius Josèphe (37-100). Dans une curieuse miniature, aujourd’hui conservée à la Bibliothèque nationale de France à Paris, il dépeint le chantier du Temple de Jérusalem décrit dans Le Livre des Rois.          Salomon, reconnaissable à la couronne qui orne son front, installé sur une sorte de balcon, désigne l’édifice en construction à un homme placé en retrait – peut-être l’architecte du Temple, le mythique Hiram, qui reçoit les observations de son maître. En bas, une troupe brillante, sans doute constituée de conseillers et de courtisans, s’apprête à entrer dans le bâtiment.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/15/18-17">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Chaque année, des expressions locales font leur entrée dans le dictionnaire.  Les Décodeurs vous proposent de tester votre vocabulaire des régions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                         Les Décodeurs        Culture             Notre quiz pour savoir si vous parlez le français des régions : « Faluche », « pinzutu », « s’entrucher »      Chaque année, des expressions locales font leur entrée dans le dictionnaire.  Les Décodeurs vous proposent de tester votre vocabulaire des régions.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 00h45, mis à jour à 10h58      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Jeudi 12 mai, les éditions Robert ont commercialisé la nouvelle édition de leur dictionnaire, et Larousse a annoncé quelques nouveautés de son prochain ouvrage, attendu en juin. Comme chaque année, aux côtés des grands néologismes de notre époque (« NFT », « woke », « écoanxiété »), ils s’enrichissent de plusieurs régionalismes. Les connaissez-vous ? Les Décodeurs se sont plongés dans les trois dernières éditions de ces deux principaux dictionnaires pour tester votre vocabulaire.             



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "1. Quel est l'intrus ?",
    "choices": [
      "L'escargot.",
      "La chocolatine.",
      "Le pain russe.",
      "La schneck."
    ],
    "bonnereponse": 1,
L'escargot, le pain russe et le schneck sont trois des différents noms régionaux du pain au raisin, respectivement dans l'est et le sud-ouest, en région lyonnaise, et encore dans l'est. Alors que la chocolatine, comme le savent bien les habitants du sud-ouest, est un pain au chocolat (à moins que ce ne soit l'inverse).",
L'escargot, le pain russe et le schneck sont trois des différents noms régionaux du pain au raisin, respectivement dans l'est et le sud-ouest, en région lyonnaise, et encore dans l'est. Alors que la chocolatine, comme le savent bien les habitants du sud-ouest, est un pain au chocolat (à moins que ce ne soit l'inverse).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "2. Que vaut-il mieux ne pas manger ?",
    "choices": [
      "Une socca.",
      "Un boucan\u00e9.",
      "Un tancarville.",
      "Une mique."
    ],
    "bonnereponse": 2,
La socca, le boucané et la mique sont des spécialités culinaires respectivement corse (galette de farine de pois chiches), réunionnaise (viande ou poisson fumée) et aquitaine (sorte de pain). Le tancarville, lui, n'est pas très réputé pour ses qualités gustatives, même avec beaucoup de chantilly : il s'agit en Normandie d'un étendoir à linge, référence au pont de la ville homonyme.",
La socca, le boucané et la mique sont des spécialités culinaires respectivement corse (galette de farine de pois chiches), réunionnaise (viande ou poisson fumée) et aquitaine (sorte de pain). Le tancarville, lui, n'est pas très réputé pour ses qualités gustatives, même avec beaucoup de chantilly : il s'agit en Normandie d'un étendoir à linge, référence au pont de la ville homonyme.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "3. Votre coll\u00e8gue messine refuse cat\u00e9goriquement de boire dans votre verre. Elle est\u2026",
    "choices": [
      "nareuse.",
      "cavagne.",
      "supportrice du FC Sochaux.",
      "tirloteuse."
    ],
    "bonnereponse": 0,
Dans l'est et dans le nord, nareux désigne une personne très stricte sur la propreté alimentaire, regardante sur l'hygiène, et à qui ne viendrait jamais l'idée de goûter les miasmes d'autrui. La cavagne est un grand panier en osier savoyard, le tirloteur un forain dans le Nord. Supporteur du FC Sochaux est lui une expression vieillie et rare.",
Dans l'est et dans le nord, nareux désigne une personne très stricte sur la propreté alimentaire, regardante sur l'hygiène, et à qui ne viendrait jamais l'idée de goûter les miasmes d'autrui. La cavagne est un grand panier en osier savoyard, le tirloteur un forain dans le Nord. Supporteur du FC Sochaux est lui une expression vieillie et rare.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "4. Si quelqu\u2019un s\u2019est entruch\u00e9, il vaut mieux lui\u2026",
    "choices": [
      "tapoter dans le dos.",
      "pr\u00eater de l\u2019argent.",
      "faire un bisou sur la joue.",
      "montrer un plan de la ville."
    ],
    "bonnereponse": 0,
En Champagne-Ardennes, une personne qui s'est entruchée a avalé de travers. Elle risque de toussoter un peu, mais il n'est pas nécessaire pour autant de sortir votre chéquier ni de lui montrer Google Maps.",
En Champagne-Ardennes, une personne qui s'est entruchée a avalé de travers. Elle risque de toussoter un peu, mais il n'est pas nécessaire pour autant de sortir votre chéquier ni de lui montrer Google Maps.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "5. Dans le Nord, que fait-on avec une faluche ?",
    "choices": [
      "On se serre la main.",
      "On se remplit la panse.",
      "On court sur la plage.",
      "On assomme les malotrus."
    ],
    "bonnereponse": 1,
La faluche, qui n'a rien avoir avec la paluche, est un délicieux pain blanc en forme de boule, particulièrement moelleux, qui donne l'impression de vous faire un gros câlin soyeux dans la bouche. En toute objectivité.",
La faluche, qui n'a rien avoir avec la paluche, est un délicieux pain blanc en forme de boule, particulièrement moelleux, qui donne l'impression de vous faire un gros câlin soyeux dans la bouche. En toute objectivité.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "6. Dans les campagnes du centre et de l\u2019ouest de la France, il est de coutume de faire le berlot ou la gerbaude. C\u2019est le signe que\u2026",
    "choices": [
      "le tracteur est en panne.",
      "le village est en deuil.",
      "les vendanges sont finies.",
      "l\u2019\u00e9quipe de boules a gagn\u00e9."
    ],
    "bonnereponse": 2,
Le berlot (plutôt dans le centre) et la gerbaude (plutôt dans le sud-ouest) sont deux fêtes traditionnelles célébrant la fin des moissons en général, et la fin des vendanges en particulier. Elles ont intégré le Larousse dans son édition 2022, aux côtés de la godaille et du messti, fêtes populaires dans les Ardennes et l'Alsace, mais pas forcément liées aux vendanges.",
Le berlot (plutôt dans le centre) et la gerbaude (plutôt dans le sud-ouest) sont deux fêtes traditionnelles célébrant la fin des moissons en général, et la fin des vendanges en particulier. Elles ont intégré le Larousse dans son édition 2022, aux côtés de la godaille et du messti, fêtes populaires dans les Ardennes et l'Alsace, mais pas forcément liées aux vendanges.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "7. Qu\u2019est-ce qui d\u00e9baroule souvent ?",
    "choices": [
      "L\u2019Olympique lyonnais au classement de la Ligue 1",
      "Un bas en nylon trop fin.",
      "Une glace \u00e0 la vanille en plein soleil.",
      "Un alexandrin en catalan."
    ],
    "bonnereponse": 0,
Le très mignon verbe débarouler, issu du lyonnais, désigne l'action de dévaler, ou quand l'action n'est pas maîtrisée, ce qui est souvent le cas de l'OL, de dégringoler.",
Le très mignon verbe débarouler, issu du lyonnais, désigne l'action de dévaler, ou quand l'action n'est pas maîtrisée, ce qui est souvent le cas de l'OL, de dégringoler.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "8. \u201cSchneck\u201d en Alsace et \u201cbiloute\u201d dans le Nord ont un point commun. Lequel ?",
    "choices": [
      "Ils viennent du hongrois.",
      "Ils d\u00e9signent des organes g\u00e9nitaux.",
      "Ce sont des noms de p\u00e2tisseries.",
      "Ils servent \u00e0 saluer."
    ],
    "bonnereponse": 1,
Popularisé par le film Bienvenue chez les ch'tis en 2008, le terme biloute désigne aussi bien un camarade masculin qu'un pénis. L'alsacien schneck, lui, désigne une limace, un escargot, un pain au raisin, une vulve, et par extension, une femme dans l'argot chic et populaire. Deux termes pour le moins colorés, qui ont intégré le Larousse comme le Robert.",
Popularisé par le film Bienvenue chez les ch'tis en 2008, le terme biloute désigne aussi bien un camarade masculin qu'un pénis. L'alsacien schneck, lui, désigne une limace, un escargot, un pain au raisin, une vulve, et par extension, une femme dans l'argot chic et populaire. Deux termes pour le moins colorés, qui ont intégré le Larousse comme le Robert.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 8,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "9. Que surnomme-t-on souvent, selon la r\u00e9gion, un \u201cpinzutu\u201d, un \u201cpointu\u201d, ou encore un \u201cdoryphore\u201d ?",
    "choices": [
      "Un mauvais conducteur.",
      "Un homme tr\u00e8s avare.",
      "Un Parisien.",
      "Un moustique."
    ],
    "bonnereponse": 2,
Il s'agit de trois des surnoms des touristes citadins en général et des Parisiens en particulier dans ce qu'eux-même appellent la province : en référence à leur accent, ils sont les pointus à Marseille et les pinzutus en Corse, et des insectes nuisibles, les doryphores, dans plusieurs territoires ruraux de la façade ouest. Ce dernier terme, péjoratif, peut aussi désigner les Bordelais, les citadins ou encore les étrangers en général. Il a également servi à dénigrer l'occupant allemand pendant la deuxième guerre mondiale.",
Il s'agit de trois des surnoms des touristes citadins en général et des Parisiens en particulier dans ce qu'eux-même appellent la province : en référence à leur accent, ils sont les pointus à Marseille et les pinzutus en Corse, et des insectes nuisibles, les doryphores, dans plusieurs territoires ruraux de la façade ouest. Ce dernier terme, péjoratif, peut aussi désigner les Bordelais, les citadins ou encore les étrangers en général. Il a également servi à dénigrer l'occupant allemand pendant la deuxième guerre mondiale.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 9,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "10. Cherchez l\u2019intrus.",
    "choices": [
      "Poutouner.",
      "Jouer au tirlibibi.",
      "Se boujouter.",
      "Se faire p\u00e9ter la miaille."
    ],
    "bonnereponse": 1,
Poutouner (dans le Midi, faire la bise), se boujouter (en Normandie, se dire bonjour en s'embrassant les joues) et péter la miaille (faire un gros baiser très sonore, en région lyonnaise) sont trois manières de se saluer de manière tactilo-buccale. Alors que le tirlibibi, lui, n'exige aucun bibi baveux : c'est un jeu de loterie populaire dans le Nord-Pas-de-Calais.",
Poutouner (dans le Midi, faire la bise), se boujouter (en Normandie, se dire bonjour en s'embrassant les joues) et péter la miaille (faire un gros baiser très sonore, en région lyonnaise) sont trois manières de se saluer de manière tactilo-buccale. Alors que le tirlibibi, lui, n'exige aucun bibi baveux : c'est un jeu de loterie populaire dans le Nord-Pas-de-Calais.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 10,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});


<article-nb="2022/05/15/18-18">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La numéro 1 mondiale polonaise a facilement conservé son titre, dimanche, aux dépens de la Tunisienne Ons Jabeur. De quoi renforcer son statut de grandissime favorite à Roland-Garros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Tennis             Tennis : Iga Swiatek s’adjuge un cinquième tournoi d’affilée après sa victoire à Rome      La numéro 1 mondiale polonaise a facilement conservé son titre, dimanche, aux dépens de la Tunisienne Ons Jabeur. De quoi renforcer son statut de grandissime favorite à Roland-Garros.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Polonaise Iga Swiatek après sa victoire face à la Tunisienne Ons Jabeur en finale du tournoi de Rome, le 15 mai 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Iga Swiatek est inarrêtable. La joueuse de tennis polonaise s’est adjugée, dimanche 15 mai, à Rome, un cinquième tournoi de rang, sans ciller, face à la Tunisienne Ons Jabeur, 7e mondiale (6-2, 6-2). La numéro 1 mondiale conserve ainsi son titre dans la capitale italienne et confirme son statut de grandissime favorite au sacre à Roland-Garros (du 22 mai au 5 juin).            En l’absence de sa rivale du jour, déclarée forfait pour reposer son bras douloureux, Ons Jabeur s’était imposée la semaine dernière à Madrid, devenant la première joueuse du monde arabe titrée en WTA 1000, catégorie de tournois la plus prestigieuse après le Grand Chelem. Mais sur la terre battue du Foro Italico, elle a pu mesurer l’écart qui la sépare encore de la Polonaise.              « Iga n’est pas la numéro un sans raisons, c’est vraiment une leader, j’ai beaucoup à apprendre d’elle, j’espère qu’on aura bientôt un autre match », a salué la joueuse de 27 ans à l’issue de la rencontre.            Combative, mais visiblement marquée par les batailles livrées en quarts puis en demi-finales pour renverser des situations mal embarquées, la Tunisienne n’a rien pu faire face à la Polonaise. D’autant qu’Iga Swiatek a démarré fort en breakant à deux reprises pour remporter le premier set, puis de nouveau pour mener 4-0, service à suivre, dans le second.            Ons Jabeur a alors retenté le coup de l’improbable retournement de situation, chipant la mise en jeu de son adversaire pour revenir à 4-2 et passant tout près de revenir à 4-3. La tenante du titre a alors montré qu’elle avait aussi du caractère pour sauver quatre balles de break et préserver son avance, avant de conclure dans la foulée.            Série de vingt-huit victoires de rang            Iga Swiatek a survolé les débats tout au long de cette semaine transalpine, n’abandonnant aucun set vers ce huitième titre de sa carrière. La Polonaise de 20 ans poursuit une série de 28 victoires de rang, qui l’a déjà vu s’imposer aux tournois de Doha, d’Indian Wells, de Miami et de Stuttgart. Elle n’a concédé qu’une seule manche sur ses… vingt dernières rencontres.              Sa dernière défaite remonte au 16 février, au 2e tour du tournoi de Dubaï contre la Lettone Jelena Ostapenko. Depuis 2000, seules Venus Williams (35), Serena Williams (34) et Justine Henin (32) ont fait de plus longues séries de victoires.            Autant de statistiques qui en font la joueuse à battre porte d’Auteuil, où elle s’était imposée en 2020.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/15/tennis-victorieuse-a-rome-iga-swiatek-s-adjuge-un-cinquieme-tournoi-d-affilee_6126220_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Iga Swiatek s\u2019adjuge un cinqui\u00e8me tournoi d\u2019affil\u00e9e apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Rome","dateCreated":"2022-05-15T15:28:44+02:00","datePublished":"2022-05-15T15:28:44+02:00","dateModified":"2022-05-15T16:53:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"La num\u00e9ro\u00a01 mondiale polonaise a facilement conserv\u00e9 son titre, dimanche, aux d\u00e9pens de la Tunisienne Ons Jabeur. De quoi renforcer son statut de grandissime favorite \u00e0 Roland-Garros.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/452/0/6192/3096/1342/671/60/0/0c90b2c_5187612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
   
