<FILE-date="2022/05/15/18">

<article-nb="2022/05/15/18-1">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans cette région près de Hull, en déclin jusqu’ici, des usines et des centres de maintenance pour les éoliennes en mer voient le jour.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Énergies       Royaume-Uni             Dans le nord de l’Angleterre, l’industrie éolienne est en plein essor      Dans cette région près de Hull, en déclin jusqu’ici, des usines et des centres de maintenance pour les éoliennes en mer voient le jour.          Par Eric Albert(Hull et Grimsby, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’entrée dans le port de Grimsby, dans l’est de l’Angleterre, vient rappeler à quel point l’endroit a été décimé depuis les années 1970. Les bâtiments éventrés succèdent aux maisons abandonnées, créant une impression fantomatique à peine gommée par quelques rares usines de préparation de poisson. Ce qui était autrefois le premier port de pêche au monde ne s’est jamais remis de la « guerre du cabillaud » contre l’Islande, puis des quotas de pêche européens.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/15/18-2">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Après la fin de la guerre froide, la Suède et la Finlande étaient déjà devenues partenaires de l’OTAN et membres de l’UE. Une entrée dans l’OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une intégration complète dans le bloc occidental.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       OTAN             La Finlande officialise sa candidature « historique » à l’OTAN, la Suède prête à suivre      Après la fin de la guerre froide, la Suède et la Finlande étaient déjà devenues partenaires de l’OTAN et membres de l’UE. Une entrée dans l’OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une intégration complète dans le bloc occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h05, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président finlandais, Sauli Niinistö, donne une conférence de presse pour annoncer la candidature de son pays à l’OTAN, au palais présidentiel, à Helsinki, le 15 mai 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP                 « C’est un jour historique. Une nouvelle ère s’ouvre. » La Finlande a officiellement présenté, dimanche 15 mai, sa candidature à l’Organisation du traité de l’Atantique Nord (OTAN), un événement salué par son chef de l’Etat, Sauli Niinistö. Cette annonce intervient avant une réunion décisive en Suède en vue d’une probable demande d’adhésion simultanée des deux pays – conséquence directe de l’invasion russe de l’Ukraine.            Une entrée dans l’OTAN des deux pays nordiques, vue d’un très mauvais œil par Moscou, serait la preuve qu’« une agression » comme l’invasion de l’Ukraine « ne paie pas », a affirmé le secrétaire général de l’Alliance atlantique, Jens Stoltenberg. Alors que le Kremlin a justifié son invasion de l’Ukraine par le risque d’extension de l’OTAN à ses portes, une adhésion de la Finlande rallonge de quelque 1 300 kilomètres la frontière entre la Russie et l’Alliance.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande demandent à rejoindre l’OTAN                   Le patron de l’OTAN s’est dit « confiant » dans la possibilité pour les pays membres de l’Alliance de trouver un compromis avec la Turquie, dont le président Erdogan avait subitement affiché son hostilité à une adhésion suédo-finlandaise. Ankara a « clairement indiqué son intention de ne pas bloquer » l’entrée des deux pays, a-t-il assuré.              La Turquie reproche aux deux pays, et à Stockholm particulièrement, de faire preuve d’une trop grande mansuétude vis-à-vis du Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK, bien qu’il soit sur la liste de l’Union européenne des organisations terroristes.            Le chef de la diplomatie turque, Mevlüt Çavusoglu, s’est montré conciliant avec la Finlande, dimanche, mais a concentré ses critiques contre les « déclarations provocantes » de la Suède, avec qui les relations ont parfois été houleuses ces dernières années. A Helsinki, le président Niinistö s’est, lui, dit « prêt à avoir une nouvelle discussion avec le président [turc] Erdogan sur les problèmes qu’il a soulevés ».            Une majorité déjà acquise            Après la décision de l’exécutif, le Parlement finlandais doit examiner, lundi, le projet d’adhésion, avec un vote prévu selon le président de la chambre. Une majorité est déjà acquise.              Par ailleurs, durant la période transitoire entre la candidature et l’adhésion, qui dure plusieurs mois, l’OTAN s’est dit prête à renforcer les « garanties de sécurité » de la Finlande et de la Suède, notamment en renforçant la présence otanienne. Seuls les membres de l’OTAN bénéficient en effet du célèbre article 5 de protection mutuelle, pas les candidats. Stockholm et Helsinki ont donc cherché des assurances de protection ces dernières semaines.            « Les Etats-Unis soutiendraient fortement la candidature à l’OTAN de la Suède ou de la Finlande si elles choisissaient de poser officiellement leur candidature à l’Alliance », a assuré, dimanche, à Berlin, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, après une réunion des ministres des affaires étrangères de l’Alliance, se disant « confiant dans un consensus » prochain entre les trente membres en vue d’une adhésion des deux pays.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Feu vert à une candidature de la Suède            En Suède, qui s’apprête également à annoncer sa décision, le Parti social-démocrate au pouvoir a donné son feu vert, lors d’une réunion extraordinaire, dimanche, à une candidature à l’OTAN, ouvrant ainsi la voie à une demande d’adhésion par le gouvernement, conjointement avec la Finlande.              La voie est donc libre pour une annonce de candidature suédoise, après deux siècles environ de neutralité, puis, depuis les années 1990, de non-alignement militaire. Le parti précise toutefois qu’il est opposé à l’installation de bases permanentes de l’OTAN et d’armes nucléaires sur le territoire suédois, ce qui n’est pas exigé pour adhérer à l’Alliance.            Formellement, un candidat à l’OTAN doit transmettre son dossier au siège de l’Organisation à Bruxelles en vue de l’ouverture de négociations d’adhésion, qui nécessitent une unanimité des trente membres actuels. Après la fin de la guerre froide, la Suède et la Finlande étaient déjà devenues partenaires de l’OTAN et membres de l’Union européenne. Mais une entrée dans l’OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une intégration complète dans le bloc occidental.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le non-alignement suédois à l’épreuve de la guerre en Ukraine                   Une « erreur » selon Moscou            Samedi, le président finlandais avait appelé son homologue russe, Vladimir Poutine, pour l’informer de la demande d’adhésion imminente, qui suscite l’hostilité de Moscou. Le président russe lui a signifié qu’adhérer à l’OTAN « serait une erreur », jugeant qu’il « n’y a aucune menace à la sécurité de la Finlande », selon le Kremlin.              Outre une grande frontière, les deux pays partagent un passé douloureux. Ancien grand-duché russe, la Finlande avait été envahie par l’Union soviétique en 1939. La Finlande a été en guerre avec l’URSS pendant la majeure partie de la seconde guerre mondiale, puis contrainte durant la guerre froide à une neutralité forcée, sous le contrôle de Moscou.            Helsinki est en alerte pour des mesures de représailles russes – la fourniture d’électricité russe a ainsi été suspendue vendredi soir, invoquant des impayés. Mais son président ne croit pas à une opération militaire. « Après mon appel avec Poutine, je le pense d’autant plus », a affirmé M. Niinistö, indiquant que la conversation n’avait donné lieu à aucune « menace ». « Les Finlandais peuvent dormir tranquille », a renchéri le ministre de la défense Antti Kaikkonen.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/la-finlande-officialise-sa-candidature-historique-a-l-otan-la-suede-prete-a-suivre_6126228_3210.html"},"headline":"La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre","dateCreated":"2022-05-15T17:05:34+02:00","datePublished":"2022-05-15T17:05:34+02:00","dateModified":"2022-05-15T18:30:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","International","Europe","Finlande"],"description":"Apr\u00e8s la fin de la guerre froide, la Su\u00e8de et la Finlande \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 devenues partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019UE. Une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une int\u00e9gration compl\u00e8te dans le bloc occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/347/0/3526/1763/1342/671/60/0/f1a86e5_5187259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-3">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le champion européen de l’offshore veut quintupler sa capacité d’ici à une décennie. Mais l’intermittence de cette énergie renouvelable complique la donne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PAUL ELLIS / AFP          Au Royaume-Uni, le pari fragile de l’éolien en mer   Par Eric Albert (Hull et Grimsby (Angleterre) - envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 17h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLe champion européen de l’offshore veut quintupler sa capacité d’ici à une décennie. Mais l’intermittence de cette énergie renouvelable complique la donne.         En arrivant à proximité, le gigantisme de la mécanique en préparation devient soudain évident. Une pale de 81 mètres est étendue le long de l’usine, tandis que des employés qui apparaissent microscopiques à ses côtés se préparent à la déplacer. Il faudra plus d’une heure pour bouger ce monstre de bois de balsa, de fibre de verre et de résine. L’intérieur a beau être creux, et les parois ne pas dépasser une vingtaine de centimètres, le tout pèse 35 tonnes. Chaque semaine, il en sort une dizaine de l’usine Siemens Gamesa, une entreprise espagnole en joint-venture avec l’allemand Siemens.          Celle-ci est située à Hull, dans le nord-est de l’Angleterre, sur un port de l’estuaire de l’Humber, à proximité de la mer. Impossible de transporter de tels géants autrement que par voie marine. Bientôt, trois pales similaires et une tour métallique géante seront mises sur un bateau, pour être assemblées en pleine mer, à plus de 100 kilomètres des côtes. Une fois montée, la gigantesque éolienne mesurera 204 mètres de haut, l’équivalent de la tour Montparnasse.                    

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/15/18-4">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ « C’est un jour historique. Une nouvelle ère s’ouvre », a déclaré le président finlandais, Sauli Niinistö, alors que son pays met ainsi fin à une longue tradition de non-alignement militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    La Suède demande à son tour à rejoindre l’OTAN, conjointement avec la Finlande         La Finlande a officiellement demandé son adhésion à l’OTAN                    Le contexte             Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         La Finlande et la Suède ont officialisé leur candidature à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) ce dimanche. « C’est un jour historique », a jugé le président finlandais, tandis que la première ministre suédoise a estimé que c’était le « mieux » pour son pays.La Russie a suspendu ses livraisons d’électricité à la Finlande samedi, prétextant des « impayés ». Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l’OTAN d’un très mauvais œil, a d’ores et déjà menacé d’une riposte « militaro-technique ». L’opérateur du réseau électrique finlandais a assuré qu’il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.Le groupe Kalush Orchestra, qui représentait l’Ukraine à l’Eurovision, a remporté les suffrages du public dans la nuit de samedi à dimanche, au cours d’une soirée riche en symboles.La pression russe reste forte dans l’est de l’Ukraine. Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succès, de franchir la rivière Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka, dans la région de Louhansk.La situation semble aussi avoir basculé autour de Kharkiv, deuxième ville du pays. Les forces russes ont dû se retirer de plusieurs localités au nord-est de la ville, selon l’état-major ukrainien.Les chefs de la diplomatie du G7, réunis depuis trois jours à Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14 mai qu’ils« ne reconnaîtr[aie]nt jamais » les frontières que la Russie tente de modifier depuis le début de la guerre en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine         Reportage. Kharkiv, second fiasco de l’armée russe         Entretien. Karim Khan : « Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La Suède demande à son tour à rejoindre l’OTAN, conjointement avec la Finlande         La Finlande a officiellement demandé son adhésion à l’OTAN                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-15T16:56:51+00:00","coverageEndTime":"2022-05-16T04:56:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","description":"\u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que son pays met ainsi fin \u00e0 une longue tradition de non-alignement militaire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande demandent à rejoindre l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que son pays met ainsi fin \u00e0 une longue tradition de non-alignement militaire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/0/0/5269/3470/1342/883/3/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-05-15T16:56:51+00:00"
,"endDate":"2022-05-16T04:56:51+00:00"
  Le Parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir en Su\u00e8de a donn\u00e9 son feu vert, lors d\u2019une r\u00e9union extraordinaire, dimanche, \u00e0 une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ouvrant ainsi la voie \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion par le gouvernement. Une candidature avec la Finlande est le \u00ab\u00a0mieux pour la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a fait valoir la premi\u00e8re ministre Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse dans la foul\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de demande \u00e0 son tour \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN, conjointement avec la Finlande","dateModified":"2022-05-15T16:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:32:03+00:00","articleBody":"     Le Parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir en Su\u00e8de a donn\u00e9 son feu vert, dimanche, \u00e0 une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ouvrant ainsi la voie \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion par le gouvernement, conjointement avec la Finlande.          Lors d\u2019une r\u00e9union extraordinaire, la direction a fait savoir que le parti allait \u00ab\u00a0contribuer \u00e0 une candidature de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, ont inform\u00e9 les sociaux-d\u00e9mocrates dans un communiqu\u00e9, inversant ainsi leur ligne de toujours.          Le parti pr\u00e9cise toutefois qu\u2019il est oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019installation de bases permanentes de l\u2019OTAN et d\u2019armes nucl\u00e9aires sur le territoire su\u00e9dois, ce qui n\u2019est pas exig\u00e9 pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Su\u00e8de, le parti au pouvoir approuve une candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T16:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:19:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la fin de la guerre froide, la Su\u00e8de et la Finlande \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 devenues partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019UE. Une entr\u00e9e dans l\u2019OTAN, inenvisageable politiquement il y a encore quelques mois, marque une int\u00e9gration compl\u00e8te dans le bloc occidental.                    Lire aussi :  La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande officialise sa candidature \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Su\u00e8de pr\u00eate \u00e0 suivre","dateModified":"2022-05-15T15:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:15:53+00:00","articleBody":"           Deux habitantes d\u2019un village au nord de Derhatchi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019accroupissent lors d\u2019un bombardement, le 15 mai 2022. BERNAT ARMANGUE\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/bbfc469_1652624472050-309455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T15:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T15:00:31+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des d\u00e9cennies \u00e0 l\u2019\u00e9cart des alliances militaires, la Finlande a annonc\u00e9, dimanche, sa candidature \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et la Su\u00e8de pourrait suivre, du fait de leur l\u2019inqui\u00e9tude vis-\u00e0-vis de la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.         Un tournant historique           Pendant des d\u00e9cennies, la plupart des Su\u00e9dois et des Finlandais ont \u00e9t\u00e9 attach\u00e9s \u00e0 leur longue politique de non-alignement militaire. Mais l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, a marqu\u00e9 un tournant drastique, notamment pour la Finlande qui partage une fronti\u00e8re de pr\u00e8s de 1 300 kilom\u00e8tres avec la Russie.          Alors que le soutien \u00e0 une int\u00e9gration tournait autour de 20\u00a0% \u00e0 30 % depuis vingt ans, les derniers sondages sugg\u00e8rent aujourd\u2019hui que plus de 70 % des Finlandais et 50 % des Su\u00e9dois soutiennent une adh\u00e9sion. Dans les deux pays, de nombreux partis ont \u00e9t\u00e9 ou sont en train de changer de position sur la question.          Au Parlement finlandais, une majorit\u00e9-fleuve en faveur de l\u2019adh\u00e9sion se dessine. En Su\u00e8de, le Parti social-d\u00e9mocrate, historiquement oppos\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN, se prononce ce dimanche, avec un feu vert ouvrant la voie \u00e0 une candidature du pays.         Neutralit\u00e9 et non-alignement           C\u00e9d\u00e9e par la Su\u00e8de \u00e0 la Russie en 1809, la Finlande proclame son ind\u00e9pendance de la Russie \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9volution bolchevique de 1917. Envahi par l\u2019Union sovi\u00e9tique en 1939, le pays r\u00e9siste lors des trois mois de la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s la reprise du conflit en 1941, la Finlande est contrainte \u00e0 un armistice. Les dirigeants finlandais acceptent de rester en dehors de la coop\u00e9ration militaire occidentale dans une forme de neutralit\u00e9 forc\u00e9e rest\u00e9e dans l\u2019histoire sous le nom de \u00ab\u00a0finlandisation\u00a0\u00bb.          Le pays \u00e9chappe au rang d\u2019Etat satellite de l\u2019URSS, mais reste sous l\u2019\u0153il de Moscou sur sa politique \u00e9trang\u00e8re et militaire. Apr\u00e8s la chute de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Finlande adh\u00e8re \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (1995) et au Partenariat pour la paix de l\u2019OTAN, mais reste officiellement militairement non-align\u00e9e.          La Su\u00e8de, elle, a maintenu pendant pr\u00e8s de deux si\u00e8cles une politique officielle de neutralit\u00e9 h\u00e9rit\u00e9e de la fin des guerres napol\u00e9oniennes, notamment durant les deux guerres mondiales. Si elle a particip\u00e9 \u00e0 des missions militaires en Afghanistan ou plus r\u00e9cemment au Mali, elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en guerre depuis un conflit en 1814 avec la Norv\u00e8ge.          Dans les ann\u00e9es 1990, sa politique de neutralit\u00e9 est amend\u00e9e en un non-alignement militaire \u00ab\u00a0visant \u00e0 permettre\u00a0\u00bb la neutralit\u00e9 en cas de guerre.         Arm\u00e9e\u00a0: r\u00e9serves massives en Finlande, r\u00e9investissement en Su\u00e8de           Durant la guerre froide, Su\u00e8de et Finlande consacrent d\u2019importants moyens (de 4\u00a0% \u00e0 5 % de leur produit int\u00e9rieur brut) \u00e0 leurs arm\u00e9es, cons\u00e9quence de leur absence d\u2019alli\u00e9s militaires. Avec la disparition de la menace sovi\u00e9tique, toutes deux r\u00e9duisent leurs cr\u00e9dits, mais la Finlande maintient un recours massif au service militaire et aux r\u00e9servistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir sur la possible adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T15:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:45:57+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remport\u00e9 la 66e \u00e9dition du t\u00e9l\u00e9crochet. Un sacre qui t\u00e9moigne de l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 que continue de susciter la trag\u00e9die ukrainienne, pr\u00e8s de trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe, raconte notre journaliste Aureliano Tonet.                    Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine survole la comp\u00e9tition, soutenue par tout un continent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eurovision plus politique que jamais","dateModified":"2022-05-15T14:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:30:18+00:00","articleBody":"           Une c\u00e9r\u00e9monie religieuse au monast\u00e8re de l\u2019archange Saint-Michel d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 15 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/ca4605c_1652624817634-309353.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:25:39+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re, \u00e9crit notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-05-15T14:27:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T14:13:41+00:00","articleBody":"                     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg (au centre),  le ministre finlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Pekka Haavisto (\u00e0 gauche), et la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, \u00e0 Bruxelles, le 24 janvier 2022. OLIVIER MATTHYS\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/c279623_1652623858693-339bf7d-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:53:40+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis \u00ab\u00a0soutiendraient fortement la candidature \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de ou de la Finlande si elles choisissaient de poser officiellement leur candidature \u00e0 l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, dimanche, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance \u00e0 Berlin.          Il s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant dans un consensus\u00a0\u00bb prochain entre les trente membres en vue d\u2019une adh\u00e9sion des deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00ab\u00a0soutiennent fortement\u00a0\u00bb les adh\u00e9sions de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:45:36+00:00","articleBody":"           La devanture d\u00e9truite d\u2019un salon de coiffure \u00e0 Irpine, en Ukraine, le 14 mai 2022. AHMED JADALLAH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/c48e264_1652604409282-590529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T14:01:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:39:28+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb, dimanche, dans la possibilit\u00e9 pour les pays membres de l\u2019Alliance de trouver un compromis avec la Turquie qui n\u2019a pas l\u2019intention, selon lui, de bloquer l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de.          \u00ab\u00a0Je suis confiant dans le fait que nous serons en mesure de trouver un terrain d\u2019entente, un consensus sur la mani\u00e8re d\u2019avancer sur les questions d\u2019appartenance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Alliance, a-t-il assur\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN \u00e0 Berlin.          Il a ajout\u00e9 que la Turquie, qui avait manifest\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 une telle adh\u00e9sion, avait \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 son intention de ne pas bloquer\u00a0\u00bb l\u2019entr\u00e9e des deux pays nordiques.          Aussi, l\u2019OTAN s\u2019est dit pr\u00eate \u00e0 renforcer les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la Finlande et de la Su\u00e8de avant leur adh\u00e9sion, notamment en renfor\u00e7ant la pr\u00e9sence de l\u2019Organisation dans ces pays, a pr\u00e9venu, dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0La Finlande et la Su\u00e8de sont pr\u00e9occup\u00e9es par la p\u00e9riode int\u00e9rimaire (...), nous allons essayer d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ce processus\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jens Stoltenberg \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb de trouver un compromis avec la Turquie pour une adh\u00e9sion de la Finland...","dateModified":"2022-05-15T14:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:28:39+00:00","articleBody":"     Le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, s\u2019est montr\u00e9 conciliant, dimanche, envers la Finlande, mais a reproch\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0provocantes\u00a0\u00bb, lors des discussions \u00e0 Berlin sur l\u2019adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          La Turquie a menac\u00e9, vendredi, de bloquer le processus d\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 ces deux pays nordiques, qui requiert l\u2019unanimit\u00e9 des membres de l\u2019Alliance.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9clarations de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Su\u00e8de ne sont malheureusement pas constructives. Elle continue de tenir des propos provocants\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. \u00c7avusoglu devant la presse turque \u00e0 Berlin, en marge de la r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique.          Le ministre a adopt\u00e9 en revanche un ton plus conciliant envers la Finlande qu\u2019il a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0tr\u00e8s respectueuse\u00a0\u00bb face aux \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb d\u2019Ankara. \u00ab\u00a0Mais nous ne voyons pas la m\u00eame chose chez la Su\u00e8de\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a exprim\u00e9, vendredi, son hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays, leur reprochant de servir d\u2019\u00ab\u00a0auberge aux terroristes du PKK\u00a0\u00bb, le Parti des travailleurs du Kurdistan, consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, mais aussi par l\u2019Union europ\u00e9enne et par les Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Nous soutenons depuis toujours la politique de portes ouvertes de l\u2019OTAN. (...) Mais le fait que ces deux pays soient en contact avec les membres d\u2019une organisation terroriste, que la Su\u00e8de leur envoie des armes et qu\u2019ils imposent des restrictions aux exportations de mat\u00e9riel de d\u00e9fense vers la Turquie vont \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019esprit d\u2019alliance\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. \u00c7avusoglu.          Lors de sa rencontre avec les deux ministres, ces derni\u00e8res lui ont propos\u00e9 d\u2019entreprendre \u00ab\u00a0un travail\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M. \u00c7avusoglu a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il attendait de voir \u00ab\u00a0les garanties\u00a0\u00bb qui seront propos\u00e9es par les deux pays.          \u00ab\u00a0Il faut absolument mettre fin au soutien aux organisations terroristes et lever les restrictions aux exportations vers la Turquie. Je ne dis pas cela comme un \u00e9l\u00e9ment de marchandage, mais parce que c\u2019est ce que signifie \u00eatre des alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Plusieurs pays membres de l\u2019OTAN ont pourtant jug\u00e9, dimanche, \u00eatre \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour trouver un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su\u00e8de, Berlin assurant m\u00eame que leur adh\u00e9sion pourrait intervenir \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie estime la Su\u00e8de \u00ab\u00a0provocante \u00bb, mais devient plus conciliante avec la Finlande","dateModified":"2022-05-15T13:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:17:25+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019OTAN sont pr\u00eats \u00e0 apporter leur aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, attaqu\u00e9e par la Russie, aussi longtemps que n\u00e9cessaire, a assur\u00e9, dimanche, la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock.          \u00ab\u00a0Nous sommes d\u2019accord pour ne pas rel\u00e2cher nos efforts nationaux, en particulier en mati\u00e8re d\u2019assistance militaire, et que nous ne le ferons pas tant que l\u2019Ukraine aura besoin de cette assistance pour assurer l\u2019autod\u00e9fense de son pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019OTAN soutiendront l\u2019Ukraine militairement \u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, assur...","dateModified":"2022-05-15T13:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:15:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne se d\u00e9roule pas\u00a0\u00bb comme Moscou l\u2019avait pr\u00e9vue, a estim\u00e9, dimanche, Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.          \u00ab\u00a0Son offensive majeure dans le Donbass est au point mort, la Russie n\u2019atteint pas ses objectifs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre, affirme le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T13:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T13:13:13+00:00","articleBody":"     La candidature annonc\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) constitue la preuve qu\u2019\u00ab\u00a0une agression ne paie pas\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, dimanche, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Ce serait un moment historique\u00a0\u00bb si les deux pays nordiques demandaient officiellement \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, a-t-il dit \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union informelle des chefs de la diplomatie de l\u2019organisation \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0Leur adh\u00e9sion renforcerait notre s\u00e9curit\u00e9 commune, d\u00e9montrerait que la porte de l\u2019OTAN est ouverte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ce matin, le pr\u00e9sident finlandais et un conseil gouvernemental \u00ab\u00a0ont conjointement d\u00e9cid\u00e9 que la Finlande allait demander \u00e0 devenir membre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat, Sauli Niinist\u00f6. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Apr\u00e8s la d\u00e9cision de l\u2019ex\u00e9cutif, le Parlement finlandais doit examiner, lundi, le projet d\u2019adh\u00e9sion, avec un vote pr\u00e9vu selon le pr\u00e9sident de la chambre. Une majorit\u00e9-fleuve est d\u00e9j\u00e0 acquise.          En Su\u00e8de, qui s\u2019appr\u00eate \u00e9galement \u00e0 annoncer sa d\u00e9cision, la direction du parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir a entam\u00e9, samedi matin, une r\u00e9union d\u00e9cisive, o\u00f9 la formation dominante de la politique su\u00e9doise devrait abandonner sa ligne hostile \u00e0 une adh\u00e9sion. Une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue vers 18 heures.          En cas de feu vert du parti de la premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, la voie serait libre pour une annonce de candidature su\u00e9doise, apr\u00e8s pr\u00e8s de deux si\u00e8cles de neutralit\u00e9, puis, depuis les ann\u00e9es 1990, de non-alignement militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidature de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN est la preuve qu\u2019une agression \u00ab\u00a0ne paie pas...","dateModified":"2022-05-15T16:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:48:33+00:00","articleBody":"     Trois prisonniers d\u00e9sarm\u00e9s, trois coups de feu. Les trois hommes s\u2019\u00e9croulent. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 27 mars 2022 et que Le Monde a pu authentifier et recouper avec d\u2019autres images, documente une probable exaction commise par des volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes.          De tels agissements sont strictement prohib\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve, qui fixe les r\u00e8gles \u00e0 respecter envers des soldats ennemis faits prisonniers\u00a0: les prot\u00e9ger comme ses propres soldats, ne pas les violenter, les soigner si n\u00e9cessaire.          Les images rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019analyste ind\u00e9pendant Erich Auerbach, et crois\u00e9es par Le Monde \u00e0\u00a0d\u2019autres documents disponibles en ligne, prouvent que des volontaires du bataillon ukrainien Slobozhanshchyna se trouvaient sur les lieux quand les prisonniers russes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s. S\u2019il n\u2019est pas possible d\u2019affirmer avec certitude que l\u2019individu auteur du tir est directement issu de leurs rangs, le leader du groupe, Andri Ianholenko, appara\u00eet clairement aux c\u00f4t\u00e9s des trois victimes, avant les coups de feu. Sollicit\u00e9 par Le Monde, Andri Ianholenko n\u2019a pas r\u00e9pondu.                    Voir aussi :  Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es mettent en cause un bataillon de volontaires ukrai...","dateModified":"2022-05-15T13:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:30:16+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens inspectent une maison dans un village repris \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, pr\u00e8s de Kharkiv, le 14 mai 2022. MSTYSLAV CHERNOV\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/eb49405_1652604191469-308786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:16:00+00:00","articleBody":"     Vacillant sous les coups de boutoir d\u2019un Donald Trump qui, \u00e0 peine \u00e9lu pr\u00e9sident des Etats-Unis, en\u00a02017, l\u2019avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00ab\u00a0obsol\u00e8te\u00a0\u00bb, diagnostiqu\u00e9e en \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb deux ans plus tard par Emmanuel Macron, rong\u00e9e par des divisions internes et des entorses r\u00e9it\u00e9r\u00e9es par le turbulent membre turc, affaiblie par le manque criant de concertation entre alli\u00e9s, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a essuy\u00e9 tant de crises qu\u2019elle a bien souvent paru \u00e0 l\u2019agonie.          Bien malgr\u00e9 lui, Vladimir Poutine l\u2019a brutalement ranim\u00e9e, en la ramenant \u00e0 sa mission premi\u00e8re\u00a0: contrer la menace russe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9crivent nos journalistes Jean-Pierre Stroobants et Elise Vincent.                    Lire aussi :  En envahissant l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecartel\u00e9e entre all\u00e9geance atlantique et d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u2019OTAN a retrouv\u00e9 sa raison d\u2019\u00eatre et...","dateModified":"2022-05-15T12:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T12:01:32+00:00","articleBody":"                     R\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays de l'OTAN \u00e0 propos de la situation en Ukraine, \u00e0 Berlin, le 15 mai 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/192de35_1652604296638-543818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T12:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T11:46:55+00:00","articleBody":"     Le processus d\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est codifi\u00e9, et comprend plusieurs \u00e9tapes\u00a0:         Une fois la d\u00e9cision prise par un pays tiers d\u2019adh\u00e9rer, les membres de l\u2019OTAN doivent accepter \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 de l\u2019inviter \u00e0 les rejoindre. La Turquie est le dernier membre \u00e0 convaincre, concernant l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su\u00e8de.          Apr\u00e8s cette invitation, les pourparlers d\u2019adh\u00e9sion commencent\u00a0: deux r\u00e9unions ont lieu au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 le postulant doit convaincre les repr\u00e9sentants des pays et les experts de l\u2019Alliance atlantique de sa capacit\u00e9 \u00e0 accepter \u00ab\u00a0les obligations et engagements politiques, juridiques et militaires d\u00e9coulant du trait\u00e9 de Washington et de l\u2019\u00e9tude (de 1995) sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. La discussion porte sur des questions juridiques, de s\u00e9curit\u00e9 et aussi sur la contribution au budget commun.          Le pays candidat s\u2019engage \u00e0 accomplir les r\u00e9formes n\u00e9cessaires et adresse ensuite \u00ab\u00a0une lettre d\u2019intention\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, avec un calendrier pr\u00e9cis.          L\u2019\u00e9tape finale est la ratification du protocole d\u2019adh\u00e9sion par chacun des Etats membres de l\u2019OTAN\u00a0: ils transmettent leur acceptation du nouveau membre au gouvernement des Etats-Unis, d\u00e9positaire du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.           Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de ce processus \u2212 qui a dur\u00e9 un an pour le dernier membre, la Mac\u00e9doine du Nord \u2212 que le principe central de l\u2019article\u00a05 (solidarit\u00e9 en cas d\u2019agression) peut s\u2019appliquer. Mais la Su\u00e8de et la Finlande, en tant que membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, b\u00e9n\u00e9ficient de la clause d\u2019assistance mutuelle pr\u00e9vue par l\u2019article\u00a042.7 pour la p\u00e9riode du processus de ratification de leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, a promis un processus d\u2019adh\u00e9sion \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des solutions\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 entre l\u2019acte de candidature et l\u2019adh\u00e9sion finalis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes \u00e9tapes de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN ","dateModified":"2022-05-15T11:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T11:21:19+00:00","articleBody":"     Depuis son \u00e9chec \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est regroup\u00e9e dans l\u2019est du pays pour y consolider son emprise sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. La r\u00e9gion du Donbass concentre l\u2019essentiel des combats.          Selon la derni\u00e8re note du renseignement militaire britannique publi\u00e9e dimanche, la Russie aurait \u00ab\u00a0probablement perdu environ un tiers de la force de combat terrestre d\u00e9ploy\u00e9e en f\u00e9vrier\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine subit aussi un manque d\u2019\u00e9quipement de pontage et de drones de reconnaissance. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique en conclut que l\u2019offensive sur le Donbass a pris \u00ab\u00a0un retard consid\u00e9rable\u00a0\u00bb et qu\u2019il est peu probable qu\u2019elle progresse rapidement au cours des trente prochains jours.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans le Donbass a pris \u00ab\u00a0un retard consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, selon le renseignement britann...","dateModified":"2022-05-15T11:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T10:44:17+00:00","articleBody":"     Les deux pays nordiques partageaient une strat\u00e9gie de non-alignement militaire, qui est remise en cause par la guerre en Ukraine. Mais la Finlande, qui partage 1 340 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie, a avanc\u00e9 avec plus de d\u00e9termination \u00e0 rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, en officialisant sa candidature d\u00e8s dimanche, alors que la Su\u00e8de se montre plus h\u00e9sitante, comme l\u2019expliquait la semaine derni\u00e8re la correspondante du Monde Anne-Fran\u00e7ois Hivert.                    Lire aussi :  Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN n\u2019a pas la m\u00eame implication pour la Finlande et la Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-15T11:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T10:13:47+00:00","articleBody":"     La Finlande a pris la d\u00e9cision de demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, ont annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre du pays nordique, une cons\u00e9quence directe de l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un jour historique. Une nouvelle \u00e8re s\u2019ouvre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a officiellement demand\u00e9 son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T10:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T09:18:28+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019OTAN sont \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour trouver un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et la Su\u00e8de, a jug\u00e9 le chef de la diplomatie croate, Gordan Grlic Radman, dimanche, en arrivant \u00e0 une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin.          L\u2019opposition de derni\u00e8re minute affich\u00e9e par la Turquie, membre de l\u2019Alliance, \u00e0 l\u2019int\u00e9gration des deux pays nordiques fait peser l\u2019incertitude sur l\u2019aboutissement du processus, puisqu\u2019il faut que la d\u00e9cision soit prise \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres. Ankara reproche \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande de faire preuve d\u2019une trop grande mansu\u00e9tude vis-\u00e0-vis du Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK. Le chef de la diplomatie turque s\u2019est toutefois dit pr\u00eat \u00e0 en discuter avec les deux pays, ainsi qu\u2019avec les autres nations de l\u2019OTAN.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a m\u00eame assur\u00e9 que ces deux adh\u00e9sions pourraient \u00eatre effectives \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De nombreux pays ont soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait important qu\u2019il n\u2019y ait pas de zone grise interminable\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9lai entre la candidature et l\u2019int\u00e9gration effective des nouveaux entrants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN \u00ab\u00a0sur la bonne voie\u00a0\u00bb pour obtenir un consensus sur l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et de la Su...","dateModified":"2022-05-15T09:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T08:17:29+00:00","articleBody":"                     Des soldats finlandais lors d'un exercice \u00e0 Kankaanpaa, dans l\u2019ouest du pays le 4 mai. HEIKKI SAUKKOMAA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/2cc9506_1652602599008-6f2c1ad-5de21da682a841af81208336bf3dd20d-5de21da682a841af81208336bf3dd20d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T08:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:39:49+00:00","articleBody":"                     Des membres du groupe Kalush Orchestra ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur victoire \u00e0 l\u2019Eurovision dimanche 15 mai 2022 \u00e0 Turin. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/4932a30_5183871-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T07:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:29:47+00:00","articleBody":"     La victoire de l\u2019Ukraine au concours Eurovision de la chanson montre \u00ab\u00a0l\u2019immense soutien du public, dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb dont b\u00e9n\u00e9ficie le pays, attaqu\u00e9 par la Russie, a jug\u00e9 dimanche le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l\u2019OTAN, Mircea Geoana. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la chanson \u00e9tait magnifique, elle est magnifique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin, ajoutant que les Russes avaient \u00ab\u00a0lanc\u00e9 la guerre la plus brutale et la plus cynique depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Premier \u00e0 saluer cette victoire, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0s\u00fbr que le ch\u0153ur victorieux dans la bataille contre l\u2019ennemi n\u2019est pas loin\u00a0\u00bb, promettant d\u2019organiser \u00ab\u00a0un jour\u00a0\u00bb l\u2019Eurovision dans une Marioupol \u00ab\u00a0libre, pacifique et reconstruite\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette ville martyre o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens sont retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas, saluant ce succ\u00e8s symbolique de l\u2019Ukraine dans ce concours dont la Russie \u00e9tait exclue. Cette victoire est le \u00ab\u00a0reflet \u00e9vident non seulement de votre talent mais aussi du soutien ind\u00e9fectible de l\u2019Europe aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a souhait\u00e9 que l\u2019\u00e9dition 2023 de l\u2019Eurovision se tienne \u00ab\u00a0\u00e0 Kiev dans une Ukraine libre et unie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN salue la victoire de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Eurovison","dateModified":"2022-05-15T08:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#451032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T07:10:16+00:00","articleBody":"     La pression militaire reste forte dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass reste tr\u00e8s difficile. Les troupes russes tentent d\u2019y obtenir au moins une victoire\u00a0\u00bb, a reconnu samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les forces russes s\u2019efforcent de progresser dans cette r\u00e9gion strat\u00e9gique de l\u2019Est, contr\u00f4l\u00e9e en partie par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, et dont Moscou a fait son objectif principal depuis le retrait de ses troupes des environs de Kiev, \u00e0 la fin de mars.          \u00ab\u00a0On se pr\u00e9pare \u00e0 de grandes offensives \u00e0 Sievierodonetsk, et autour de l\u2019axe Lyssytchansk-Bakhmout\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, d\u00e9crivant une situation humanitaire de plus en plus critique. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion de Louhansk est constamment sous un feu chaotique (\u2026) il n\u2019y a absolument ni gaz, ni eau, ni \u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\u00bb          Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succ\u00e8s, de franchir la rivi\u00e8re Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka. Dans l\u2019Est, ils ne parviennent pas \u00e0 faire de \u00ab\u00a0prise significative\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat.          La situation semble aussi avoir bascul\u00e9 autour de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes ont d\u00fb se retirer de plusieurs localit\u00e9s au nord-est de la ville, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Mais, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine et ses partenaires occidentaux ne disposent probablement que d\u2019une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 r\u00e9duite pour appuyer une contre-offensive dans les territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la Russie. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0entend probablement annexer le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans les prochains mois\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une situation militaire \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans le Dombass","dateModified":"2022-05-15T08:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T06:19:45+00:00","articleBody":"           Photo transmise par la pr\u00e9sidence ukrainienne montrant Volodymyr Zelensky et Mitch McConnell, samedi 14 mai 2022 \u00e0 Kiev. AP           Le chef de file du Parti r\u00e9publicain au S\u00e9nat des Etats-Unis, Mitch McConnell, accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de s\u00e9nateurs de son parti, a rencontr\u00e9  Volodymyr Zelensky samedi \u00e0 Kiev. Cette visite non annonc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien sur son compte Telegram comme \u00ab\u00a0un signal fort de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine de la part du Congr\u00e8s des Etats-Unis et du peuple am\u00e9ricain\u00a0\u00bb. Le S\u00e9nat am\u00e9ricain se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9bloquer une aide de 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, ce qui porterait l\u2019enveloppe totale \u00e0 plus de 50 milliards.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/3c4cb91_ab9aae6fe2554ab88044b489b7b9f878-ab9aae6fe2554ab88044b489b7b9f878-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une visite surprise de s\u00e9nateurs r\u00e9publicains \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-15T06:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:13:08+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine, emmen\u00e9e par Kalush Orchestra, remporte le concours musical gr\u00e2ce au vote du public                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine remporte une \u00e9dition tr\u00e8s politique du concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-05-15T04:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:11:30+00:00","articleBody":"           Les ruines du si\u00e8ge du gouvernement r\u00e9gional de Mykola\u00efv, en grande partie d\u00e9truit par l\u2019artillerie russe en Ukraine, le 14 mars 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/b29d001_0a20b1ddf0d543f9a6348847c3c13bfa-0a20b1ddf0d543f9a6348847c3c13bfa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande demandent \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T05:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:06:34+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Finlande pour une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, la Russie d\u00e9nonce une menace                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande pour une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T04:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:03:48+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu 24 heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Note \u00e0 nos lecteurs\u00a0:","dateModified":"2022-05-15T05:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:02:21+00:00","articleBody":"      La Finlande doit officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019OTAN ce dimanche, avant une r\u00e9union d\u00e9cisive du parti au pouvoir en Su\u00e8de en vue d\u2019une probable demande d\u2019adh\u00e9sion commune des deux pays.          La Russie a suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande samedi, pr\u00e9textant des \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. Moscou, qui voit le rapprochement de la Finlande avec l\u2019OTAN d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.          La pression russe reste forte dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succ\u00e8s, de franchir la rivi\u00e8re Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka, dans la r\u00e9gion de Louhansk.          La situation semble aussi avoir bascul\u00e9 autour de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes ont d\u00fb se retirer de plusieurs localit\u00e9s situ\u00e9es au nord-est de la ville, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Les chefs de la diplomatie du G7, r\u00e9unis depuis trois jours \u00e0 Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14\u00a0mai qu\u2019ils\u00ab\u00a0ne reconna\u00eetr[aie]nt jamais\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res que la Russie tente de modifier depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          L\u2019Ukraine a remport\u00e9 hier soir l\u2019Eurovision. Euphorique apr\u00e8s la d\u00e9cision de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs europ\u00e9ens en faveur du groupe Kalush Orchestra, M. Zelensky a imm\u00e9diatement rapproch\u00e9 cette victoire avec celle, militaire, dont il se dit plus que jamais convaincu.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-15T11:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T04:00:23+00:00","articleBody":"     La Finlande doit officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) ce dimanche, avant une r\u00e9union d\u00e9cisive du parti au pouvoir en Su\u00e8de en vue d\u2019une possible demande d\u2019adh\u00e9sion commune des deux pays.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons pouvoir envoyer nos candidatures cette semaine, ensemble avec la Su\u00e8de. Ils ont leur propre processus, mais j\u2019esp\u00e8re que nous prendrons les d\u00e9cisions au m\u00eame moment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin.          Moins de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les deux pays s\u2019appr\u00eatent \u00e0 tourner la page de non-alignements militaires, attitude qui date de plus de soixante-quinze\u00a0ans en Finlande et remontant au XIXe\u00a0si\u00e8cle en Su\u00e8de.          Apr\u00e8s avoir rompu avec leur neutralit\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990 avec la fin de la guerre froide, en devenant partenaires de l\u2019OTAN et membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, les deux pays nordiques s\u2019amarreraient ainsi un peu plus aux blocs occidentaux.          Une bascule qui s\u2019est faite progressivement depuis l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine 24\u00a0f\u00e9vrier, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par une flamb\u00e9e pro-OTAN dans l\u2019opinion publique des deux pays.          La Finlande a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 prendre l\u2019initiative, la Su\u00e8de, soucieuse de ne pas \u00eatre le seul pays autour de la mer Baltique \u00e0 ne pas \u00eatre membre de l\u2019Alliance atlantique, lui embo\u00eete le pas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va officialiser sa candidature \u00e0 l\u2019OTAN, r\u00e9union d\u00e9cisive en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-15T11:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html#450901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-finlande-demande-a-devenir-membre-de-l-otan_6126180_3210.html","datePublished":"2022-05-15T03:54:51+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.          Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/46/0/5269/2634/1342/671/60/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-15T11:41:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/0/0/5269/3470/1342/883/3/0/339bf7d_7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-7a296620b6e14d4d94c5dbe4a4d56878-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/15/18-5">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Selon les premières estimations, les Suisses ont accepté la participation de leur pays au renforcement de l’agence européenne des frontières, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Suisse             Frontex, Netflix, dons d’organe… Les électeurs suisses appelés à trancher plusieurs questions par référendums      Selon les premières estimations, les Suisses ont accepté la participation de leur pays au renforcement de l’agence européenne des frontières, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les électeurs suisses étaient appelés à trancher plusieurs questions par référendums auxquelles ils ont répondu oui dimanche 15 mai, selon les premières estimations. Les votants  ont ainsi accepté de ne pas tourner le dos à l’agence européenne des frontières Frontex, d’obliger les services de streaming à investir dans l’audiovisuel helvétique, ainsi qu’une proposition visant à augmenter les dons d’organes grâce au passage au modèle du consentement présumé. Les résultats définitifs seront connus en fin de journée.            Frontex                           Affiches électorales contre et en faveur du référendum pour augmenter la contribution suisse à Frontex, le 12 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Soulagement en vue à Berne et à Bruxelles, car les Suisses ont, selon les premières tendances, approuvé la participation de leur pays au renforcement de la controversée agence Frontex, une réforme que le Parlement européen a approuvée quatre ans après la crise migratoire de 2015. Un non aurait fragilisé davantage les liens entre la Suisse et l’Union européenne (UE), qui sont tendus depuis que Berne a soudainement décidé, en mai 2021, de mettre fin à des années de discussions en vue d’un accord institutionnel avec ce bloc d’Etats.              La réforme de Frontex vise à la doter d’un corps européen permanent de 10 000 gardes-frontières et gardes-côtes à l’horizon 2027. Actuellement, l’agence compte plus de 1 500 agents provenant de divers Etats membres, et elle est régulièrement accusée, notamment par des organisations non gouvernementales, de pratiques de refoulements illégaux de migrants, et son patron français, Fabrice Leggeri, a démissionné fin avril à la suite d’une enquête de l’Office européen de lutte antifraude.                             Lire aussi :  Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Il est prévu que la Suisse fournisse plus de personnel – environ 40 postes au maximum, contre six actuellement environ – et porte sa contribution financière annuelle à 61 millions de francs suisses (58 millions d’euros) contre 24 millions en 2021. Mais un comité regroupant diverses ONG d’aide aux migrants et des partis écologistes et de gauche avaient lancé un référendum contre le projet du gouvernement et du Parlement.            Le gouvernement avait toutefois prévenu la population qu’en cas de refus la coopération de la Confédération avec les Etats Schengen et Dublin risquait de prendre automatiquement fin. Aussi, les partis de droite avaient apporté leur soutien à la participation suisse au développement de Frontex, y compris l’Union démocratique du centre  dans le camp de la droite extrême, qui est en principe contre la signature de tout accord entre la Suisse et l’UE.            Netflix                           Affiche en faveur du référendum Lex Netflix , en Suisse, le 11 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 La nouvelle réglementation sur l’audiovisuel, baptisée « Lex Netflix », contraindra les plates-formes de streaming à investir 4 % de leur chiffre d’affaires réalisé en Suisse dans la création nationale, en participant à des productions ou en payant une taxe qui servira à soutenir le cinéma. Depuis 2007, les chaînes nationales de télévision doivent déjà investir 4 % de leur chiffre d’affaires dans la création cinématographique suisse.              Cette obligation s’appliquera aux chaînes étrangères qui diffusent des spots publicitaires spécifiques à la Suisse, comme TF1 et M6.            La création cinématographique – qui a bénéficié ces dernières années d’un financement annuel moyen de 105 millions de francs (101 millions d’euros) – devrait obtenir 18 millions de francs supplémentaires par an grâce à la réforme, selon l’Office fédéral de la culture. Les plates-formes de streaming devront par ailleurs proposer 30 % de contenus européens, comme c’est déjà le cas dans l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?                   Pour les défenseurs de la réforme, tourner davantage de films en Suisse profitera à l’économie locale, tout en renforçant la compétitivité de la production cinématographique nationale face aux pays européens qui appliquent déjà une obligation d’investir.              Le camp adverse avait brandi la menace d’une augmentation du prix des abonnements, et fait valoir que le quota de films européens pénaliserait les productions d’ailleurs et serait un dangereux précédent pour les services de streaming musical.            Dons d’organes            Les Suisses ont aussi accepté la proposition visant à augmenter les dons d’organes grâce au passage au modèle du consentement présumé, comme en France, un principe dénoncé par certains qui évoquent un problème éthique. Jusqu’à présent, une personne qui souhaite faire don de ses organes devait donner son consentement de son vivant. Désormais, qui ne souhaite pas donner ses organes devra le signaler explicitement.            Ces cinq dernières années, environ 450 personnes par an en moyenne ont reçu en Suisse – qui compte plus de 8,6 millions d’habitants – un ou plusieurs organes prélevés sur des personnes décédées. Mais fin 2021, il y avait plus de 1 400 personnes sur liste d’attente. L’an dernier, 72 personnes sont mortes alors qu’elles étaient en attente d’un don, selon la fondation nationale Swisstransplant.              Actuellement, il arrive souvent que la volonté de la personne concernée ne soit pas connue. C’est donc aux proches de se prononcer. Dans la majorité des cas, ils s’opposent au don d’organes, selon les autorités. Le taux de refus de plus de 60 % relevé au cours des entretiens avec les proches est l’un des plus élevés au niveau européen, et ce alors même que des sondages montrent que 80 % de la population suisse est favorable à un don d’organes, explique la fondation Swisstransplant.            Selon les autorités suisses, la plupart des pays européens, notamment la France, l’Italie, l’Autriche et l’Espagne, appliquent le modèle du consentement présumé, et enregistrent en moyenne un pourcentage de dons plus élevé que la Suisse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/frontex-netflix-dons-d-organe-les-electeurs-suisses-appeles-a-trancher-plusieurs-questions-par-referendums_6126224_3210.html"},"headline":"Frontex, Netflix, dons d\u2019organe\u2026 Les \u00e9lecteurs suisses appel\u00e9s \u00e0 trancher plusieurs questions par r\u00e9f\u00e9rendums","dateCreated":"2022-05-15T16:04:51+02:00","datePublished":"2022-05-15T16:04:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Suisse"],"keywords":["International","Europe","Suisse"],"description":"Selon les premi\u00e8res estimations, les Suisses ont accept\u00e9 la participation de leur pays au renforcement de l\u2019agence europ\u00e9enne des fronti\u00e8res, d\u2019obliger les services de streaming \u00e0 investir dans l\u2019audiovisuel helv\u00e9tique, ainsi qu\u2019une proposition visant \u00e0 augmenter les dons d\u2019organes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/549/0/5000/2500/1342/671/60/0/f2a35a2_1652615911327-542809.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-6">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Une cérémonie de canonisation s’est déroulée dimanche au Vatican en présence de milliers de fidèles. Parmi les dix canonisés figurent trois Français, la première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Religions             Dix nouveaux saints catholiques proclamés par le pape François      Une cérémonie de canonisation s’est déroulée dimanche au Vatican en présence de milliers de fidèles. Parmi les dix canonisés figurent trois Français, la première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les portraits des dix béatifiés ont été accrochés sur la façade de la basilique Saint-Pierre, à Rome, dimanche 15 mai.  VINCENZO PINTO / AFP                 Le pape François a proclamé saintes, dimanche 15 mai, dix figures de l’Eglise catholique devant des milliers de fidèles du monde entier réunis sur la place Saint-Pierre, à Rome, en Italie. Leurs portraits étaient accrochés sur la façade de la plus grande basilique du monde.            Au rang des délégations officielles, le ministre français de l’intérieur, Gérald Darmanin, se tenait près du président italien, Sergio Mattarella. Le premier ministre Jean Castex était initialement attendu à la cérémonie mais le déplacement d’Emmanuel Macron aux Emirats arabes unis, pour rendre hommage au président mort Khalifa Ben Zayed Al Nahyane, l’a finalement contraint à rester en France.              Contrairement à ces derniers jours, le pape François, 85 ans, qui souffre de douleurs au genou, n’est pas apparu en fauteuil roulant avant de présider cette messe, aux côtés d’une cinquantaine de cardinaux et de 300 prêtres et évêques.            La canonisation, étape permettant de devenir saint dans l’Eglise catholique, succédant à la béatification, requiert trois conditions : être mort depuis cinq ans au moins, avoir mené une vie chrétienne exemplaire et avoir accompli au moins deux miracles.            La première sainte de l’Uruguay et le premier laïc indien            Parmi ces dix canonisés figurent trois Français : l’ermite Charles de Foucauld, mort assassiné en 1916 à Tamanrasset, dans le Sud désertique algérien, ainsi que les religieux français Marie Rivier (1768-1838) et César de Bus (1544-1607).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mille vies de Charles de Foucauld, canonisé par le pape François : héritier débauché, officier, explorateur, prêtre                   Cinq autres nouveaux saints sont italiens : les prêtres Luigi Maria Palazzolo et Giustino Maria Russolillo, les religieuses italiennes Maria Domenica Mantovani et Maria di Gesù Santocanale et l’Italo-Uruguayenne Maria Francesca Rubatto, qui devient la première sainte de l’Uruguay.              Les deux autres canonisés sont le prêtre et journaliste néerlandais Titus Brandsma, connu pour son engagement contre la propagande nazie durant la seconde guerre mondiale, et le martyr Devasahayam (Lazare) Pillai (1712-1752), un hindou converti au christianisme, le premier laïc indien à devenir saint, selon le Vatican.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/15/dix-nouveaux-saints-catholiques-dont-charles-de-foucault-proclames-par-le-pape-francois-a-rome_6126210_3210.html"},"headline":"Dix nouveaux saints catholiques proclam\u00e9s par le pape Fran\u00e7ois","dateCreated":"2022-05-15T12:54:34+02:00","datePublished":"2022-05-15T12:54:34+02:00","dateModified":"2022-05-15T14:24:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Religions"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"Une c\u00e9r\u00e9monie de canonisation s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dimanche au Vatican en pr\u00e9sence de milliers de fid\u00e8les. Parmi les dix canonis\u00e9s figurent trois Fran\u00e7ais, la premi\u00e8re sainte de l\u2019Uruguay et le premier la\u00efc indien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/36a74d3_1652608689361-544070.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-7">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Grâce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remporté la 66ᵉ édition du télécrochet. Un sacre qui témoigne de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Musiques       Guerre en Ukraine             Eurovision 2022 : l’Ukraine survole la compétition, soutenue par tout un continent      Grâce au vote du public, le groupe Kalush Orchestra a remporté la 66ᵉ édition du télécrochet. Un sacre qui témoigne de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe.          Par Aureliano Tonet(Turin [Italie], envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h52, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Grâce au vote du public, le groupe ukrainien Kalush Orchestra a largement remporté l’édition 2022 de l’Eurovision, le 14 mai.  MARCO BERTORELLO/AFP               A Turin, le jaune et le bleu habillent la carrosserie des autobus, les maillots de foot, le plafond des palais royaux. Il se trouve que les couleurs historiques de la cité piémontaise sont aussi celles de l’Ukraine. Dans la nuit du 14 au 15 mai, la coïncidence a porté bonheur au pays en guerre : son représentant, le groupe Kalush Orchestra, a survolé la finale de l’Eurovision, dont la 66e édition se tenait dans la métropole italienne.                           A revivre :  Eurovision 2022 : revivez la soirée et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra                 Un triomphe acquis grâce au vote du public, qui a placé sa chanson, Stefania, très loin devant les 24 autres – rendant anecdotiques les suffrages du jury, plus serrés. Avec une audience moyenne de 200 millions de spectateurs, décuplée par les réseaux sociaux, le télécrochet est l’événement non sportif le plus suivi en Europe. A cet aune, le sacre de Kalush Orchestra témoigne d’abord de l’élan de solidarité que continue de susciter la tragédie ukrainienne, près de trois mois après l’invasion russe. Le président Volodymyr Zelensky, qui avait exhorté le Vieux Continent à voter pour ses compatriotes, a salué leur victoire sur Instagram : « Notre courage impressionne le monde, notre musique conquiert l’Europe ! » Ajoutant, non sans optimisme : « L’an prochain, l’Ukraine accueillera l’Eurovision ! » Des représentants de l’OTAN et de l’Union européenne ont adressé, de même, leurs félicitations.                   View this post on Instagram            A post shared by Володимир Зеленський (@zelenskiy_official)

<article-nb="2022/05/15/18-8">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Un monde se disloque et le nouveau tarde à naître. Comprendre ces crises multiples – économiques, sanitaires, climatiques – et le retour de la guerre implique de penser l’interrègne, expliquent Gilles Gressani et Mathéo Malik, le directeur et le rédacteur en chef de la revue « Le Grand Continent ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Géopolitique         « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Tribune        Gilles Gressani  Directeur de la revue « Le Grand Continent »          Mathéo Malik  Rédacteur en chef de la revue « Le Grand Continent »        Un monde se disloque et le nouveau tarde à naître. Comprendre ces crises multiples – économiques, sanitaires, climatiques – et le retour de la guerre implique de penser l’interrègne, expliquent Gilles Gressani et Mathéo Malik, le directeur et le rédacteur en chef de la revue « Le Grand Continent ».   Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’actualité qui traverse nos écrans est faite d’images monstrueuses, étrangement familières. Il y a un mois : un chat sale rôde dans les rues du charnier à ciel ouvert de Boutcha, en Ukraine. Il y a deux mois : le patriarche de Moscou et de toutes les Russies engage une puissance nucléaire dans une guerre sainte – il n’y a pas de pardon pour ceux qui organisent des Gay Prides [le 6 mars, le patriarche Kirill a situé le conflit ukrainien au cœur d’une guerre civilisationnelle dont l’homosexualité serait un enjeu]. Il y a neuf mois : des corps agrippés à un avion qui décolle s’écrasent sur le tarmac de l’aéroport de Kaboul, en Afghanistan. Il y a deux ans : au pic de la pandémie, le président des Etats-Unis annonce que la Bourse vient d’atteindre son record historique. Cette semaine : il fait plus de 50 °C au Pakistan.          Ces nouvelles sont trop fréquentes pour être emblématiques, trop puissantes pour ne pas laisser de trace. Elles impriment chez nous une impression profonde : nous vivons dans une crise qui a des formes innombrables et qui semble inévitable. Nous agitons beaucoup de mots pour la décrire : la fin, le désordre, l’effondrement, le chaos parasitent notre vision. Le temps, on le sait – c’est même sûr – est sorti de ses gonds.          Vertige          Ces impressions sont justifiées car nous traversons des « crises-mondes » : tout bascule à cause de l’économie, du terrorisme, de la pandémie, de la guerre – tout est en train de basculer dans l’urgence climatique. Chacune différente de l’autre, de rupture en rupture, ces transformations soudaines nous étourdissent. Sur les plateaux de télévision, dans les grands journaux, les économistes avaient été remplacés par des épidémiologistes. Aujourd’hui, l’invasion de l’Ukraine les remplace par des généraux. Comment avoir prise dans ce vertige ?          Depuis presque trois mois, la guerre a provoqué un nouveau séisme. Elle a ranimé des spectres, elle a brutalement redéployé des coordonnées qui nous avaient fait vivre dans l’illusion que nous étions en train de tourner la page et de trouver un équilibre postpandémique. Dans cette accélération de l’histoire, fait-on du surplace ou sommes-nous en train de tomber ?                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Le Grand Continent » dépeint un monde en restructuration                 Pour prendre du recul, une nouvelle méthode s’impose : nous faisons face aux symptômes d’un phénomène plus profond. Ces secousses impressionnantes, ces changements telluriques sont l’effet de la dislocation d’un monde. Nous vivons un moment de profonde transition car nous sommes collectivement, de manière désordonnée et conflictuelle, à la recherche d’un nouveau point d’équilibre. À toutes les échelles géographiques, de l’espace de la métropole unique à celui des grands continents, des forces politiques anciennes affrontent de nouvelles technologies et industries. Les Etats s’entrechoquent pour trouver leur place. Dans nos années 2020, nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres. Marchons-nous vers le précipice d’une deuxième guerre froide ou d’une troisième guerre mondiale ?        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/15/nous-vivons-le-retour-d-un-entre-deux-guerres_6126192_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous vivons le retour d\u2019un entre-deux-guerres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-15T09:30:06+02:00","datePublished":"2022-05-15T09:30:06+02:00","dateModified":"2022-05-15T09:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","G\u00e9opolitique","Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un monde se disloque et le nouveau tarde \u00e0 na\u00eetre. Comprendre ces crises multiples \u2013\u00a0\u00e9conomiques, sanitaires, climatiques \u2013 et le retour de la guerre implique de penser l\u2019interr\u00e8gne, expliquent Gilles Gressani et Math\u00e9o Malik, le directeur et le r\u00e9dacteur en chef de la revue \u00ab\u00a0Le Grand Continent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Gressani","description":"Directeur de la revue \u00ab\u00a0Le Grand Continent\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Math\u00e9o Malik","description":"R\u00e9dacteur en chef de la revue \u00ab\u00a0Le Grand Continent\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/1264/0/8640/4320/1342/671/60/0/3594511_0e10b87939a24c38a9cbdec3e12c70a1-28d29114bf8e49cdb56eead2b3306e59-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-9">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La section Un certain regard a retenu « Butterfly Vision », le premier long-métrage du jeune réalisateur ukrainien. Inspiré de faits réels, il traite des exactions commises par l’armée russe dans le Donbass à partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour « porter haut la voix de son pays ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                      Maksym Nakonechnyi, voix de l’Ukraine au Festival de Cannes   Par Emmanuelle Lequeux  Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLa section Un certain regard a retenu « Butterfly Vision », le premier long-métrage du jeune réalisateur ukrainien. Inspiré de faits réels, il traite des exactions commises par l’armée russe dans le Donbass à partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour « porter haut la voix de son pays ».                             Le réalisateur ukrainien Maksym Nakonechnyi, à Kiev, le 30 avril 2022.  LESHA BEREZOVSKIY POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « Je vous préviens, je risque de raccrocher à tout moment ! » Au moment où nous l’appelons, le jeudi 5 mai, Maksym Nakonechnyi est coincé au commissariat de Kiev. Il vient d’être interpellé pour avoir participé à une manifestation de soutien aux soldats retranchés dans l’aciérie de la ville martyre de Marioupol. « La loi martiale interdisant tout rassemblement sur la voie publique, la police veut juste nous contrôler, rassure-t-il. En état de guerre, toutes les situations sont délicates et compliquées. »          A peine ces mots prononcés, le jeune réalisateur ukrainien de 31 ans raccroche. Formé à l’université de théâtre, cinéma et télévision de Kiev, il a plusieurs courts-métrages et documentaires à son actif. Avec d’autres créateurs indépendants, il a aussi fondé Tabor, la maison de production qui a financé son premier long-métrage de fiction, Butterfly Vision. Il y retrace l’histoire d’une femme soldat ukrainienne qui revient dans sa famille après plusieurs mois de captivité aux mains des Russes, dans le Donbass.          Le Festival de Cannes l’a sélectionné dans la section Un certain regard. Mais, pour l’instant, Maksym Nakonechnyi est à mille lieues de la Côte d’Azur et de sa montée des marches. Il nous rappelle deux heures après, sorti d’embarras. « J’étais en train de filmer les familles des soldats quand nous avons été interpellés », précise-t-il alors.          Un archiviste contre la propagande russe          Maksym fait partie de ces artistes, encore nombreux, qui ont décidé de rester dans la capitale ukrainienne pour documenter l’état de siège. « Nous essayons de filmer tout ce qui est possible, sans traquer les breaking news, raconte-t-il. Nous cherchons avant tout à évoquer l’histoire des gens, à montrer combien cette guerre est sauvage et injuste pour eux. Et, bien sûr, nous faisons ce que nous pouvons pour aider la population, pour répondre aux besoins de soldats.  »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les images des massacres de Boutcha ont permis de déconstruire immédiatement la propagande russe »                 Que fera-t-il de ces images ? « Peut-être donneront-elles naissance à des courts-métrages ou à un documentaire ? Peut-être aussi rassemblerons-nous nos efforts, avec les collègues de Tabor, pour créer un projet commun. Mais notre but initial c’est de créer des archives.  » Témoigner, pour contrer les ravages de la propagande russe, insiste celui qui n’a pas non plus chômé pour aider la presse internationale venue couvrir les événements. « Quand on voit la puissance de la propagande de Poutine, il faut marteler les faits.  »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                 Se battre arme au poing ou créer ? Le dilemme s’est posé dès les premiers jours du conflit pour nombre de ses pairs artistes. Certains ont tranché pour le front. D’autres pour la résistance artistique. « Ces choix sont profondément individuels. Mais quelle que soit la réponse, l’essentiel est de rester conscient et concentré.  » L’idée de fuir l’a à peine effleuré. « A dire vrai, le troisième jour de l’invasion, quand les saboteurs russes sont devenus très actifs dans les rues de Kiev, nous avons envisagé de nous retirer en banlieue, ou dans les environs.  » Mais le couvre-feu est tombé. Impossible de quitter la capitale. Le voilà coincé dans les bureaux de­ Tabor, où il se trouve encore à l’heure où nous écrivons ces lignes.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/15/maksym-nakonechnyi-voix-de-l-ukraine-au-festival-de-cannes_6126182_4500055.html"},"headline":"Maksym Nakonechnyi, voix de l\u2019Ukraine au Festival de Cannes","dateCreated":"2022-05-15T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-15T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-15T06:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes"],"keywords":["Europe","International","Actu","M le mag","Culture","Ukraine","Cin\u00e9ma","Guerre en Ukraine","Festival de Cannes"],"description":"La section Un certain regard a retenu \u00ab\u00a0Butterfly Vision\u00a0\u00bb, le premier long-m\u00e9trage du jeune r\u00e9alisateur ukrainien. Inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, il traite des exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass \u00e0 partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour \u00ab\u00a0porter haut la voix de son pays\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/392/0/1184/592/1342/671/60/0/30e3268_191631-3272968.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-10">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le groupe Kalush Orchestra a recueilli 631 points, devant le Britannique Sam Ryder et la chanteuse espagnole Chanel. « Notre musique conquiert l’Europe », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. La France finit avant-dernière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Culture       Guerre en Ukraine             Eurovision 2022 : l’Ukraine, emmenée par Kalush Orchestra, remporte le concours musical grâce au vote du public      Le groupe Kalush Orchestra a recueilli 631 points, devant le Britannique Sam Ryder et la chanteuse espagnole Chanel. « Notre musique conquiert l’Europe », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. La France finit avant-dernière.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 02h04, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le groupe ukrainien Kalush Orchestra et sa chanson « Stefania » ont conquis le vote du public lors de la finale de l’Eurovision, à Turin (Italie), le 14 mai 2022.  LUCA BRUNO / AP                 L’Ukraine a remporté, samedi 14 mai au soir, en Italie le concours Eurovision de la chanson, devant le Royaume-Uni et l’Espagne, grâce au vote des téléspectateurs, qui ont plébiscité le groupe représentant le pays envahi, depuis la fin de février, par les troupes russes.            Le groupe Kalush Orchestra, dont la chanson Stefania mêle rap et musique traditionnelle, a recueilli 631 points, devant le Britannique Sam Ryder et son titre Space Man (466 points) et la chanteuse espagnole Chanel avec Slo Mo (459 points). La France, représentée par le groupe breton Alven & Ahez, finit avant-dernière du classement, devant l’Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eurovision 2022 : l’Ukraine survole la compétition, soutenue par tout un continent                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est réjoui de la victoire de son pays à l’Eurovision, samedi, en faisant le lien avec l’invasion russe : « Notre courage impressionne le monde, notre musique conquiert l’Europe », a-t-il commenté sur sa page Facebook.              Ecrites avant la guerre, les paroles de la chanson Stefania résonnent fortement avec l’actualité (« Je trouverai toujours le chemin de la maison, même si toutes les routes sont détruites »). A six sur scène, les membres du groupe Kalush Orchestra, tous en âge de combattre, bénéficiaient d’une dispense provisoire délivrée par le gouvernement ukrainien. Mais ils devront rentrer chez dès la fin du concours pour participer à l’effort de guerre.                             A revivre :  La finale de l’Eurovision 2022 marquée par la guerre en Ukraine                   L’un d’eux est resté au pays. « Un membre du groupe a rejoint la défense territoriale de Kiev au troisième jour de la guerre, confiait le chanteur Oleh Psiouk à l’Agence France-Presse (AFP) avant la finale de samedi soir. Nous sommes très inquiets pour lui, nous espérons le retrouver sain et sauf à notre retour. »            La prochaine édition en Ukraine ?            La soirée de gala, suivie chaque année par près de 200 millions de téléspectateurs, a été marquée par plusieurs appels en faveur de l’Ukraine, face à l’invasion russe. A la fin de la prestation ukrainienne, très applaudie par les 7 000 spectateurs réunis à Turin, le chanteur du groupe Kalush Orchestra, Oleh Psiouk, a lancé à la foule : « I ask to all of you, please help Ukraine, Marioupol, help Azovstal right now ! » (« Je vous demande à tous, s’il vous plaît, aidez l’Ukraine, Marioupol, aidez Azovstal [l’usine abrite la dernière poche de résistance face aux forces russes à Marioupol] maintenant ! »). Des propos qui, sur le papier, constituent une entorse à l’apolitisme prôné par l’Eurovision.              « Nous comprenons les sentiments profonds autour de l’Ukraine dans ce contexte et considérons que les commentaires du Kalush Orchestra et d’autres artistes exprimant leur soutien au peuple ukrainien sont de nature humanitaire plus que politique », a fait savoir l’Union européenne de Radio-Télévision (UER), organisatrice de l’événement. L’UER avait exclu la Russie de la compétition le lendemain de l’entrée des troupes russes en Ukraine, le 24 février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eurovision : sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la géopolitique                   L’Ukraine a recueilli la note maximale – 12 points – de plusieurs ex-républiques ou pays satellites de l’Union soviétique : la Pologne, pays en Europe ayant accueilli le plus grand nombre de réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre, la Moldavie, la Lettonie, la Roumanie et la Lituanie.            La prochaine édition du concours se tiendra donc, du moins en théorie, en Ukraine, qui sera, selon les mots d’Oleh Psiouk, « une Ukraine nouvelle, intégrée, développée et florissante ».              C’est la seconde victoire de l’Ukraine dans ce concours après celle de 2016 – deux ans après l’annexion de la péninsule ukrainienne de Crimée par la Russie – avec Jamala et le titre 1944, une chanson racontant la déportation des Tatars par Joseph Staline.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/15/eurovision-2022-l-ukraine-et-kalush-orchestra-remportent-le-concours-musical-grace-au-vote-du-public_6126171_3246.html"},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine, emmen\u00e9e par Kalush Orchestra, remporte le concours musical gr\u00e2ce au vote du public","dateCreated":"2022-05-15T02:04:48+02:00","datePublished":"2022-05-15T02:04:48+02:00","dateModified":"2022-05-15T11:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","Musiques","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe Kalush Orchestra a recueilli 631\u00a0points, devant le Britannique Sam Ryder et la chanteuse espagnole Chanel. \u00ab\u00a0Notre musique conquiert l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. La France finit avant-derni\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/603/0/7199/3599/1342/671/60/0/41401b4_b920f62595df47edb373b635afb84ce0-b920f62595df47edb373b635afb84ce0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-11">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le président russe, Vladimir Poutine, a jugé que la fin de la neutralité militaire d’Helsinki était une « erreur » tandis que, sur le terrain, les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l’Est.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Le point sur la situation à 21 h 30         Le point sur la situation à 16 heures         Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte       Live  animé par Denis Ménétrier et Anna Villechenon         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Les chefs de la diplomatie du G7, réunis depuis trois jours à Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14 mai qu’ils « ne reconnaîtront jamais » les frontières que la Russie essaie de changer depuis le début de la guerre en Ukraine.La Russie a suspendu ses livraisons d’électricité à la Finlande samedi, en raison de prétendus « impayés ». La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annoncé sa volonté d’adhérer « sans délai » à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) sous l’influence de l’offensive russe en Ukraine. Moscou, qui voit ceci d’un très mauvais œil, a d’ores et déjà menacé d’une riposte « militaro-technique ». L’opérateur du réseau électrique finlandais a assuré qu’il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.Selon l’Institut d’étude de la guerre, l’ISW, « l’Ukraine semble avoir gagné la bataille de Kharkiv ». Le think tank américain affirme que l’armée russe n’a pas tenté de résister aux contre-attaques ukrainiennes de ces derniers jours, et qu’elle se concentre désormais sur « un retrait ordonné » des troupes qui tentaient d’encercler la deuxième ville d’Ukraine.De nombreuses pertes en matériel et en personnel côté russe ont été annoncées sur Facebook vendredi soir, Serhi Haïdaï, gouverneur ukrainien de la région de Louhansk : « Il y a des combats nourris à la frontière avec la région de Donetsk, près de Popasna. C’est une horreur, mais ils essaient encore de parvenir à leurs fins. Cela étant, d’après les interceptions [de communications téléphoniques], nous comprenons qu’un bataillon entier a refusé d’attaquer car ils voient ce qui est en train de se passer. » A Marioupol, les négociations seraient « très difficiles » sur le sort des derniers défenseurs de la stratégique ville portuaire.Une armée russe au ralenti, estime Londres. Le ministère de la défense britannique a précisé vendredi que les forces ukrainiennes avaient repoussé « avec succès » une tentative russe de traverser le cours d’eau près de Sievierodonetsk, occasionnant pour les troupes de Moscou de lourdes pertes, et a estimé que l’armée russe n’est « pas parvenue à des avancées importantes bien qu’elle y ait concentré ses forces après » avoir renoncé à conquérir Kiev.Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le président ukrainien a regretté auprès de la chaîne italienne RAI que son homologue français s’évertue à dialoguer avec Moscou. « Il ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain », a-t-il dit avant d’ajouter : « Je sais qu’il voulait obtenir des résultats dans la médiation entre la Russie et l’Ukraine, mais il n’en a pas eu. » L’Elysée a réagi : « Le président de la République n’a jamais rien discuté avec Vladimir Poutine sans l’accord du président Zelensky. »Dans une publication sur Facebook, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a déclaré ce matin que son pays entrait « dans une nouvelle et longue phase de guerre ». Pour s’y préparer, Kiev prévoit d’augmenter ses capacités de production d’équipements militaires, et d’être en mesure d’armer un million de citoyens.Une région séparatiste de Géorgie va organiser un référendum d’intégration à la Russie. Les autorités de la région séparatiste géorgienne prorusse d’Ossétie du Sud ont annoncé ce vendredi soir que cette consultation se tiendrait le 17 juillet.L’Union européenne (UE) va fournir une assistance militaire supplémentaire de 500 millions d’euros à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre l’envahisseur russe, a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN         Reportage. Au Portugal, la prise en charge de réfugiés ukrainiens par des militants prorusses fait scandale         Récit. Eurovision : sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la géopolitique         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 21 h 30         Le point sur la situation à 16 heures         Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-15T05:35:42+00:00","coverageEndTime":"2022-05-15T05:35:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a jug\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire d\u2019Helsinki \u00e9tait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb tandis que, sur le terrain, les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019Est.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Turquie se dit prête à discuter avec la Finlande et la Suède de leur candidature à l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a jug\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire d\u2019Helsinki \u00e9tait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb tandis que, sur le terrain, les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019Est.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/6188/4125/1342/894/3/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-15T05:35:42+00:00"
,"endDate":"2022-05-15T05:35:42+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-15T03:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#450870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:23:32+00:00","articleBody":"           Le groupe Kalush Orchestra pose avec un drapeau ukrainien lors de la finale de l\u2019Eurovision. MARCO BERTORELLO \/ AFP                     L\u2019Ukraine a remport\u00e9 samedi soir en Italie le concours Eurovision de la chanson, devant le Royaume-Uni et l\u2019Espagne, gr\u00e2ce au vote des t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 le groupe repr\u00e9sentant le pays envahi fin f\u00e9vrier par les troupes russes.          Le groupe Kalush Orchestra, dont la chanson Stefania m\u00eale rap et musique traditionnelle, a recueilli 631 points, devant le Britannique Sam Ryder et son titre Space Man (466 points) et la chanteuse espagnole Chanel avec Slo Mo (459 points).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/ff4fdbc_5183952-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine remporte le concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-05-15T06:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#450320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:29:11+00:00","articleBody":"     Samedi matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien recensait une trentaine de bombardements en 24 heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, une des deux provinces du Donbass avec celle de Donetsk. Dix attaques russes ont aussi \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es en 24 heures dans les deux r\u00e9gions, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Les Russes tentent notamment depuis trois semaines, sans succ\u00e8s, de franchir la rivi\u00e8re Siversky Donets, au niveau du village de Bilohorivka, dans la r\u00e9gion de Louhansk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une trentaine de bombardements en 24 heures dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-05-15T06:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#450044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:00:46+00:00","articleBody":"     Le Portugal a bloqu\u00e9 la vente d\u2019un manoir de 10 millions d\u2019euros appartenant au milliardaire russe Roman Abramovitch, cibl\u00e9 par des sanctions en raison de la guerre en Ukraine, affirme samedi le quotidien portugais Publico. Le registre de la propri\u00e9t\u00e9 du manoir de la station baln\u00e9aire de luxe Quinta do Lago, dans l\u2019Algarve, a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 le 25 mars \u2013 ce qui signifie qu\u2019il ne peut pas \u00eatre modifi\u00e9 \u2013 \u00e0 la demande du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, un mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, toujours selon Publico.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal a bloqu\u00e9 la vente d\u2019un manoir appartenant \u00e0 Roman Abramovitch, selon \u00ab\u00a0Publico\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-15T06:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:30:30+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident finlandais a inform\u00e9 samedi son homologue russe Vladimir Poutine de la candidature imminente de son pays \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0La conversation a \u00e9t\u00e9 directe et sans d\u00e9tour et s\u2019est pass\u00e9e sans contrari\u00e9t\u00e9. Eviter les tensions a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme important\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Sauli Niinist\u00f6, interlocuteur tr\u00e8s r\u00e9gulier du pr\u00e9sident russe ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Selon Moscou, M. Poutine lui a signifi\u00e9 que voir la Finlande cesser sa longue politique de non-alignement militaire \u00ab\u00a0serait une erreur, puisqu\u2019il n\u2019y a aucune menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie turque, Mevlut Cavusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019Ankara \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 discuter avec Helsinki et Stockholm de leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN et des motifs qui suscitent l\u2019hostilit\u00e9 de la Turquie vis-\u00e0-vis de cet \u00e9largissement. Pour certains analystes, la Turquie pourrait chercher \u00e0 profiter d\u2019un avantage tactique afin d\u2019obtenir une contrepartie de la part des membres de l\u2019Alliance. De son c\u00f4t\u00e9, la Finlande se dit \u00ab\u00a0confiante\u00a0\u00bb dans la possibilit\u00e9 de s\u2019entendre avec la Turquie pour valider son entr\u00e9e dans l\u2019OTAN.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine poursuit sa contre-offensive dans l\u2019Est, pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, pour l\u2019heure tenue par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 samedi Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, frappant ainsi un axe-cl\u00e9 de l\u2019assaut russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le succ\u00e8s d\u2019une telle op\u00e9ration constituerait un s\u00e9rieux revers pour Moscou dans la bataille pour le Donbass, r\u00e9gion que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 vouloir conqu\u00e9rir int\u00e9gralement.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident avait d\u00e9clar\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre hybride totale\u00a0\u00bb contre la Russie, qui aura selon lui des r\u00e9percussions sur l\u2019ensemble de la plan\u00e8te, et qu\u2019il \u00e9tait difficile de savoir combien de temps elle allait durer. De son c\u00f4t\u00e9, la porte-parole de son minist\u00e8re a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la hausse des prix des produits alimentaires sur l\u2019Occident.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 21 h 30","dateModified":"2022-05-14T19:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T18:05:47+00:00","articleBody":"           Quelques centaines de manifestants se rassemblent lors d\u2019une manifestation contre une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, devant le bureau du Parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir, \u00e0 Stockholm, samedi 14\u00a0mai 2022. ANDERS WIKLUND \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/848e86f_5179063-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T18:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T17:45:51+00:00","articleBody":"                     Lors des fun\u00e9railles \u00e0 Lviv d\u2019Andri Melnyk, 23 ans, un militaire ukrainien tu\u00e9 pr\u00e8s de Kharkiv, le 14\u00a0mai 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/037d076_1652543979740-306109.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-15T06:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T17:16:56+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie turque, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 samedi qu\u2019Ankara \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 discuter avec Helsinki et Stockholm de leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN et des motifs qui suscitent l\u2019hostilit\u00e9 de la Turquie vis-\u00e0-vis de cet \u00e9largissement. \u00ab\u00a0La grande majorit\u00e9 du peuple turc est contre l\u2019adh\u00e9sion de ces pays qui soutiennent l\u2019organisation terroriste PKK [Parti des travailleurs du Kurdistan] et elle nous demande de bloquer cette adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre avant une rencontre de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Berlin, \u00e0 laquelle participent ses homologues finlandais et su\u00e9dois.          \u00ab\u00a0Mais ce sont des questions dont nous devons parler bien s\u00fbr avec nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN ainsi qu\u2019avec les pays\u00a0\u00bb concern\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9. La Finlande et la Su\u00e8de ne peuvent \u00eatre admises qu\u2019apr\u00e8s un vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des membres existants de l\u2019Alliance atlantique, que la Turquie menace de bloquer. Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a accus\u00e9 les deux pays nordiques de servir d\u2019\u00ab\u00a0auberge aux terroristes du PKK\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par Ankara, mais aussi par l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis.          Pour certains analystes, la Turquie pourrait chercher \u00e0 profiter d\u2019un avantage tactique afin d\u2019obtenir une contrepartie de la part des membres de l\u2019Alliance. Ankara souhaite notamment acqu\u00e9rir des avions de combat F-16 am\u00e9ricains ainsi que les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 la maintenance et modernisation des F-16 qu\u2019elle poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0. Le pays avait initialement command\u00e9 et vers\u00e9 1,4 milliard de dollars (1,34\u00a0milliard d\u2019euros) pour une commande d\u2019avions de combat furtifs F-35, jamais livr\u00e9s.          L\u2019ensemble du contrat avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 par les Etats-Unis en 2019 apr\u00e8s l\u2019achat par la Turquie du syst\u00e8me antimissile russe S-400, per\u00e7u comme une menace pour le F-35. Sans faire r\u00e9f\u00e9rence directement \u00e0 ces \u00e9quipements militaires, M. \u00c7avusoglu a regrett\u00e9, \u00e0 Berlin, qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 cause de [la] lutte contre cette organisation terroriste [PKK] il y ait eu des restrictions \u00e0 l\u2019exportation sur les produits de l\u2019industrie de la d\u00e9fense que nous importons des alli\u00e9s et des pays qui pr\u00e9voient d\u2019\u00eatre membre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-15T06:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T17:16:27+00:00","articleBody":"     Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, a r\u00e9pondu samedi sur son compte Telegram aux accusations d\u2019Annalena Baerbock, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, qui d\u00e9signait la Russie comme responsable de la hausse des prix des produits alimentaires dans le monde. Lors de la r\u00e9union des chefs de la diplomatie des membres du G7, qui se tient actuellement \u00e0 Wangels (Allemagne), Mme\u00a0Baerbock a fustig\u00e9 le blocus \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb des ports de la mer Noire op\u00e9r\u00e9 selon elle par la Russie pour emp\u00eacher l\u2019Ukraine, consid\u00e9r\u00e9 comme le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde, d\u2019exporter ses denr\u00e9es alimentaires. R\u00e9sultat\u00a0: des stocks consid\u00e9rables de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9s dans les ports du sud de l\u2019Ukraine.          Maria Zakharova a donc r\u00e9agi sur son compte Telegram en rejetant la faute exclusivement sur les \u00ab\u00a0sanctions impos\u00e9es par le camp occidental\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de la Russie. \u00ab\u00a0Si vous ne comprenez pas \u00e7a, soit c\u2019est un signe de stupidit\u00e9, ou alors c\u2019est que vous induisez en erreur intentionnellement le public\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Cette derni\u00e8re ajoute que les \u00ab\u00a0causes profondes\u00a0\u00bb sont en r\u00e9alit\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019effondrement de l\u2019Etat ukrainien\u00a0\u00bb, d\u00fb aux agissements des \u00ab\u00a0pr\u00e9d\u00e9cesseurs de [Mme] Baerbock\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils ne se sont pas seulement immisc\u00e9s dans la situation du pays, ils ont model\u00e9 la politique int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, accuse Mme\u00a0Zakharova. L\u2019augmentation des prix des denr\u00e9es alimentaires et le blocus des exportations de l\u2019Ukraine provoquent une incertitude dans de nombreux pays d\u00e9pendants de sa production de c\u00e9r\u00e9ales. Les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre dramatiques, avec plusieurs millions de personnes qui pourraient basculer dans la faim, comme l\u2019a d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe rejette la responsabilit\u00e9 de la hausse des pr...","dateModified":"2022-05-14T17:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T16:51:31+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, l\u2019enclave de Kaliningrad fait office de base avanc\u00e9e de la Russie au c\u0153ur de l\u2019OTAN. Une menace grandissante pour les pays membres de l\u2019Alliance atlantique et surtout les pays baltes voisins, alors que le Kremlin y d\u00e9ploie, depuis 2016, des missiles capables d\u2019atteindre plusieurs capitales europ\u00e9ennes en quelques minutes. Environ 10\u00a0000 soldats russes y sont stationn\u00e9s.                    Lire aussi :  Kaliningrad, une \u00e9pine dans le pied de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T16:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T16:15:26+00:00","articleBody":"     Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de la chanson au monde. Et pourtant, elle s\u2019invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les coulisses de la comp\u00e9tition et m\u00eame sur sc\u00e8ne. Comme cette ann\u00e9e avec l\u2019exclusion de la Russie. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce pays a \u00e9t\u00e9 banni de l\u2019\u00e9dition qui se tient en Italie du 10 au 14\u00a0mai. Ce soir, le vainqueur de cette \u00e9dition sera annonc\u00e9 et l\u2019Ukraine fait partie des grands favoris.          Le Monde suivra en direct la finale du concours, avec trois invit\u00e9s\u00a0: Florent Parmentier, chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC et au Cevipof, Marc Beaug\u00e9, chroniqueur style, et le dessinateur Urbs, qui croquera les temps forts de cette soir\u00e9e musicale.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T16:47:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T16:05:19+00:00","articleBody":"                     Une femme de 56 ans entre dans l\u2019abri qu\u2019elle a am\u00e9nag\u00e9 sous une cr\u00e8che et o\u00f9 elle vit avec six autres personnes depuis plus de deux mois, \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 14\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/77fa47e_1652543788729-540114.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T16:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:51:47+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie finlandaise, Pekka Haavisto, s\u2019est dit confiant, samedi, quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de s\u2019entendre avec la Turquie malgr\u00e9 l\u2019hostilit\u00e9 affich\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN de son pays et de la Su\u00e8de. S\u2019exprimant avant une s\u00e9rie de discussions avec les membres de l\u2019Alliance atlantique, dont la Turquie, \u00e0 Berlin, M.\u00a0Haavisto s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0confiant dans le fait qu\u2019\u00e0 la fin nous trouverons une solution et que la Finlande et la Su\u00e8de deviendront membres de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Le ministre finlandais et son homologue su\u00e9doise Ann Linde veulent profiter de la r\u00e9union de l\u2019OTAN pr\u00e9vue jusqu\u2019\u00e0 dimanche pour rencontrer le chef de la diplomatie turque Mevlut Cavusoglu et tenter de lever l\u2019opposition exprim\u00e9e par Ankara \u00e0 cette int\u00e9gration des deux pays nordiques.          La Turquie, dont l\u2019approbation est n\u00e9cessaire, comme celle de tous les autres membres de l\u2019OTAN, pour l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019Alliance atlantique, reproche \u00e0 ces deux pays de servir de base arri\u00e8re au Parti des travailleurs du Kurdistan, class\u00e9 comme organisation terroriste par les Etats-Unis, l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie.          Vendredi, M.\u00a0Erdogan a jet\u00e9 un froid en expliquant ne pas \u00ab\u00a0avoir un avis positif\u00a0\u00bb sur l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN. Samedi, Ibrahim Kalin, conseiller diplomatique en chef d\u2019Erdogan, s\u2019est montr\u00e9 plus mesur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fermons pas la porte, mais nous soulevons ce sujet car c\u2019est pour la Turquie une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande \u00ab\u00a0confiante\u00a0\u00bb dans la possibilit\u00e9 de s\u2019entendre avec la Turquie pour valider son entr\u00e9e da...","dateModified":"2022-05-14T16:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:36:57+00:00","articleBody":"     Le Parti social-d\u00e9mocrate de la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a annonc\u00e9 samedi son soutien \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u00e0 une candidature du pays nordique \u00e0 l\u2019OTAN, qui doit \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Sur les 60 membres de la direction du parti, cinquante-trois ont vot\u00e9 pour, cinq contre et deux se sont abstenus, selon le r\u00e9sultat du vote annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Helsinki.          La candidature de la Finlande doit \u00eatre officialis\u00e9e dimanche par l\u2019ex\u00e9cutif, avant une r\u00e9union du Parlement lundi et l\u2019envoi formel de sa candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles dans les prochains jours. La Su\u00e8de doit \u00e9galement se d\u00e9cider dans les tout prochains jours sur une probable candidature. Une r\u00e9union-cl\u00e9 des Sociaux-D\u00e9mocrates au pouvoir, dimanche \u00e0 Stockholm, doit lever le dernier obstacle avant l\u2019annonce d\u2019une demande d\u2019adh\u00e9sion.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons pouvoir envoyer nos candidatures cette semaine, ensemble avec la Su\u00e8de. Ils ont leur propre processus, mais j\u2019esp\u00e8re que nous prendrons les d\u00e9cisions au m\u00eame moment\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mme\u00a0Marin lors de sa conf\u00e9rence de presse. La premi\u00e8re ministre s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e jeudi en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance, conjointement avec le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6, et la d\u00e9cision du parti ne faisait plus de doute.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, le parti de la premi\u00e8re ministre dit oui \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-14T15:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:18:41+00:00","articleBody":"     En \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb, selon les mots d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02019, l\u2019OTAN a vu certaines de ses questions existentielles trouver des r\u00e9ponses avec la guerre en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier. D\u2019autres interrogations, notamment sur le r\u00f4le de l\u2019Alliance atlantique vis-\u00e0-vis de la Chine, sont toujours en suspens.                    Lire aussi :  Comment Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T15:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:40:02+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum (Est), pour l\u2019heure tenue par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 samedi Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, frappant ainsi un axe-cl\u00e9 de l\u2019assaut russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le succ\u00e8s d\u2019une telle op\u00e9ration constituerait un s\u00e9rieux revers pour Moscou dans la bataille pour le Donbass, r\u00e9gion que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 vouloir conqu\u00e9rir int\u00e9gralement.          Les forces russes ont essay\u00e9 de progresser vers le sud \u00e0 partir de la ville d\u2019Izioum, dans un mouvement visant \u00e0 d\u00e9border les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Le point le plus chaud reste la direction d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional dans des propos diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es sont pass\u00e9es \u00e0 une contre-offensive l\u00e0-bas. L\u2019ennemi recule sur certains fronts et c\u2019est la marque de la force de caract\u00e8re de nos forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Synehoubov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine poursuit sa contre-offensive dans l\u2019Est, pr\u00e8s d\u2019Izioum","dateModified":"2022-05-14T14:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:30:18+00:00","articleBody":"     Procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan a r\u00e9pondu aux questions du Monde \u00e0 propos de l\u2019enqu\u00eate ouverte le 2 mars dernier sur les crimes commis en Ukraine. Quarante-deux enqu\u00eateurs, dont des m\u00e9decins l\u00e9gistes et des analystes, vont \u00eatre envoy\u00e9s dans les prochains jours sur le terrain ukrainien pour y \u00ab\u00a0rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Etats doivent comprendre que le droit s\u2019applique \u00e0 tous, et donc aussi \u00e0 eux-m\u00eames, m\u00eame lorsque c\u2019est inconfortable. Autrement, le prix \u00e0 payer peut \u00eatre catastrophique\u00a0\u00bb, juge M.\u00a0Khan.                    Lire aussi :  Karim Khan\u00a0: \u00ab\u00a0Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T14:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:21:39+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident avait d\u00e9clar\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre hybride totale\u00a0\u00bb contre la Russie, qui aura des r\u00e9percussions sur l\u2019ensemble de la plan\u00e8te et qu\u2019il \u00e9tait difficile de savoir combien de temps elle allait durer. Dans un discours prononc\u00e9 au 80e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, M.\u00a0Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 les multiples sanctions impos\u00e9es par l\u2019Occident contre Moscou et s\u2019est efforc\u00e9 de pr\u00e9senter la Russie comme la cible, et non l\u2019auteur, de l\u2019agression.          \u00ab\u00a0Collectivement, l\u2019Occident a d\u00e9clar\u00e9 une guerre hybride totale contre nous et il est difficile de pr\u00e9dire combien de temps tout cela va durer, mais il est clair que les cons\u00e9quences seront ressenties par tout le monde, sans exception, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un discours. Nous avons tout fait pour \u00e9viter un affrontement direct \u2013 mais maintenant que le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, nous l\u2019acceptons bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb Les efforts de l\u2019Occident pour isoler la Russie sont vou\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chec, a pr\u00e9dit M.\u00a0Lavrov, tout en soulignant l\u2019importance des relations de la Russie avec la Chine, l\u2019Inde, l\u2019Alg\u00e9rie et les pays du Golfe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0guerre hybride totale\u00a0\u00bb men\u00e9e par l\u2019Occident contre la Russie","dateModified":"2022-05-14T14:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:18:21+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, le 13\u00a0mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/53ed2ca_1652520793784-305986.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T14:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:15:35+00:00","articleBody":"     La Turquie est l\u00e9g\u00e8rement revenue sur sa position concernant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, samedi, par la voix d\u2019Ibrahim Kalin, conseiller diplomatique en chef du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Vendredi, ce dernier avait pris ses partenaires au d\u00e9pourvu en expliquant qu\u2019il ne serait pas possible de soutenir la candidature des deux pays nordiques car ils \u00e9taient \u00ab\u00a0le foyer de nombreuses organisations terroristes\u00a0\u00bb. Le soutien d\u2019Ankara est crucial puisque, pour \u00eatre accept\u00e9e, toute candidature doit \u00eatre approuv\u00e9e par l\u2019ensemble des membres de l\u2019Alliance atlantique.          Samedi, M. Kalin a fait savoir que Ankara ne disait pas non, mais souhaitait mener des n\u00e9gociations avec les deux pays et notamment demander \u00e0 Stockholm de r\u00e9primer les activit\u00e9s du PKK (Parti des travailleurs du Kurdistan) \u2013 class\u00e9 comme organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne fermons pas la porte, mais nous soulevons ce sujet car c\u2019est pour la Turquie une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a-t-il dit, selon des propos rapport\u00e9s par l\u2019agence de presse Reuters.          M.\u00a0Kalin a d\u00e9nonc\u00e9 le fait que le PKK se serve de la Su\u00e8de comme d\u2019une base arri\u00e8re pour lever des fonds et recruter de nouveaux membres. \u00ab\u00a0Ce qui doit \u00eatre fait est clair\u00a0: ils doivent cesser d\u2019autoriser les activit\u00e9s du PKK, leurs organisations, leurs membres et tout type de pr\u00e9sence sur leur territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont prononc\u00e9s jeudi pour une adh\u00e9sion rapide \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, un tournant majeur dans la politique \u00e9trang\u00e8re d\u2019Helsinki provoqu\u00e9 par l\u2019invasion russe en Ukraine. La Su\u00e8de devrait rapidement suivre cet exemple et plusieurs sources au sein de l\u2019OTAN s\u2019attendent \u00e0 voir les deux pays nordiques demander d\u2019int\u00e9grer l\u2019Alliance dans les jours qui viennent et obtenir rapidement le statut de pays membre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara dit ne pas fermer la porte \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-14T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:03:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arche de l\u2019Amiti\u00e9 des peuples, un embl\u00e9matique monument sovi\u00e9tique du centre-ville de Kiev, est devenue samedi l\u2019arche de la Libert\u00e9 du peuple ukrainien, \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9cision en ce sens du conseil municipal afin de \u00ab\u00a0d\u00e9communiser \u00bb son nom, comme l\u2019a annonc\u00e9 sur la messagerie Telegram le maire de la capitale, Vitali Klitschko. Le monument est une imposante arche m\u00e9tallique d\u2019une hauteur de 35 m\u00e8tres \u00e9rig\u00e9e dans un parc du centre-ville en\u00a01982.          Les \u00e9lus municipaux ont en outre \u00ab\u00a0approuv\u00e9 une liste de plus de quarante monuments et embl\u00e8mes m\u00e9moriaux qui devront \u00eatre retir\u00e9s des rues et b\u00e2timents de la capitale pour \u00eatre transmis au mus\u00e9e du totalitarisme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Si de nombreux lieux ou monuments sont appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre rebaptis\u00e9s, Vitali Klitschko a annonc\u00e9 que le processus de d\u00e9signation des nouveaux noms prendrait du temps et impliquerait \u00ab\u00a0des sp\u00e9cialistes\u00a0\u00bb, notamment des historiens, \u00ab\u00a0pour ne pas prendre de d\u00e9cision h\u00e2tive\u00a0\u00bb.          Beaucoup d\u2019habitants \u00e0 Kiev appellent \u00e0 rebaptiser d\u2019autres symboles dont les noms sont li\u00e9s \u00e0 la Russie ou \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, son alli\u00e9. Le m\u00e9tro de Kiev a ainsi organis\u00e9 une consultation en ligne durant laquelle les votants se sont prononc\u00e9s pour rebaptiser \u00ab\u00a0Varsovie\u00a0\u00bb la station Minsk, \u00ab\u00a0Boutcha\u00a0\u00bb la station Bereste\u00efska, ou encore du nom du dissident po\u00e8te ukrainien Vassyl Stous, mort au goulag, la station Place-L\u00e9on-Tolsto\u00ef.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev rebaptise un monument sovi\u00e9tique en \u00ab\u00a0arche de la Libert\u00e9 du peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T14:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:00:42+00:00","articleBody":"      Alors que la Finlande s\u2019appr\u00eate \u00e0 demander \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, selon Sauli Niinist\u00f6, le pr\u00e9sident finlandais, Vladimir Poutine a r\u00e9torqu\u00e9 samedi que remettre en question la neutralit\u00e9 militaire finlandaise serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e par le Kremlin, apr\u00e8s une discussion t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019une heure entre M.\u00a0Poutine et son homologue finlandais. Ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 une conversation \u00ab\u00a0franche et directe\u00a0\u00bb, alors que la Russie a coup\u00e9 ce jour ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 destination de la Finlande. L\u2019invasion en Ukraine a \u00ab\u00a0alt\u00e9r\u00e9 l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 argu\u00e9 M.\u00a0Niinist\u00f6.          Sur le terrain, la situation continue d\u2019\u00e9voluer \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Samedi, le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, a annonc\u00e9 \u00e0 la BBC que \u00ab\u00a0le calme est revenu\u00a0\u00bb dans la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine. Les troupes russes ont op\u00e9r\u00e9 un retrait plus \u00e0 l\u2019est de Kharkiv alors que les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener des contre-offensives.          Ces contre-offensives et le nouveau camouflet pour la Russie que repr\u00e9sente la d\u00e9faite de Kharkiv d\u00e9clenchent l\u2019optimisme des autorit\u00e9s ukrainiennes. Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire ukrainien, a pr\u00e9dit vendredi dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene Sky News une victoire \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le tournant aura lieu dans la deuxi\u00e8me partie d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la plupart des op\u00e9rations militaires seront termin\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Boudanov, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019Ukraine compte r\u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire, comprenant le Donbass et la Crim\u00e9e.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7, r\u00e9unis pendant trois jours \u00e0 Wangels (Allemagne), ont quant \u00e0 eux affirm\u00e9 samedi que \u00ab\u00a0nous ne reconna\u00eetrons jamais les fronti\u00e8res que la Russie a essay\u00e9 de changer par son intervention militaire\u00a0\u00bb. Les chefs de la diplomatie de l\u2019Allemagne, de la France, de l\u2019Italie, du Canada, des Etats-Unis, du Japon et du Royaume-Uni ont promis \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9largir les sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0des secteurs dont la Russie est particuli\u00e8rement d\u00e9pendante\u00a0\u00bb. Ils ont \u00e9galement tent\u00e9 de convaincre la Chine de \u00ab\u00a0ne pas saper\u00a0\u00bb ces mesures.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-05-14T14:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:44:28+00:00","articleBody":"               Chef de la minorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat am\u00e9ricain, Mitch McConnell a men\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation qui s\u2019est rendue samedi \u00e0 Kiev, pour y rencontrer Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien. McConnell \u00e9tait accompagn\u00e9 de quatre autres s\u00e9nateurs r\u00e9publicains\u00a0: Susan Collins, s\u00e9natrice du Maine, John Barrasso, s\u00e9nateur du Wyoming et John Cornyn, s\u00e9nateur du Texas.          Lors de cette rencontre, Zelensky a tenu \u00e0 remercier les Etats-Unis pour \u00ab\u00a0l\u2019aide que vous apportez dans ce combat, pas seulement pour notre pays, mais pour les valeurs d\u00e9mocratiques et toutes les libert\u00e9s.\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie commet un g\u00e9nocide contre la population ukrainienne. [Poutine] commet des crimes de guerre qui horrifient le monde entier - torture, ex\u00e9cutions de masse, viols. L\u2019Europe n\u2019avait plus connu de tels crimes depuis la fin de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9natoriale am\u00e9ricaine a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-14T14:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:05:57+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019agriculture du G7 ont critiqu\u00e9 samedi la d\u00e9cision de l\u2019Inde d\u2019interdire les exportations de bl\u00e9 apr\u00e8s une r\u00e9cente vague de chaleur, jugeant que cela \u00ab\u00a0ne fera qu\u2019aggraver la crise\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement en c\u00e9r\u00e9ales, d\u00e9j\u00e0 sous tension en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Si tout le monde commence \u00e0 imposer de telles restrictions \u00e0 l\u2019exportation ou m\u00eame \u00e0 fermer les march\u00e9s, cela ne fera qu\u2019aggraver la crise et cela nuira aussi \u00e0 l\u2019Inde et \u00e0 ses agriculteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture allemand, Cem \u00d6zdemir, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues \u00e0 Stuttgart.          \u00ab\u00a0Nous appelons l\u2019Inde \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s en tant que membre du G20\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous nous sommes prononc\u00e9s contre des restrictions d\u2019exportation et appelons \u00e0 maintenir les march\u00e9s ouverts\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 M. \u00d6zdemir. Deuxi\u00e8me producteur de bl\u00e9 au monde, l\u2019Inde a interdit samedi les exportations sauf autorisation sp\u00e9ciale du gouvernement, renfor\u00e7ant les craintes pour l\u2019approvisionnement mondial en c\u00e9r\u00e9ales.          L\u2019Inde a d\u00e9cid\u00e9 cette interdiction pour assurer sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb apr\u00e8s un d\u00e9clin de la production en raison de la chaleur extr\u00eame et d\u2019une hausse des cours, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, qui complique l\u2019approvisionnement sur le march\u00e9 mondial. Les contrats d\u2019exportation conclus avant le d\u00e9cret pourront \u00eatre honor\u00e9s, la mesure ne concernant que les exportations futures. Les ministres de l\u2019agriculture r\u00e9unis \u00e0 Stuttgart ont \u00ab\u00a0recommand\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9voquer le sujet lors de la r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G7 en juin, o\u00f9 l\u2019Inde sera pr\u00e9sente en tant qu\u2019invit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 critique la d\u00e9cision de l\u2019Inde d\u2019interdire les exportations de bl\u00e9","dateModified":"2022-05-14T14:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:00:31+00:00","articleBody":"     Le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations en Ukraine et les \u00e9checs successifs des forces arm\u00e9es russes sont scrut\u00e9s de pr\u00e8s par le r\u00e9gime chinois. David Finkelstein, directeur des affaires de s\u00e9curit\u00e9 pour la Chine et l\u2019Indo-Pacifique au centre am\u00e9ricain CNA d\u2019Arlington, consid\u00e8re ainsi que les \u00ab\u00a0trois guerres\u00a0\u00bb d\u00e9finies par le Parti communiste chinois (\u00ab\u00a0guerre de l\u2019opinion publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0guerre psychologique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0guerre du droit\u00a0\u00bb) sont parfaitement men\u00e9es par Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien, et non par Vladimir Poutine. La Chine tire \u00e9galement des enseignements sur les \u00e9quipements militaires utilis\u00e9s sur le terrain.                    Lire aussi :  La Chine tire de premi\u00e8res le\u00e7ons militaires des difficult\u00e9s russes en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:45:49+00:00","articleBody":"     Pi\u00e9g\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance aux forces russes dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, des proches de combattants ukrainiens ont lanc\u00e9 samedi un appel \u00e0 l\u2019aide au pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, lui demandant d\u2019aider \u00e0 leur \u00e9vacuation. \u00ab\u00a0Il y a dans le monde une personne \u00e0 laquelle Poutine aurait du mal \u00e0 dire non. Nous sommes confiants que la Chine, forte et noble, peut prendre des d\u00e9cisions difficiles pour une bonne cause\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Natalia Zarytska, \u00e9pouse d\u2019un combattant.          \u00ab\u00a0Nous appelons son Excellence, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, \u00e0 faire preuve (\u2026) d\u2019une grande sagesse orientale et \u00e0 \u0153uvrer pour sauver les d\u00e9fenseurs de Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, dans une salle o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 un portrait du dirigeant chinois. Citant des messages envoy\u00e9s par son mari, elle a affirm\u00e9 que les Russes faisaient d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tra\u00eener les choses, pour prolonger \u00ab\u00a0la torture\u00a0\u00bb des combattants.          Les quelque 1\u00a0000 soldats ukrainiens toujours pr\u00e9sents dans les galeries souterraines de cette immense aci\u00e9rie \u2013 dont quelque 600 sont bless\u00e9s, selon un de leurs commandants \u2013 \u00ab\u00a0essuient des tirs de tous les types d\u2019armes possibles, depuis la mer, depuis le sol et les airs, y compris avec des armes interdites\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la guerre, c\u2019est le massacre.\u00a0\u00bb Stavr Vychniak, p\u00e8re d\u2019un soldat d\u2019Azovstal, a lui aussi estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus qu\u2019\u00ab\u00a0un seul homme au monde \u00e0 qui nous pouvons nous adresser, le leader chinois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous appelons le pr\u00e9sident chinois Xi \u00e0 prendre les mesures n\u00e9cessaires pour exfiltrer [les combattants], \u00e0 se pr\u00e9senter comme m\u00e9diateur\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Proche partenaire diplomatique de Moscou, P\u00e9kin est embarrass\u00e9 par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, mais a jusqu\u2019ici refus\u00e9 de la condamner. Depuis des jours, les proches et certains combattants d\u2019Azovstal encha\u00eenent les appels \u00e0 l\u2019aide, prenant \u00e0 partie tant\u00f4t la Turquie, tant\u00f4t les Etats-Unis, maintenant la Chine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des proches de combattants d\u2019Azovstal appellent \u00e0 l\u2019aide le pr\u00e9sident chinois","dateModified":"2022-05-14T14:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#449028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:35:56+00:00","articleBody":"     Ihor Terekhov, maire de Kharkiv, s\u2019est entretenu samedi avec la BBC et a annonc\u00e9 au micro de la radio-t\u00e9l\u00e9vision britannique que la situation est \u00ab\u00a0calme \u00e0 Kharkiv et les habitants reviennent progressivement dans la ville\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce aux efforts de la d\u00e9fense territoriale de Kharkiv et des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les Russes se sont retir\u00e9s loin de la ville, en direction de la fronti\u00e8re russe\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9dile.          M.\u00a0Terekhov a ajout\u00e9 que Kharkiv n\u2019avait pas subi de \u00ab\u00a0bombardement lors des cinq derniers jours\u00a0\u00bb, avec une seule tentative \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport de la ville. \u00ab\u00a0Mais le missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Les pr\u00e9cisions de ce dernier viennent corroborer les propos de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre am\u00e9ricain, qui annon\u00e7ait ce matin que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb.          Le think tank am\u00e9ricain, qui suit la guerre et ses mouvements au quotidien, a rapport\u00e9 que les troupes russes op\u00e9raient actuellement un \u00ab\u00a0retrait ordonn\u00e9\u00a0\u00bb autour de Kharkiv, plut\u00f4t qu\u2019un maintien de ses positions. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a \u00e9voqu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0un tournant strat\u00e9gique dans la guerre en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en estimant que \u00ab\u00a0ce processus va prendre du temps\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l\u2019arm\u00e9e russe dans sa conqu\u00eate de Kiev, marqu\u00e9 par le retrait des troupes positionn\u00e9es aux portes de la capitale apr\u00e8s cinq semaines de r\u00e9sistance acharn\u00e9e, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv, qui a commenc\u00e9 en avril et s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces dix derniers jours, est un second fiasco majeur pour Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kharkiv annonce que les troupes russes se sont retir\u00e9es loin de la ville","dateModified":"2022-05-14T14:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:34:28+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Sievierodonetsk devant l\u2019abri souterrain dans lequel ils se r\u00e9fugient durant les bombardements russes, le 13\u00a0mai 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/4b6c68d_1652521105438-304387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T12:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:01:07+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue finlandais, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire de la Finlande serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a soulign\u00e9 que la fin de la politique traditionnelle de la neutralit\u00e9 militaire serait une erreur, puisqu\u2019il n\u2019y a aucune menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, rapporte le communiqu\u00e9. L\u2019annonce de la candidature d\u2019Helsinki pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, vue d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il par Moscou, est attendue dimanche.          \u00ab\u00a0Un tel changement de l\u2019orientation politique du pays peut avoir un impact n\u00e9gatif sur les relations russo-finlandaises qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es pendant des ann\u00e9es dans l\u2019esprit du bon voisinage et de la coop\u00e9ration entre partenaires, en \u00e9tant mutuellement avantageuses\u00a0\u00bb, assure le communiqu\u00e9 du Kremlin.          MM.\u00a0Poutine et Niinist\u00f6 ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la situation en Ukraine, o\u00f9 la Russie m\u00e8ne une offensive depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe ayant inform\u00e9 son homologue finlandais de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat des pourparlers russo-ukrainiens, pratiquement suspendus par Kiev, qui ne manifeste aucun int\u00e9r\u00eat envers un dialogue constructif et s\u00e9rieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Poutine, la fin de la neutralit\u00e9 militaire finlandaise serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T14:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T11:43:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Finlande, Sauli Niinist\u00f6, a annonc\u00e9 samedi avoir eu une conversation \u00ab\u00a0franche et directe\u00a0\u00bb au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, Vladimir Poutine, en cherchant \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9viter les tensions\u00a0\u00bb.          Selon le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence finlandaise, M.\u00a0Niinist\u00f6 a expliqu\u00e9 que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier avait \u00ab\u00a0alt\u00e9r\u00e9 l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande\u00a0\u00bb, et confirm\u00e9 que la Finlande allait demander \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          Le chef de l\u2019Etat finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il souhaitait dans le futur \u00ab\u00a0traiter des questions pratiques que soul\u00e8ve le voisinage avec la Russie d\u2019une mani\u00e8re correcte et professionnelle\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, a appel\u00e9 Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-14T11:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T11:28:10+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-05-14T11:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T10:23:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne reconna\u00eetrons jamais les fronti\u00e8res que la Russie a essay\u00e9 de changer par son intervention militaire\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 les chefs de la diplomatie des pays du G7 dans une d\u00e9claration diffus\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de trois jours \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des sept pays (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Uni) y appellent de nouveau la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00ab\u00a0cesser de faciliter l\u2019itervention de la Russie et \u00e0 respecter ses engagements internationaux\u00a0\u00bb.          Ils ont \u00e9galement promis samedi \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9largir les sanctions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques visant Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0des secteurs dont la Russie est particuli\u00e8rement d\u00e9pendante\u00a0\u00bb tout en exhortant la Chine \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas saper\u00a0\u00bb ces mesures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres du G7 \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetront jamais\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res que la Russie essaie de changer","dateModified":"2022-05-14T10:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:51:21+00:00","articleBody":"     En lan\u00e7ant ses troupes \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clench\u00e9 un r\u00e9alignement qui va \u00e0 l\u2019encontre de ses objectifs\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de pourraient ainsi faire acte de candidature aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine renforce l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T10:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:44:36+00:00","articleBody":"     La victoire de l\u2019Ukraine ne sera \u00ab\u00a0pas facile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0elle arrivera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire ukrainien, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News publi\u00e9 vendredi soir. \u00ab\u00a0Le tournant aura lieu dans la deuxi\u00e8me partie d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la plupart des op\u00e9rations militaires seront termin\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit-il, en ajoutant qu\u2019\u00e0 la fin de la guerre l\u2019Ukraine compte r\u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire, comprenant le Donbass et la Crim\u00e9e.          Ces d\u00e9clarations sont faites alors que des combats particuli\u00e8rement violents s\u00e9vissent dans la r\u00e9gion du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, r\u00e9gion sur laquelle Moscou se concentre militairement depuis des semaines sans faire d\u2019avanc\u00e9es significatives.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du renseignement militaire ukrainien pr\u00e9dit une victoire \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T10:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:28:38+00:00","articleBody":"                     La fronti\u00e8re entre la Russie et la Finlande, \u00e0 Imatra, le 13\u00a0mai 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/e1b0087_1652520465719-5602624-5175804-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T09:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:19:32+00:00","articleBody":"     A Caxias do Sul, dans le sud du Br\u00e9sil, les Ukrainiens remportent une victoire sur le terrain sportif, lors des Jeux olympiques des sourds, qui se terminent dimanche. Deux jours avant la fin des comp\u00e9tions, ils \u00e9taient largement en t\u00eate du tableau des m\u00e9dailles, avec cent seize podiums, plus du double du total de leurs dauphins am\u00e9ricains.          \u00ab\u00a0Ici, nous montrons au monde que nous existons, que nous sommes un pays puissant, ind\u00e9pendant et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Valeriy Sushkevych, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 paralympique ukrainien, qui explique ces performances remarquables de l\u2019Ukraine dans les sports pour handicap\u00e9s par un \u00ab\u00a0syst\u00e8me en vigueur depuis vingt-cinq ans\u00a0\u00bb, avec des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es dans chaque r\u00e9gion et des activit\u00e9s sportives pour les enfants d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge.          L\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 sixi\u00e8me des Jeux paralympiques d\u2019\u00e9t\u00e9 de Tokyo 2020 et deuxi\u00e8me de ceux d\u2019hiver, \u00e0 P\u00e9kin au d\u00e9but de mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Aux Jeux des d\u00e9ficients auditifs, le pays avait termin\u00e9 deuxi\u00e8me des trois derni\u00e8res \u00e9ditions, derri\u00e8re la Russie, qui a \u00e9t\u00e9 exclue au d\u00e9but de mars de toutes les comp\u00e9titions internationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens victorieux aux Jeux olympiques des sourds, au Br\u00e9sil","dateModified":"2022-05-14T09:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T08:44:44+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a confirm\u00e9 samedi que la Russie avait suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande, officiellement en raison d\u2019impay\u00e9s. Bas\u00e9e \u00e0 Helsinki, l\u2019entreprise russe RAO Nordic Oy avait affirm\u00e9 vendredi dans un communiqu\u00e9 n\u2019avoir pas re\u00e7u de paiement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fournie \u00e0 la Finlande depuis le 6\u00a0mai, sans pr\u00e9ciser si ces probl\u00e8mes de r\u00e8glement \u00e9taient li\u00e9s aux sanctions europ\u00e9ennes visant l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision intervient sur fond d\u2019une mont\u00e9e de tensions entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre finlandais ont pr\u00e9cis\u00e9 que la d\u00e9cision du pays nordique serait annonc\u00e9e dimanche. L\u2019entr\u00e9e de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0assur\u00e9ment\u00a0\u00bb une menace pour la Russie, a r\u00e9agi le Kremlin. La diplomatie russe a affirm\u00e9 que la Russie sera \u00ab\u00a0oblig\u00e9e de prendre des mesures r\u00e9ciproques, militaro-techniques et autres, afin de mettre fin aux menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, Timo Kaukonen, un responsable des op\u00e9rations du gestionnaire du r\u00e9seau, Fingrid, a assur\u00e9 pouvoir se passer du courant russe, qui repr\u00e9sente environ 10\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e dans le pays nordique. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela et ce ne sera pas difficile. Nous pouvons g\u00e9rer avec un peu plus d\u2019importations de Su\u00e8de et de Norv\u00e8ge.\u00a0\u00bb\u00a0A la fin d\u2019avril, Fingrid avait r\u00e9duit de 1\u00a0300 \u00e0 900\u00a0m\u00e9gawatts les capacit\u00e9s d\u2019importation venues de Russie afin de \u00ab\u00a0sauvegarder la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9lectrique en Finlande\u00a0\u00bb dans un contexte \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9volution de la situation internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cesse ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-05-14T09:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T07:34:04+00:00","articleBody":"     Selon Kiev, un millier de combattants ukrainiens sont encore retranch\u00e9s dans un labyrinthe de tunnels datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique sous l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, que les forces russes essaient de reprendre depuis le 3\u00a0mai. Femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es qui avaient trouv\u00e9 refuge dans ces souterrains ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s au d\u00e9but de mai gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration coordonn\u00e9e par les Nations unies et la Croix-Rouge apr\u00e8s d\u2019ardues tractations.          Kiev demande \u00e0 la Russie de permettre l\u2019\u00e9vacuation des soldats bless\u00e9s et du personnel m\u00e9dical, mais, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, les \u00ab\u00a0n\u00e9gociations avec l\u2019ennemi (\u2026) sont tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions actuellement [l\u2019exfiltration] de trente-huit combattants gravement bless\u00e9s. Nous avan\u00e7ons pas \u00e0 pas. (\u2026) Il n\u2019y a pas de discussions en ce moment pour la lib\u00e9ration de cinq cents \u00e0 six cents personnes\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 samedi dans son communiqu\u00e9 matinal quotidien que l\u2019arm\u00e9e russe avait continu\u00e9 \u00ab\u00a0le blocus de [ses] unit\u00e9s pr\u00e8s de l\u2019usine Azovstal. Il a men\u00e9 des frappes d\u2019artillerie et a\u00e9riennes de grande envergure\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-14T08:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:54:40+00:00","articleBody":"           Dans le nord-est de Kharkiv, plusieurs dizaines de tanks russes qui avaient pris position ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ici, le 12\u00a0mai 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/f8a1274_1652510242310-oblast-kharkiv-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T09:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:30:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe appara\u00eet en position de perdre la r\u00e9gion de Kharkiv, qui \u00e9tait pourtant l\u2019une de ses cibles prioritaires. Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb. Ce think tank, qui suit l\u2019avanc\u00e9e des combats au jour le jour, affirme que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas tent\u00e9 de r\u00e9sister aux contre-attaques ukrainiennes lors de ces derniers jours, et qu\u2019elle se concentre d\u00e9sormais sur \u00ab\u00a0un retrait ordonn\u00e9\u00a0\u00bb des troupes plut\u00f4t qu\u2019un maintien de ses positions, ce que confirme le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La principale activit\u00e9 de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 le retrait de ses unit\u00e9s de la ville de Kharkiv.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration progressive de la r\u00e9gion de Kharkiv prouve que nous ne laisserons personne \u00e0 l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son message quotidien, annon\u00e7ant que la reprise de territoires tomb\u00e9s aux mains des Russes se poursuivait. \u00ab\u00a0A la date d\u2019aujourd\u2019hui, 1\u00a0015\u00a0localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es, soit six de plus dans les derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en pr\u00e9cisant que l\u2019eau, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les communications et les transports et services publics y ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a \u00e9voqu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0un tournant strat\u00e9gique dans la guerre en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en estimant que \u00ab\u00a0ce processus va prendre du temps\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l\u2019arm\u00e9e russe dans sa conqu\u00eate de Kiev, marqu\u00e9 par le retrait des troupes positionn\u00e9es aux portes de la capitale, apr\u00e8s cinq semaines de r\u00e9sistance acharn\u00e9e, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv, qui a commenc\u00e9 en avril et s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces dix derniers jours, est un second fiasco majeur pour Moscou. Les d\u00e9fenseurs de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine ont, comme ceux de Kiev, vaillamment r\u00e9sist\u00e9 aux assauts et \u00e0 deux mois de bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb, estime un institut am\u00e9ricain","dateModified":"2022-05-14T07:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:09:45+00:00","articleBody":"     Pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de sa population, l\u2019Inde a interdit les exportations de bl\u00e9, avec effet imm\u00e9diat. Avant la guerre, les exportations de bl\u00e9 d\u2019Ukraine et de Russie repr\u00e9sentaient un tiers des exportations mondiales de bl\u00e9, mais le blocage des ports ukrainiens et la destruction des infrastructures ont fait peser une lourde menace sur l\u2019approvisionnement mondial et caus\u00e9 de fortes hausses de prix.L\u2019Inde, deuxi\u00e8me producteur mondial de bl\u00e9, consomme une grande partie de ce qu\u2019elle produit, mais cette ann\u00e9e la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e par une vague de chaleur, et les vastes stocks ont \u00e9t\u00e9 en partie redistribu\u00e9s durant la pand\u00e9mie de Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Inde interdit les exportations de bl\u00e9  ","dateModified":"2022-05-14T06:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T05:34:02+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Uni), rejoints par leurs homologues ukrainien, Dmytro Kuleba, et moldave, Nicu Popescu, sont r\u00e9unis jusqu\u2019\u00e0 ce samedi \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne, pour accro\u00eetre leur soutien \u00e0 Kiev, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian.          L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle allait ajouter 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 son financement de l\u2019effort militaire ukrainien, en le portant \u00ab\u00a0\u00e0 2\u00a0milliards d\u2019euros au total\u00a0\u00bb. En revanche, les Vingt-Sept n\u2019ont cependant toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d\u2019accord pour arr\u00eater progressivement leurs achats de p\u00e9trole russe, en raison de l\u2019opposition de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 se poursuit ","dateModified":"2022-05-14T06:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:48:06+00:00","articleBody":"     Un porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a relev\u00e9 samedi au petit matin que les Russes n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas interrompu leur offensive dans la zone op\u00e9rationnelle est. L\u2019ennemi continue ses frappes de missiles sur des infrastructures industrielles et ses tirs sur des cibles civiles dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major lui-m\u00eame, dans son communiqu\u00e9 matinal quotidien, a rapport\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk l\u2019arm\u00e9e russe avait utilis\u00e9 \u00ab\u00a0mortiers, artillerie, lance-grenades et moyens a\u00e9riens pour infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, visant le personnel, des fortifications et des b\u00e2timents.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression russe se maintient","dateModified":"2022-05-14T06:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:45:38+00:00","articleBody":"           Un v\u00e9hicule d\u00e9truit au nord de Kharkiv, dans l\u2019est du pays, vendredi 13\u00a0mai 2022. Dans cette zone, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne une contre-offensive d\u2019envergure. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/f299c85_e5b7f34782824cf18c4e24ac42ebe4c5-9755ad6715934587b6917c29184c75c5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Turquie se dit pr\u00eate \u00e0 discuter avec la Finlande et la Su\u00e8de de leur ca...","dateModified":"2022-05-14T05:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:36:56+00:00","articleBody":"     De nombreuses pertes en mat\u00e9riel et en personnel c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9, sur Facebook vendredi soir, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des combats nourris \u00e0 la fronti\u00e8re avec la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s de Popasna. C\u2019est une horreur, mais ils essaient encore de parvenir \u00e0 leurs fins. Cela \u00e9tant, d\u2019apr\u00e8s les interceptions [de communications t\u00e9l\u00e9phoniques], nous comprenons qu\u2019un bataillon entier a refus\u00e9 d\u2019attaquer car ils voient ce qui est en train de se passer.\u00a0\u00bb A Marioupol, les n\u00e9gociations seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb sur le sort des derniers d\u00e9fenseurs de la strat\u00e9gique ville portuaire.         Une arm\u00e9e russe au ralenti, estime Londres. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 \u00ab\u00a0avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb une tentative russe pour traverser le cours d\u2019eau pr\u00e8s de Sievierodonetsk, occasionnant pour les troupes de Moscou de lourdes pertes. Cette op\u00e9ration illustre \u00ab\u00a0la pression sous laquelle se trouvent les commandants russes pour progresser dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est \u00ab\u00a0pas parvenue \u00e0 des avanc\u00e9es importantes bien qu\u2019elle y ait concentr\u00e9 ses forces apr\u00e8s\u00a0\u00bb avoir renonc\u00e9 \u00e0 s\u2019imposer \u00e0 Kiev.          Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene italienne Rai que son homologue fran\u00e7ais s\u2019\u00e9vertuait \u00e0 dialoguer avec Moscou. \u00ab\u00a0Il ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il voulait obtenir des r\u00e9sultats dans la m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine, mais il n\u2019en a pas eu.\u00a0\u00bb L\u2019Elys\u00e9e a r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a jamais rien discut\u00e9 avec Vladimir Poutine sans l\u2019accord du pr\u00e9sident Zelensky.\u00a0\u00bb          Dans une publication sur Facebook, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que son pays entrait \u00ab\u00a0dans une nouvelle et longue phase de guerre\u00a0\u00bb. Pour s\u2019y pr\u00e9parer, Kiev pr\u00e9voit d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9quipements militaires, et d\u2019\u00eatre en mesure d\u2019armer un million de citoyens.          La Russie va suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de ce samedi\u00a014\u00a0mai\u00a02022, en raison de pr\u00e9tendus \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Moscou, qui le voit d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 pouvoir se passer des importations de courant venues de Russie.          Une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de G\u00e9orgie va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste g\u00e9orgienne prorusse d\u2019Oss\u00e9tie du Sud ont annonc\u00e9 ce vendredi soir que cette consultation se tiendrait le 17\u00a0juillet.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va fournir une assistance militaire suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019envahisseur russe, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Selon le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9pens\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 8,3\u00a0milliards de dollars, soit 245,1\u00a0milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le d\u00e9but de la guerre. Autre cons\u00e9quence financi\u00e8re du conflit, le gouvernement n\u2019a pu collecter que 60\u00a0% des imp\u00f4ts attendus pour le mois d\u2019avril. Le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine avait un besoin urgent d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-14T16:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html#448690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-turquie-se-dit-prete-a-discuter-avec-la-finlande-et-la-suede-de-leur-candidature-a-l-otan_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:34:53+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu 24 heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/515/0/6188/3094/1342/671/60/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct traitant de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-14T06:08:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/6188/4125/1342/894/3/0/848e86f_5179063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/15/18-12">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Revivez la finale de cette édition 2022 en compagnie du chercheur-associé au Centre de géopolitique de HEC et au Cevipof, Florent Parmentier, ainsi que le chroniqueur style Marc Beaugé. Le dessinateur Urbs a lui croqué, en dessins, les temps forts de cette soirée musicale… et politique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Eurovision 2022 : revivez la soirée et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra Revivez la finale de cette édition 2022 en compagnie du chercheur-associé au Centre de géopolitique de HEC et au Cevipof, Florent Parmentier, ainsi que le chroniqueur style Marc Beaugé. Le dessinateur Urbs a lui croqué, en dessins, les temps forts de cette soirée musicale… et politique.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     01:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est désormais terminé, merci de l’avoir suivi               URBS                     01:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Notre musique conquiert l’Europe », réagit Volodymyr Zelensky        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité de la victoire de son pays à l’Eurovision samedi en faisant le lien avec l’invasion russe, avec cette phrase écrite sur sa page Facebook : « Notre courage impressionne le monde, notre musique conquiert l’Europe ».                    01:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Charles Michel espère que le concours de l’Eurovision 2023 pourra avoir lieu « dans une Ukraine libre et unie »        Le président du Conseil européen, Charles Michel, a également félicité l’Ukraine pour sa victoire. « En espérant que l’année prochaine, l’Eurovision pourra se dérouler à Kiev, dans une Ukraine libre et unie », a-t-il dit sur Twitter.                              01:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement ukrainien félicite Kalush Orchestra après sa victoire        « Vous avez fait fondre nos cœurs, amis (...) et ça signifie énormément pour nous en cette période. Nous envoyons tout votre amour et votre soutien à nos courageux défenseurs de la liberté à Azovstal et le long de la ligne de front. Félicitations, Kalush Orchestra », a déclaré le gouvernement ukrainien via son compte Twitter.                              01:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Elle dit quoi leur chanson?    Hum         Ecrites avant l’invasion lancée le 24 février par Moscou, les paroles de la chanson « Stefania » (du prénom de la mère du leader du groupe) prennent une résonance particulièrement forte : « Je retrouverai toujours mon chemin vers la maison, même si toutes les routes sont détruites ». La chanson s’adresse à toutes les mères ukrainiennes et à la mère patrie.        Clémence Apetogbor            01:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’élégance ukrainienne        Plusieurs membres du groupe ukrainien portent la Vyshyvanka, la chemise brodée traditionelle du pays. La Vyshyvanka est censée protéger des malheurs celui qui la porte. Mais de tout évidence, elle ne protège pas du malheur de porter un bob rose.                 MARCO BERTORELLO / AFP         Marc Beaugé (Magazine)            01:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement final de ce concours         Ukraine 631          Royaume-Uni 466          Espagne 459          Suède 438          Serbie 312          Italie 268          Moldavie 253          Grèce 215          Portugal 207          Norvège 182          Pays-Bas 171          Pologne 151          Estonie 141          Lituanie 128          Australie 125          Azerbaïdjan 106          Suisse 78          Roumanie 65          Belgique 64          Arménie 61          Finlande 38          République Tchèque 38          Islande 20          France 17          Allemagne 6                    01:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le mot de la fin de Urbs                         URBS                     01:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine est la grande gagnante de cette 66e édition de l’Eurovision après 2004 et 2016         Après 2004 et 2016, et grâce au vote du public, les Ukrainiens de Kalush Orchestra s’imposent cette année avec la chanson « Stefania » devant le Britannique Sam Ryder et son titre « Space Man » (466 points) et la chanteuse espagnole Chanel avec « Slo Mo » (459 points).          « Merci de soutenir l’Ukraine. Vive l’Ukraine ! », a lancé le leader du groupe Kalush Orchestra sur scène.                           LUCA BRUNO / AP                     00:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine remporte 431 points de la part du public        Ce score exceptionnel propulse Kalush Orchestra en tête du classement. Le Royaume-Uni et la Suède ont une dernière chance de combler leur retard.                    00:57   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que le Brexit a bénéficié aux résultats du Royaume-Uni? A l’inverse, le leadership politique de l‘Allemagne en Europe peut-il être un élément de consolation pour le pauvre Malik ( qui n‘a pas démérité…)     A vision for Europe         L’an passé, le Royaume-Uni a fini à la dernière place, l’année du Brexit. Ce pays a une forte tradition musciale pop, qui ne lui a plus permis de l’emporter à l’Eurovision depuis 1997. Une meilleure préparation pour l’épreuve de l’Eurovision permet de monter dans les classements ! Mais le RU a terminé très souvent à la 2e place.        Florent Parmentier            00:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec 17 points, la France finira avant-dernière quoi qu’il arrive        Le vote du public n’a pas permis à la France de combler son retard. Seule l’Allemagne remporte moins de suffrages avec seulement 6 points.                           URBS                     00:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'Allemagne termine souvent avec un zéro pointé... cette année ça commence pareil, une explication politique à cela ? Leurs chansons ne sont pas si nulles...    Fan plus en détresse         L’Allemagne l’avait emporté en 2010, mais avait terminé capot en 2015. Passage à vide artistique ou critique durable de la relation Russie / Allemagne dans le contexte de la guerre russe contre l’Ukraine ?        Florent Parmentier            00:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'Allemagne n'a eu aucun point. Est-ce souvent arrivé dans le concours qu'un pays n'ait aucun point ?     Titetilé        C'est déjà arrivé un zéro pointé?     PauvreAllemagne         L’an dernier, le Royaume-Uni avait terminé dernier du concours avec un zéro pointé.        Clémence Apetogbor            00:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Constat         On n’a pas vu un seul costume masculin bien coupé de toute la soirée.  Et pourtant on a cherché.                            Marc Beaugé (Magazine)            00:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le 40 jurys professionnels ont voté         Pour l’heure, le Royaume-Uni (283 points) devance la Suède (258 points) et l’Espagne (231 points). Nous attendons désormais les votes du public.                 LUCA BRUNO / AP                               00:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour votre prochain Trivial Pursuit        On voit beaucoup (trop) de sequins ce soir.          Sachez donc que les sequins designaient à l’origine des pièces de monnaie en circulation à Venise. C’est au 19ème siècle, en France, que le mot séquin commença à designer ces petit disques décoratifs et brilliants à coudre sur les vêtements de fête (ou de défaite, en ce qui nous concerne).        Marc Beaugé (Magazine)            00:39   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Oooooh ! La classe internationale pour la tenue de la présentatrice suisse ! Je suis certain que Marc est sous le charme de cette élégance sans concession.    Ch'nève         En effet, je reste sans mot devant tant d’élégance champêtre.        Marc Beaugé (Magazine)            00:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous aussi vous switchez avec le bureau du Monde de Los Angeles pour le live de nuit?    Cycle circadien         Bonsoir,          Non, l’équipe de Paris qui s’occupe de ce live reste sur le pont jusqu’à la fin du concours !                    00:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Petite remarque : il n'est pas que question de géopolitique dans les votes des pays voisins. Difficile à imaginer pour la France, mais souvent on connaît bien les chanteurs des pays voisins et on les aime bien (et vice versa). Plus que les chanteurs des pays à l'autre bout du continent en tout cas :)    Une fille de l'est         Il y a de la circulation artistique, comme au sein de l’espace francophone, où l’on connaît les chanteurs belges ou suisses... Ce qui ne nous vaut pas votes systématiques ! ;)        Florent Parmentier                 Le programme       Live  animé par Clémence Apetogbor         Pour la 66e édition du concours de l’Eurovision, la finale, diffusée sur France 2 samedi 14 mai, a offert un spectacle musical mêlant strass, glamour, kitsch, outrance et géopolitique. Alors que la guerre en Ukraine secoue la planète, le continent européen en particulier, les bookmakers ont eu le nez creux en pariant sur une victoire du groupe de rap folklorique ukrainien Kalush Orchestra, qui s’est imposé avec sa berceuse Stefania, hommage à toutes les mères ukrainiennes.Considéré comme apolitique, le plus grand concours de chansons au monde, qui attire chaque année près de 200 millions de téléspectateurs, n’échappe pas aux tensions géopolitiques de l’époque. La Russie, qui y participe depuis 1994, a été exclue par les organisateurs au lendemain de son invasion de l’Ukraine. Son alliée la Biélorussie a été exclue pour trois ans en 2021 en raison de la teneur politique des chansons proposées cette année-là. Côté ukrainien, Kiev a dû délivrer une autorisation spéciale aux cinq membres du Kalush Orchestra, tous des hommes en âge d’être mobilisable, pour leur permettre de se rendre en Italie.La France, qui n’a pas gagné l’Eurovision depuis 1977 en dépit d’une deuxième place remarquée en 2021, n’est pas parvenue à emballer les foules avec le groupe breton Alvan & Ahez et a terminé avant dernière de ce concours, devenu un outil de diplomatie culturelle.Revivez la finale de cette édition 2022 en compagnie du chercheur-associé au Centre de géopolitique de HEC et au Cevipof, Florent Parmentier, ainsi que le chroniqueur style Marc Beaugé. Le dessinateur Urbs a quant à lui croqué, en dessins, les temps forts de cette soirée musicale.         Pour aller plus loin :         Les faits : Sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la géopolitique à l’Eurovision         Dans le rétro : Retour sur la polémique qui a entaché la finale de l’Eurovision 2021         Analyse : Que faut-il, statistiquement, pour remporter le concours de l’Eurovision ?         Vidéo : Les chansons de l’Eurovision que vous connaissez sans le savoir         Vidéo : Rétro, ringard, outrancier… Les moments les plus fous de la compétition                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-15T07:20:54+00:00","coverageEndTime":"2022-05-15T07:20:54+00:00","headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","description":"Revivez la finale de cette \u00e9dition 2022 en compagnie du chercheur-associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC et au Cevipof, Florent Parmentier, ainsi que le chroniqueur style Marc Beaug\u00e9. Le dessinateur Urbs a lui croqu\u00e9, en dessins, les temps forts de cette soir\u00e9e musicale\u2026 et politique.","articleSection":["International","Musiques"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Musiques"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Eurovision 2022 : revivez la soirée et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Revivez la finale de cette \u00e9dition 2022 en compagnie du chercheur-associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC et au Cevipof, Florent Parmentier, ainsi que le chroniqueur style Marc Beaug\u00e9. Le dessinateur Urbs a lui croqu\u00e9, en dessins, les temps forts de cette soir\u00e9e musicale\u2026 et politique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-15T07:20:54+00:00"
,"endDate":"2022-05-15T07:20:54+00:00"
          URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/8e06555_1652571258512-img-9315.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-05-14T23:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:45:11+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la victoire de son pays \u00e0 l\u2019Eurovision samedi en faisant le lien avec l\u2019invasion russe, avec cette phrase \u00e9crite sur sa page Facebook\u00a0: \u00ab\u00a0Notre courage impressionne le monde, notre musique conquiert l\u2019Europe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre musique conquiert l\u2019Europe\u00a0\u00bb, r\u00e9agit Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-14T23:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:44:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a \u00e9galement f\u00e9licit\u00e9 l\u2019Ukraine pour sa victoire. \u00ab\u00a0En esp\u00e9rant que l\u2019ann\u00e9e prochaine, l\u2019Eurovision pourra se d\u00e9rouler \u00e0 Kiev, dans une Ukraine libre et unie\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles Michel esp\u00e8re que le concours de l\u2019Eurovision 2023 pourra avoir lieu \u00ab\u00a0dans une Ukraine libre...","dateModified":"2022-05-14T23:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:22:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vous avez fait fondre nos c\u0153urs, amis (...) et \u00e7a signifie \u00e9norm\u00e9ment pour nous en cette p\u00e9riode. Nous envoyons tout votre amour et votre soutien \u00e0 nos courageux d\u00e9fenseurs de la libert\u00e9 \u00e0 Azovstal et le long de la ligne de front. F\u00e9licitations, Kalush Orchestra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement ukrainien via son compte Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement ukrainien f\u00e9licite Kalush Orchestra apr\u00e8s sa victoire","dateModified":"2022-05-14T23:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:15:45+00:00","articleBody":"    Elle dit quoi leur chanson?    Hum         Ecrites avant l\u2019invasion lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par Moscou, les paroles de la chanson \u00ab\u00a0Stefania\u00a0\u00bb (du pr\u00e9nom de la m\u00e8re du leader du groupe) prennent une r\u00e9sonance particuli\u00e8rement forte\u00a0: \u00ab\u00a0Je retrouverai toujours mon chemin vers la maison, m\u00eame si toutes les routes sont d\u00e9truites\u00a0\u00bb. La chanson s\u2019adresse \u00e0 toutes les m\u00e8res ukrainiennes et \u00e0 la m\u00e8re patrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T23:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:08:43+00:00","articleBody":"     Plusieurs membres du groupe ukrainien portent la Vyshyvanka, la chemise brod\u00e9e traditionelle du pays. La Vyshyvanka est cens\u00e9e prot\u00e9ger des malheurs celui qui la porte. Mais de tout \u00e9vidence, elle ne prot\u00e8ge pas du malheur de porter un bob rose.                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/412c143_5183892-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9l\u00e9gance ukrainienne","dateModified":"2022-05-14T23:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:08:30+00:00","articleBody":"     Ukraine 631          Royaume-Uni 466          Espagne 459          Su\u00e8de 438          Serbie 312          Italie 268          Moldavie 253          Gr\u00e8ce 215          Portugal 207          Norv\u00e8ge 182          Pays-Bas 171          Pologne 151          Estonie 141          Lituanie 128          Australie 125          Azerba\u00efdjan 106          Suisse 78          Roumanie 65          Belgique 64          Arm\u00e9nie 61          Finlande 38          R\u00e9publique Tch\u00e8que 38          Islande 20          France 17          Allemagne 6      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final de ce concours ","dateModified":"2022-05-14T23:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:08:06+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/67a9211_1652569673518-img-9313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mot de la fin de Urbs","dateModified":"2022-05-14T23:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T23:01:57+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 2004 et 2016, et gr\u00e2ce au vote du public, les Ukrainiens de Kalush Orchestra s\u2019imposent cette ann\u00e9e avec la chanson \u00ab\u00a0Stefania\u00a0\u00bb devant le Britannique Sam Ryder et son titre \u00ab\u00a0Space Man\u00a0\u00bb (466 points) et la chanteuse espagnole Chanel avec \u00ab\u00a0Slo Mo\u00a0\u00bb (459 points).          \u00ab\u00a0Merci de soutenir l\u2019Ukraine. Vive l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le leader du groupe Kalush Orchestra sur sc\u00e8ne.                           LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/e311fb1_3b3d53af191b416797021b32809ce0da-3b3d53af191b416797021b32809ce0da-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est la grande gagnante de cette 66e \u00e9dition de l\u2019Eurovision\u00a0apr\u00e8s 2004 et 2016 ","dateModified":"2022-05-14T23:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:57:53+00:00","articleBody":"     Ce score exceptionnel propulse Kalush Orchestra en t\u00eate du classement. Le Royaume-Uni et la Su\u00e8de ont une derni\u00e8re chance de combler leur retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine remporte 431 points de la part du public","dateModified":"2022-05-14T22:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:57:46+00:00","articleBody":"    Est-ce que le Brexit a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux r\u00e9sultats du Royaume-Uni? A l\u2019inverse, le leadership politique de l\u2018Allemagne en Europe peut-il \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de consolation pour le pauvre Malik ( qui n\u2018a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9\u2026)     A vision for Europe         L\u2019an pass\u00e9, le Royaume-Uni a fini \u00e0 la derni\u00e8re place, l\u2019ann\u00e9e du Brexit. Ce pays a une forte tradition musciale pop, qui ne lui a plus permis de l\u2019emporter \u00e0 l\u2019Eurovision depuis 1997. Une meilleure pr\u00e9paration pour l\u2019\u00e9preuve de l\u2019Eurovision permet de monter dans les classements\u00a0! Mais le RU a termin\u00e9 tr\u00e8s souvent \u00e0 la 2e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T23:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:49:35+00:00","articleBody":"     Le vote du public n\u2019a pas permis \u00e0 la France de combler son retard. Seule l\u2019Allemagne remporte moins de suffrages avec seulement 6 points.                           URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/69ac9e6_1652568773213-img-9312.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec 17 points, la France finira avant-derni\u00e8re quoi qu\u2019il arrive","dateModified":"2022-05-14T22:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:43:36+00:00","articleBody":"    L'Allemagne termine souvent avec un z\u00e9ro point\u00e9... cette ann\u00e9e \u00e7a commence pareil, une explication politique \u00e0 cela ? Leurs chansons ne sont pas si nulles...    Fan plus en d\u00e9tresse         L\u2019Allemagne l\u2019avait emport\u00e9 en 2010, mais avait termin\u00e9 capot en 2015. Passage \u00e0 vide artistique ou critique durable de la relation Russie \/ Allemagne\u00a0dans le contexte de la guerre russe contre l\u2019Ukraine ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T23:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:43:19+00:00","articleBody":"    L'Allemagne n'a eu aucun point. Est-ce souvent arriv\u00e9 dans le concours qu'un pays n'ait aucun point ?     Titetil\u00e9        C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 un z\u00e9ro point\u00e9?     PauvreAllemagne         L\u2019an dernier, le Royaume-Uni avait termin\u00e9 dernier du concours avec un z\u00e9ro point\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:42:31+00:00","articleBody":"     On n\u2019a pas vu un seul costume masculin bien coup\u00e9 de toute la soir\u00e9e.  Et pourtant on a cherch\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Constat ","dateModified":"2022-05-14T22:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:41:46+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019heure, le Royaume-Uni (283 points) devance la Su\u00e8de (258 points) et l\u2019Espagne (231 points). Nous attendons d\u00e9sormais les votes du public.                 LUCA BRUNO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/3bab9dd_8ca8a714709643d2b2edb485475aa79d-8ca8a714709643d2b2edb485475aa79d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 40 jurys professionnels ont vot\u00e9\u00a0","dateModified":"2022-05-14T22:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:40:09+00:00","articleBody":"     On voit beaucoup (trop) de sequins ce soir.          Sachez donc que les sequins designaient \u00e0 l\u2019origine des pi\u00e8ces de monnaie en circulation \u00e0 Venise. C\u2019est au 19\u00e8me si\u00e8cle, en France, que le mot s\u00e9quin commen\u00e7a \u00e0 designer ces petit disques d\u00e9coratifs et brilliants \u00e0 coudre sur les v\u00eatements de f\u00eate (ou de d\u00e9faite, en ce qui nous concerne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour votre prochain Trivial Pursuit","dateModified":"2022-05-14T22:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:39:34+00:00","articleBody":"              Oooooh ! La classe internationale pour la tenue de la pr\u00e9sentatrice suisse ! Je suis certain que Marc est sous le charme de cette \u00e9l\u00e9gance sans concession.    Ch'n\u00e8ve         En effet, je reste sans mot devant tant d\u2019\u00e9l\u00e9gance champ\u00eatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:38:38+00:00","articleBody":"    Vous aussi vous switchez avec le bureau du Monde de Los Angeles pour le live de nuit?    Cycle circadien         Bonsoir,          Non, l\u2019\u00e9quipe de Paris qui s\u2019occupe de ce live reste sur le pont jusqu\u2019\u00e0 la fin du concours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:37:37+00:00","articleBody":"    Petite remarque : il n'est pas que question de g\u00e9opolitique dans les votes des pays voisins. Difficile \u00e0 imaginer pour la France, mais souvent on conna\u00eet bien les chanteurs des pays voisins et on les aime bien (et vice versa). Plus que les chanteurs des pays \u00e0 l'autre bout du continent en tout cas :)    Une fille de l'est         Il y a de la circulation artistique, comme au sein de l\u2019espace francophone, o\u00f9 l\u2019on conna\u00eet les chanteurs belges ou suisses... Ce qui ne nous vaut pas votes syst\u00e9matiques\u00a0!\u00a0;)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:29:13+00:00","articleBody":"    Bonsoir, pour une fois que la Russie ne participe pas, les pays de l'ancien bloc communistes oseront-ils donner  leur voie \u00e0 l'Ukraine? \ud83d\ude09    Espoir         Ils donnaient d\u00e9j\u00e0 largement leurs voix dans le pass\u00e9, au sein des pays post-sovi\u00e9tiques. Y compris entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:28:23+00:00","articleBody":"     On peut remercier le jury arm\u00e9nien pour ces quelques points de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France obtient 7 points suppl\u00e9mentaires","dateModified":"2022-05-14T22:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:26:45+00:00","articleBody":"     au Royaume-Uni\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les douze points du jury fran\u00e7ais vont...","dateModified":"2022-05-14T22:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:25:52+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/ccf858f_1652567103336-img-9310-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une pens\u00e9e de Urbs pour les futurs perdants","dateModified":"2022-05-14T22:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:18:56+00:00","articleBody":"    la turquie ne participe jamais \u00e0 l'eurovision? merci    c\u00e9line         La Turquie n\u2019est plus revenue depuis 2012, mais elle pourrait faire son retour l\u2019an prochain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:18:23+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de et l\u2019Espagne compl\u00e8tent le podium. Mais le vote du public peut encore inverser la tendance. La Pologne, la Moldavie et la Lituanie ont accord\u00e9 12 points \u00e0 l\u2019Ukraine. La France pointe pour l\u2019instant \u00e0 l\u2019avant-derni\u00e8re place avec un seul point, donn\u00e9 par l\u2019Estonie, juste devant l\u2019Allemagne qui n\u2019en compte aucun.                 LUCA BRUNO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/122c854_ab74bf5def3f4deeb16be94c82784c6c-ab74bf5def3f4deeb16be94c82784c6c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vote du jury favorise pour l\u2019instant le Royaume-Uni","dateModified":"2022-05-14T22:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:11:00+00:00","articleBody":"    Est-ce que Marc Beaug\u00e9 peut devenir un membre permanent du Live ? Je pense que sa pr\u00e9sence est n\u00e9cessaire pour les futures soir\u00e9es \u00e9lectorales.     Virginie         Si les candidats acceptent de s\u2019habiller comme les artistes de l\u2019Eurovision, j\u2019accepte la proposition.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:09:47+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0b022ac_1652566137334-img-9309.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas...","dateModified":"2022-05-14T22:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#449608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:05:31+00:00","articleBody":"     Les morceaux interpr\u00e9t\u00e9es lors de l\u2019Eurovision s\u2019offrent parfois un succ\u00e8s temporaires sur les ondes europ\u00e9ennes. Mais rares sont les compositions rest\u00e9es ancr\u00e9es dans la culture populaire. En fouillant bien pourtant, on d\u00e9couvre des tubes plan\u00e9taires qui ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re sur la sc\u00e8ne du concours europ\u00e9en. Extrait.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chansons de l\u2019Eurovision que vous connaissez sans le savoir ","dateModified":"2022-05-14T22:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:03:38+00:00","articleBody":"              Qui a gagn\u00e9\r\n    Polo         Pour le moment,\u00a0le mauvais go\u00fbt vestimentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:02:10+00:00","articleBody":"     Le passage en combinaison verte de l\u2019animateur (italien) de la soir\u00e9e nous permet de rappeler que la marque (italienne) Bottega Veneta a r\u00e9habilit\u00e9 ce vert depuis 3 ans, en faisant \u00e0 la fois sa signature et la couleur du moment.          N\u00e9anmoins, rien n\u2019indique que la combinaison en question \u00e9tait une Bottega Veneta.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0En vert et contre tout","dateModified":"2022-05-14T22:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:01:29+00:00","articleBody":"    J\u2019ai 48 ans. Je viens de voter pour la premi\u00e8re fois. Il faut ce qu\u2019il faut.    Chantons sous la suie         Un recul de l\u2019abstention bienvenu dans cette ann\u00e9e \u00e9lectorale\u00a0! Bravo\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:01:26+00:00","articleBody":"     Il a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne plus boutonner sa veste. Bon. Pourquoi pas.                 LUCA BRUNO \/ AP           Notons que son costume blanc \u00e0 fleurs est inspir\u00e9 des Nudies suits, les costumes haut en couleur et g\u00e9n\u00e9reusement brod\u00e9s, cr\u00e9es par Nudie Cohn dans les ann\u00e9es 50 puis port\u00e9s dans la foul\u00e9e par toutes les stars am\u00e9ricaines de l\u2019\u00e9poque...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/13f9d71_b9c771cb98244f9ebd3e691818182bd8-b9c771cb98244f9ebd3e691818182bd8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mika nous lit, c\u2019est s\u00fbr","dateModified":"2022-05-14T22:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T22:00:52+00:00","articleBody":"              Est-ce que le t-shirt (r\u00e9sille et motifs color\u00e9s) de Mika est de bon go\u00fbt ?     Grosse fatigue                MARCO BERTORELLO \/ AFP           Non. Mais il le porte mieux que je ne le ferai.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/1632afb_5183413-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:58:21+00:00","articleBody":"    Faut que je r\u00e9vis\u00e9 ma g\u00e9ographie et g\u00e9opolitique de l'Europe en 15 min pour tenter de deviner les votes, souhaitez moi bonne chance ! En tout cas, vous remportez 12 points de ma part pour enfin avoir commenter l'Eurovision. Faudra refaire l'ann\u00e9e prochaine !    Al         Ah, mais avec plaisir\u00a0! Bon d\u00e9compte des points, c\u2019est une nouvelle \u00e9mission qui d\u00e9marre dans quelques secondes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:58:04+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s de Kiev, des engag\u00e9s ukrainiens regardent la performance du groupe Kalush Orchestra lors de la finale de l\u2019Eurovision.  (Photo REUTERS\/Valentyn Ogirenko) VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           Favorite des bookmakers, l\u2019Ukraine concourt avec le groupe ukrainien Kalush Orchestra, dont la chanson \u00ab\u00a0Stefania\u00a0\u00bb m\u00eale hip-hop et musique traditionnelle sur des paroles intimistes - \u00e9crites avant la guerre - qui r\u00e9sonnent fortement avec l\u2019actualit\u00e9 (\u00ab\u00a0Je trouverai toujours le chemin de la maison m\u00eame si toutes les routes sont d\u00e9truites\u00a0\u00bb).          A six sur sc\u00e8ne, les membres du groupe, tous en \u00e2ge de combattre, b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une dispense provisoire d\u00e9livr\u00e9e par le gouvernement de Kiev, mais ils devront rentrer chez eux prendre les armes d\u00e8s la fin du concours. L\u2019un d\u2019eux est rest\u00e9 au pays.          \u00ab\u00a0Un membre du groupe a rejoint la d\u00e9fense territoriale de Kiev au troisi\u00e8me jour de la guerre\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 le chanteur Oleh Psiuk \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s inquiets pour lui, nous esp\u00e9rons le retrouver sain et sauf \u00e0 notre retour\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/25704d0_ppp-ogi006-ukraine-crisis-eurovision-0514-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eurovision, un \u00e9v\u00e9nement guett\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-14T21:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:57:06+00:00","articleBody":"    Mika pourrait-il nous repr\u00e9senter \u00e0 l'Eurovision ? On gagnerait \u00e0 coup s\u00fbr !    Marion         Mika a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 \u00e0 quatre reprises de repr\u00e9senter le Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Eurovision. En 2015, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Laissez-vous tenter\u00a0\u00bb sur RTL, le chanteur affirmait que \u00ab\u00a0la plupart des chansons qui sont \u00e0 l\u2019Eurovision font honte. C\u2019est de la merde\u00a0! Je pense que \u00e7a fait partie du jeu, de faire des chansons qui sont terribles\u00a0\u00bb. Il avait par ailleurs soulign\u00e9 que le seul pays qu\u2019il souhaiterait repr\u00e9senter \u00e9tait le Liban, son pays de naissance, qui ne participe pas au concours.          Dans les colonnes du Parisien, il est revenu samedi sur ses propos, faisant son mea culpa\u00a0: \u00ab\u00a0Je peux dire que je regrette ce commentaire. Mais je dois aussi dire que le concours a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9, qu\u2019il peut vraiment lancer des carri\u00e8res. Les chiffres de streaming des titres en comp\u00e9tition sont \u00e9normes. Il y a une comp\u00e9tition entre les artistes mais aussi entre les pays. C\u2019est \u00e0 celui qui montera le show le plus spectaculaire, le plus efficace, le plus contemporain\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:56:24+00:00","articleBody":"    le big five \u00e0 l'euro vision c'est un peu comme le conseil des 5 membres permanents de l'ONU ? c'est quoi l'arme atomique de l'eurovision ?    novice         Oui, des membres inamovibles - d\u2019ailleurs le Royaume-Uni et la France appartiennent aux deux instances\u00a0!          Pour le reste, comparaison n\u2019est pas raison\u00a0: l\u2019arme atomique, c\u2019est une histoire de dissuasion, l\u2019Eurovision c\u2019est une histoire d\u2019attraction\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:52:57+00:00","articleBody":"    Ha merci de parler de Tib\u00e8re, connaissez-vous son assassin ?    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         Le myst\u00e8re est bien gard\u00e9, et pour cause\u00a0: il faudra attendre plus de 1900 ans apr\u00e8s sa disparition pour que Le Monde publie son premier num\u00e9ro.          Sans cela, les sources sont incertaines...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:48:50+00:00","articleBody":"    Sachant que l\u2019Italie est tr\u00e8s d\u00e9pendante du gaz russe pour son \u00e9lectricit\u00e9\u2026 est-ce qu\u2019on peut dire que l\u2019Eurovision est \u00ab\u00a0powered by Poutine\u00a0\u00bb ?    Ironique          Vous avez raison d\u2019insister sur la place de la Russie dans les approvisionnements de gaz en Italie. Aux alentours des ann\u00e9es 2010, deux projets de gazoducs devaient d\u2019ailleurs arriver en Italie\u00a0: Nabucco (contournant la Russie) et South Stream (avec la Russie). Aucun des deux n\u2019a finalement vu le jour. Mais Mario Draghi semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 tourner la page, en s\u2019appuyant notamment sur l\u2019Alg\u00e9rie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:48:23+00:00","articleBody":"    Je ne trouve pas l\u2018info essentielle de la soir\u00e9e: Mika porte-t-il du Dior par Kim Jones?    Vice et Versace          Et bien la r\u00e9ponse est\u00a0: non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T22:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:47:16+00:00","articleBody":"     Si 25 pays se sont succ\u00e9d\u00e9s sur sc\u00e8ne lors de la finale, c\u2019est bien l\u2019ensemble des 40 pays participants au concours qui votent. Pour chaque pays, un jury de professionnels attribue \u00e0 chaque prestations entre 1 et 12 points. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs, eux aussi, peuvent voter par t\u00e9l\u00e9phone (il n\u2019est en revanche pas possible de soutenir son propre pays), pendant 15 minutes seulement apr\u00e8s la derni\u00e8re performance.          Puis, l\u2019ensemble des votes du public des 40 pays sont additionn\u00e9s pour chaque chanson et ajout\u00e9s au point des jurys nationaux, en commen\u00e7ant par le concurrent ayant obtenu le plus petit score des professionnels jusqu\u2019\u00e0 celui ayant obtenu le plus grand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment se d\u00e9roulent les votes\u00a0?","dateModified":"2022-05-14T21:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:45:23+00:00","articleBody":"    Il semblerait que A Catelan porte \u00e0 gauche, est-ce un statement?    Je porte \u00e0 droite mais vote de l'autre c\u00f4t\u00e9          Fun fact\u00a0: quand vous faites un costume en grande mesure, chez un tailleur de qualit\u00e9, il vous demande syst\u00e9matiquement de quel c\u00f4t\u00e9 vous portez, car cela peut impacter la ligne du pantalon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:45:08+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/5c5297b_1652564587312-img-9306.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une r\u00e9action \u00e0 la prestation de l\u2019Australie","dateModified":"2022-05-14T21:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:42:41+00:00","articleBody":"    Monsieur Florent Parmentier , une petite pens\u00e9e pour tout ceux qui ont cravach\u00e9 cette semaine pour hex et qui se d\u00e9tendent d\u00e9sormais devant l Eurovision (tout en faisan \u00e9videmment une fiche dessus) v    Jsulprepa         Merci\u00e0 vous\u00a0! Bon courage pour vos fiches\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:38:21+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous rappeler le num\u00e9ro pour voter svp? Je regarde sur YouTube j'ai pas l'info...    Fan en d\u00e9tresse          Bonsoir Fan en d\u00e9tresse, tout d\u00e9pend de l\u00e0 o\u00f9 vous votez. Le rappel des num\u00e9ros en toute objectivit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:37:08+00:00","articleBody":"    Salut, O-zone \u00e9tait un groupe roumain, pas moldave.     Ju         Dan B\u0103lan, Radu S\u00eerbu et Arsenie Todira\u0219 sont tous les trois n\u00e9s \u00e0 Chisinau, ont grandi en Moldavie mais chantent en roumain (langue commune des deux pays).  Arsenie Todira\u0219 (Arsenium) repr\u00e9sente m\u00eame la Moldavie au concours de l\u2019Eurovision en 2006 avec Natalia Gordienko (qui a \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9 la Moldavie l\u2019an pass\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:31:46+00:00","articleBody":"     Les Italiens de Maneskin viennent de chanter \u00ab\u00a0Supermodel\u00a0\u00bb. De toute \u00e9vidence, Kraftwerk n\u2019a pas \u00e0 s\u2019en faire\u00a0: la meilleure chanson parlant de mannequinat reste \u00ab\u00a0The Model\u00a0\u00bb, d\u2019assez loin...                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0b2991a_5183189-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure de Maneskin","dateModified":"2022-05-14T21:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:31:22+00:00","articleBody":"    Et la m\u00e9taphore Serbe de Ponce Pilate se lavant gentiment les mains face \u00e0 la pand\u00e9mie, ce n'est pas politique ?     J\u00e9sus aux pieds sal\u00e9s          Merci de nous ramener \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019empreur Tib\u00e8re\u00a0! Ou \u00e9tait-ce une chanson pour Djokovic, l\u2019un des non-vaccin\u00e9s les plus connus du monde et exclu de l\u2019Open d\u2019Australie pour cette raison\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:24:28+00:00","articleBody":"    Tous nos amis nous ont abandonn\u00e9 sur notre fil WhatsApp Eurovision... Vous nous feriez un coucou pour nous dire qu'on n'est pas seuls ?    Chaton triste \u00e0 paillettes          Bonsoir Chaton triste \u00e0 paillettes, vous \u00eates tr\u00e8s nombreux \u00e0 suivre le live de cette finale de l\u2019Eurovision. On esp\u00e8re que vous resterez jusqu\u2019au r\u00e9sultat final.                           URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/4d1750b_1652563402272-img-9305.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:23:51+00:00","articleBody":"    La Serbie est-elle candidate \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'union europ\u00e9enne ? On n'en parle pas souvent dans les m\u00e9dias. Comment \u00e9volue-t-elle depuis l'explosion de la Yougoslavie et la fin du r\u00e9gime de Milosevic ?     Tania         Vaste question\u00a0! Depuis 2003 et le Sommet de Thessalonique, les Etats d\u2019Europe du Sud-Est (les Balkans) ont une vocation europ\u00e9enne reconnue. La Serbie en fait partie, se distinguant par des relations plus \u00e9troites avec l\u2019UE, sans n\u00e9gliger la Russie et la Chine. Mais une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE prend du temps \u2013 il n\u2019y a pour le moment pas de \u00ab\u00a0voie rapide d\u2019accession\u00a0\u00bb, ni pour les Etats des Balkans, ni pour les Etats du voisinage (Ukraine, Moldavie, G\u00e9orgie).  Mais cela reste un tr\u00e8s grand pays de basket et de sport en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:23:30+00:00","articleBody":"              Alors, la marini\u00e8re de Laurence Boccilini, combien de rayures ?    ZeQuestion         En effet, il nous reste quelques minutes pour v\u00e9rifier qu\u2019elle est r\u00e9glementaire, et compte bien 20 raies bleu de 10 millim\u00e8tres de large.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:22:58+00:00","articleBody":"     L\u2019autrice britannique a fait savoir sur Twitter qu\u2019elle avait, notamment, appr\u00e9ci\u00e9 la prestation des Fran\u00e7ais Alvan et Ahez. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais me font me sentir inf\u00e9rieure avec leur style\u00a0\u00bb estime-t-elle, essayant toutefois de se rappeler que \u00ab\u00a0personne ne peut vous faire sentir inf\u00e9rieure sans votre consentement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais voil\u00e0, \u00e7a ne m\u2019aide pas car la belle affaire, c\u2019est que je suis clairement consentante, ici.\u00a0\u00bb                    \u00ab\u00a0Cette chanson est tr\u00e8s bonne\u00a0\u00bb, \u00e9crit par ailleurs l\u2019autrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"J. K. Rowling  a appr\u00e9ci\u00e9 la prestation fran\u00e7aise","dateModified":"2022-05-14T21:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#448120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:21:39+00:00","articleBody":"     Et si les r\u00e9sultats de la France \u00e0 l\u2019Eurovision \u00e9taient une partition\u00a0? L\u2019\u00e9dition 2021 mise \u00e0 part, les r\u00e9sultats de ces derni\u00e8res ann\u00e9es semblent bien mal accord\u00e9s. Le service Snapchat du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb a recr\u00e9\u00e9 la musique discordante des Fran\u00e7ais au concours europ\u00e9en, et avance quelques pistes d\u2019explication.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En attendant les votes\u00a0: les couacs de la France \u00e0 l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-05-14T21:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:16:03+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/379f99b_1652562783077-img-9304.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eurovision, mode d\u2019emploi","dateModified":"2022-05-14T21:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:15:48+00:00","articleBody":"    Patrick S\u00e9bastien \u00e0  l'Eurovision !  Les Serbes font tourner les serviettes !    La sardine         Certains font tourner les serviettes, d\u2019autres font tomber la chemise... #Balkans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:15:38+00:00","articleBody":"                        Comment Mika aurait-il d\u00fb boutonner sa seconde veste?    Perplexe         Il n\u2019aurait pas d\u00fb fermer le bouton du bas.          On doit cette r\u00e8gle d\u2019\u00e9l\u00e9gance fondamentale \u00e0 Edouard VII, roi d\u2019Angleterre au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. Trop gros pour fermer le dernier bouton de sa veste, il d\u00e9cida que plus personne ne boutonnerait ce fameux dernier bouton. Un si\u00e8cle plus tard, la r\u00e8gle tient toujours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#447998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:15:16+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie, dernier pays \u00e0 passer\u00a0: les chansons des 25 finalistes r\u00e9sum\u00e9es en 60 secondes","dateModified":"2022-05-14T21:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:14:55+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous faire un r\u00e9sum\u00e9 de la soir\u00e9e Eurovision \u00e0 ceux qui arrive du live du foot ?\r\nMerci     JSUL du troll         Les 25 candidats se sont succ\u00e9d\u00e9s sur sc\u00e8ne, l\u2019Estonie \u00e9tant la derni\u00e8re \u00e0 passer. Il est maintenant l\u2019heure de passer aux votes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:11:59+00:00","articleBody":"    On ne se lasse pas des Moldaves ! Pourrions-nous les voir plus r\u00e9guli\u00e8rement ?     H\u00e9l\u00e8ne         Mais oui\u00a0! Il y a m\u00eame des liaisons directes par avion pour aller sur place !\u00a0;)          Au passage, qui se souvient de O-Zone (Dragosta din Tei)\u00a0en 2003 ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:04:50+00:00","articleBody":"     Le chanteur australien a le visage cach\u00e9 par un rideau de perles et pierres pr\u00e9cieuses. Faut il y voir un clin d\u2019oeil \u00e0 Sia, australienne elle aussi, connue pour avoir longtemps cach\u00e9 son visage derri\u00e8re diff\u00e9rents masques\u00a0? Peut \u00eatre pas.                 LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/95e4a31_908be044141e43439350ec2c0f9fbb7a-908be044141e43439350ec2c0f9fbb7a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inspiration Sia\u00a0?","dateModified":"2022-05-14T21:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T21:03:12+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/cf9fd2b_1652562169818-img-9303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Examen m\u00e9dical en Eurovision","dateModified":"2022-05-14T21:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:59:42+00:00","articleBody":"    On se lamente toujours en France en rappelant Marie Myriam en 1977, mais depuis combien de temps les autres pays du big 5 n'ont-ils pas gagn\u00e9 ?\r\nEn passant le privil\u00e8ge de l'argent du big 5 est choquant. Ils devraient prendre le risque d'\u00eatre elimin\u00e9s en demi-finale m\u00eame s'ils financent le spectacle.     Vive la redevance t\u00e9l\u00e9          Depuis l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re avec l\u2019Italie\u00a0!\u00a0;)          Pour le \u00ab\u00a0Big Five\u00a0\u00bb (France, Italie, Allemagne, Royaume-Uni, Espagne), il faut relire La ferme des animaux de George Orwell\u00a0: certains sont plus \u00e9gaux que d\u2019autres\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:59:20+00:00","articleBody":"     La veste rose de Mika est aussi mal boutonn\u00e9e que sa veste blanche ne l\u2019\u00e9tait. Au moins, il est constant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours pas","dateModified":"2022-05-14T20:59:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:57:21+00:00","articleBody":"    On adorerait tellement se moquer du representant de l'Australie et de son masque de perles...    Gyom         Nous ne voyons pas du tout de quoi vous voulez parler.                Le chanteur australien Sheldon Riley lors de la finale de l\u2019Eurovision.\n (Photo Marco BERTORELLO \/ AFP) MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/97eb04f_5182798-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:55:42+00:00","articleBody":"    Zdob si Zdub & Advahov Brothers, la version moldave de Marcel et Son orchestre ? J'adoooore :)    FrenchyEve         Il y a d\u00e9bat \u00e0 la r\u00e9daction sur le style vestimentaire, mais c\u2019est vrai que \u00e7a r\u00e9veille \u00e0 ce stade de la soir\u00e9e\u00a0;)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:53:54+00:00","articleBody":"     L\u2019animateur italien de la soir\u00e9e, Alessandro Cattelan, porte un smoking et une montre. Anodin\u00a0? Pas vraiment. Selon les r\u00e8gles classiques d\u2019\u00e9l\u00e9gance, le port de la montre est  interdit en smoking. On consid\u00e8re en effet qu\u2019en smoking, v\u00eatement des grandes occasions, le temps dispara\u00eet et qu\u2019une montre est donc de trop.          Notons quand m\u00eame que ce principe d\u2019\u00e9l\u00e9gance est all\u00e8grement pietin\u00e9 par les vedettes actuelles. Celles-ci sont en effet tenues d\u2019arborer les tocantes de leurs sponsors lors des ces \u00e9v\u00e9nements tr\u00e9s m\u00e9diatis\u00e9s...                 LUCA BRUNO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/5e177ee_e7a59bccc94c43e49089c292ab60cf70-e7a59bccc94c43e49089c292ab60cf70-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle heure est-il\u00a0?","dateModified":"2022-05-14T21:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:52:59+00:00","articleBody":"    Je suis un peu d\u00e9\u00e7u, j'attendais tellement l'arriv\u00e9e du Epic Sax Guy pendant le passage du groupe moldave!    Fran\u00e7ois          Le Epic Sax Guy en question est Sergue\u00ef Stepanov, natif de Tiraspol. C\u2019est la capitale de la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste moldave qui jouxte l\u2019Ukraine. La r\u00e9gion conna\u00eet aujourd\u2019hui une forte instabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre. Ajoutons que le club de football local, le Sheriff Tiraspol, qui a battu le Real \u00e0 Madrid cette ann\u00e9e en ligue des champions, joue dans le championnat moldave.          Mais il est membre d\u2019un autre groupe, SunStroke Project\u00a0! Le groupe Zdob si Zdub avait d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9 la Moldavie en 2005 et 2011.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:49:19+00:00","articleBody":"     La Moldavie n\u2019est pas un pays de mode.                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/7be1b68_5182657-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une confirmation","dateModified":"2022-05-14T20:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:48:54+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on pourrait avoir une analyse d\u00e9taill\u00e9e du style vestimentaire de la Moldavie ?    Alex         Avons-nous vraiment le temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:48:22+00:00","articleBody":"           Les membres du groupe moldave \"Zdob si Zdub & Advahov Brothers\"pour la finale de l\u2019Eurovision \u00e0 Turin.\n (Marco BERTORELLO \/ AFP) MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/1b4e716_5182678-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tenues du groupe moldave n\u2019ont laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent","dateModified":"2022-05-14T20:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:47:02+00:00","articleBody":"     Les trois s\u0153urs repr\u00e9sentant l\u2019Islande, Sigga, Beta et Elin, arboraient un petit drapeau ukrainien sur leur guitares et ont r\u00e9clam\u00e9 la \u00ab\u00a0paix pour Ukraine\u00a0\u00bb.                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/e1a385a_5182631-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chanteuses islandaises r\u00e9clament la \u00ab\u00a0paix pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T20:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:46:42+00:00","articleBody":"    bientot la moldavie ! on est d'accord que c'est impossible de pas sourir quand on \u00e9coute leur musique ?    train to chisinau         Oui \u00e7a d\u00e9m\u00e9nageait\u00a0! Un peu de gaiet\u00e9 pour un pays qui a accueilli le plus de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en proportion de sa population (c\u2019est un Etat frontalier), cela fait du bien non\u00a0?                    Lire aussi :  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:39:01+00:00","articleBody":"    En tant que Europeen convaincu, j\u2019adore l\u2019Eurovision car c\u2019est l\u2019unique \u00e9v\u00e9nement culturel mainstream o\u00f9 on parle de la Lettonie ou de l\u2019Azerbaidjan. A part le foot ! Merci d\u2019essayer de le valoriser !    culture_commune         En effet\u00a0! Un tour d\u2019Europe de musique pop\u00a0brassant tradition, floklore et modernit\u00e9 !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:35:26+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/2d60708_1652560481440-img-9302.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eurovision croqu\u00e9e par Urbs","dateModified":"2022-05-14T20:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:32:04+00:00","articleBody":"    Bonsoir, le vote final tient  davantage compte des \"voisinages\" et des alliances que de la qualit\u00e9  du spectacle. Ex les pays scandinaves votent les uns pour les autres, benelux, Autriche- Allemagne etc. Enfin c\u2019\u00e9tait comme cela autrefois, \u00e7a a peut-\u00eatre chang\u00e9.    Europa         C\u2019est encore en partie vrai\u00a0! Mais la victoire de l\u2019Italie l\u2019an pass\u00e9 montre que cela ne suffit pas toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:29:13+00:00","articleBody":"              Est-ce qu'on pourrait parler du temps fort de cette soir\u00e9e, l'arrachage de la chemise du chanteur roumain ?    Clement         J\u2019\u00e9tais malheureusement \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 \u00e0 ce moment pr\u00e9cis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#448009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:27:59+00:00","articleBody":"     Pendant des mois, chaque pays cherche son candidat pour sortir vainqueur du plus grand concours de chant mondial. Pour optimiser ses chances, les pays devraient s\u2019int\u00e9resser aux statistiques qui donnent quelques indices sur le profil id\u00e9al pour remporter la comp\u00e9tition.          Si vous \u00eates une femme,  plut\u00f4t originaire d\u2019Europe du Nord, et que vous chantez en anglais, cet article paru en 2019 devrait vous parler.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: que faut-il (statistiquement) pour gagner le concours\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Existe-t-il une recette secr\u00e8te pour gagner l\u2019Eurovision\u00a0?","dateModified":"2022-05-14T20:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:25:23+00:00","articleBody":"    Suivre l\u2019Eurovision de Su\u00e8de est toujours int\u00e9ressant car les su\u00e9dois sont des geeks de l\u2019Eurovision et les qualifications pour l\u2019Eurovision se d\u00e9roulent sur plusieurs semaines acc\u00e8s votes et concerts dans les villes de province.     Fanch          Oui\u00a0! Il y a une vraie culture des pays du Nord pour l\u2019Eurovision\u00a0: le souvenir glorieux d\u2019ABBA bien s\u00fbr, une forte industrie musicale \u00e9galement, mais surtout l\u2019organisation de concours pour s\u00e9lectionner le vainqueur\u00a0; cela permet de cr\u00e9er une dynamique et de \u00ab\u00a0tester \u00bb les groupes dans les conditions du r\u00e9el. C\u2019est ce qu\u2019il a manqu\u00e9 \u00e0 la France pendant longtemps. La seconde place fran\u00e7aise de l\u2019an pass\u00e9 a \u00e9t\u00e9 acquise en changeant de m\u00e9thode et d\u2019approche\u00a0!\u00a0;)                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:23:56+00:00","articleBody":"     Attention, contrairement aux apparences, la chanteuse lituanienne ne porte pas de bob.                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/d8ff447_5182417-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bob (suite)","dateModified":"2022-05-14T21:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:23:22+00:00","articleBody":"              Un grand merci \u00e0 Marc Beaug\u00e9 pour la finesse de ses commentaires. Que penser du bob rose du candidat ukrainien ?    Gyom         Merci\u00a0!          Il y a des t\u00eates \u00e0 bob. Je ne suis pas s\u00fbr en revanche qu\u2019il y ait des t\u00eates \u00e0 bob rose.  Ce jeune Ukrainien en tout cas n\u2019en avait pas une.          Notons au passage que le bob s\u2019est impos\u00e9 historiquement dans les usages en raison d\u2019une qualit\u00e9 ind\u00e9niable. C\u2019est le seul couvre-chef pouvant se rouler ais\u00e9ment, et ainsi se glisser dans une poche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T21:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:18:12+00:00","articleBody":"     A la fin de la prestation ukrainienne, tr\u00e8s applaudie par les 7\u00a0000 spectacteurs, le chanteur du groupe Kalush Orchestra, Oleg Psyuk, a lanc\u00e9 \u00e0 la foule : \u00ab\u00a0I ask to all of you, please help Ukraine, Marioupol, help Azovstal right now\u00a0! \u00bb (Je vous demande \u00e0 tous, s\u2019il vous pla\u00eet, aidez l\u2019Ukraine, Marioupol, aidez Azovstal maintenant\u00a0!).          Des propos qui, sur le papier, constituent une entorse \u00e0 l\u2019apolitisme de l\u2019Eurovision.                 LUCA BRUNO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/6661d38_dbd711df0b074b228be0c86c2b71c9f2-dbd711df0b074b228be0c86c2b71c9f2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine s\u2019invite sur sc\u00e8ne \u00e0 Turin ","dateModified":"2022-05-14T20:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:15:43+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/7322578_1652559332742-img-9301.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prestation de l\u2019Ukraine croqu\u00e9e par Urbs","dateModified":"2022-05-14T20:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:14:53+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\nComment les anciennes R\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques du caucase (Arm\u00e9nie, G\u00e9orgie, Azerba\u00efdjan) utilisent elles l\u2019Eurovision ?     Ch\u0153ur des hommes         Si le Caucase Nord d\u00e9signe la Russie, l\u2019Arm\u00e9nie, la G\u00e9orgie et l\u2019Azerba\u00efdjan forment le Caucase Sud. Ces trois pays sont membres du Conseil de l\u2019Europe, et font partie de la politique europ\u00e9enne du Partenariat oriental.          Pour l\u2019Eurovision, chacun de ces Etats essaient de donner une image positive du pays. Nous sommes dans une diplomatie d\u2019influence classique. L\u2019Azerba\u00efdjan a emport\u00e9 le concours en 2011, l\u2019occasion de mettre en avant Bakou avec faste (Bakou n\u2019est pas la traduction de low-cost).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:11:43+00:00","articleBody":"     La tenue de la chanteuse espagnole a fait pol\u00e9mique dans son pays. Celle-ci est en effet inspir\u00e9e de l\u2019habit de lumi\u00e8re (le pantalon en moins) port\u00e9 traditionnellement par les toreros. Certains ont donc vu dans cette tenue une forme d\u2019hommage \u00e0 la tauromachie. Chanel (c\u2019est le nom de la chanteuse, pas le nom de la marque de sa tenue) a d\u00e9menti. Ouf. Ajoutons que la marque Balmain a beaucoup tourn\u00e9 autour de l\u2019habit de lumi\u00e8re ces derni\u00e8res ann\u00e9es.                 LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/2288244_a6458747e943426284474ff59e86260f-a6458747e943426284474ff59e86260f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019habit de lumi\u00e8re","dateModified":"2022-05-14T21:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:06:59+00:00","articleBody":"    Pourquoi les pays hors Union europ\u00e9enne peuvent-ils participer au concours organis\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne de radiodiffusion ?    KarMa         C\u2019est le cas depuis le d\u00e9but, puisque l\u2019Union europ\u00e9enne de radiot\u00e9l\u00e9vision (UER) ne d\u00e9pend pas de l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est m\u00eame la Suisse qui a emport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:05:11+00:00","articleBody":"     L\u2019un des deux artistes italiens sur sc\u00e8ne est torse nu sous sa veste de costume noir (une Vuitton). Si cela vous semble \u00e9tonnant, c\u2019est que vous ne sortez pas assez. En effet, depuis deux ans environ, la tendance se r\u00e9pand, notamment chez les stars pr\u00e9sentes sur les tapis rouges. La fin de la chemise est-elle proche\u00a0? Oui. Consid\u00e9rez que c\u2019est une info exclusive Le Monde.                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/f7cb5df_5182141-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tombez la chemise","dateModified":"2022-05-14T21:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:03:54+00:00","articleBody":"              Ca fait bizarre de lire des commentaires sur la mode sur Le Monde \ud83d\ude04    train to chisinau         Tout va bien se passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:03:45+00:00","articleBody":"    C'est la premi\u00e8re fois que la France est repr\u00e9sent\u00e9 par la Bretagne ?    Rozenn.D         Et bien non\u00a0! En 1996, \u00e0 Olso, la Bretagne avait repr\u00e9sent\u00e9 la France \u00e0 l\u2019Eurovision. L\u2019artiste Dan Ar Braz avait interpr\u00e9t\u00e9, avec les chanteuses \u00e9cossaise Karen Matheson et galloise Elaine Morgan, la chanson \u00ab\u00a0Diwanit Bugale\u00a0\u00bb (Que naissent les enfants), qu\u2019il avait lui-m\u00eame compos\u00e9. Avec un succ\u00e8s relatif, puisque la France s\u2019est class\u00e9e 19e cette ann\u00e9e l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#449612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:03:34+00:00","articleBody":"     Kitsch, r\u00e9tro, ringard, les adjectifs d\u00e9pr\u00e9ciatifs sont l\u00e9gion pour d\u00e9crire l\u2019annuel concours de l\u2019Eurovision. Pourtant, ce gigantesque concert est tr\u00e8s souvent le th\u00e9\u00e2tre de prestations spectaculaires particuli\u00e8rement exaltantes. La cr\u00e9ativit\u00e9 des artistes d\u00e9passe souvent celle des spectacles plus consensuels. Floril\u00e8ge de ces instants hors du commun.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les moments les plus fous des l\u2019Eurovision ","dateModified":"2022-05-14T21:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T20:03:26+00:00","articleBody":"    La chanson norv\u00e9gienne avait-elle un sens politique cach\u00e9 ??\r\n    CB         Un loup, c\u2019\u00e9tait bien si c\u2019\u00e9tait \u00e0 Rome (l\u00e0 c\u2019est Turin), la louve y a une longue histoire. Quant \u00e0 la banane, cela ne symbolise rien dans la culture nordique... Cela a peut-\u00eatre un sens politique mais alors c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien cach\u00e9\u00a0!                Le groupe Subwoolfer de la Norv\u00e8ge durant la finale de l\u2019Eurovision. (AP Photo\/Luca Bruno) LUCA BRUNO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/283d8eb_e5d55ae1d3f24342988e935b0d8f70c0-e5d55ae1d3f24342988e935b0d8f70c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:57:24+00:00","articleBody":"     Le Gwenn ha du est lui aussi pr\u00e9sent dans les tribunes de la salle Pala Olimpico de Turin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau breton s\u2019exporte en Italie pour la soir\u00e9e ","dateModified":"2022-05-14T19:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:55:25+00:00","articleBody":"    Bonsoir, \r\nMerci pour ce live ! Pourriez-vous nous expliquer pourquoi les pays du \"Big Five\" (dont fait partie la France) sont directement qualifi\u00e9s pour la finale ?     Eurovisionneuse         Pour reprendre ABBA, le groupe de la chanson Eurovision du si\u00e8cle\u00a0: Money, money, money\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:54:49+00:00","articleBody":"                      URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/7bc0419_1652558078119-img-9291.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant le sketch des animateurs...","dateModified":"2022-05-14T19:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:54:28+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est l'Andorre ?    Ju         A priori, l\u00e0 o\u00f9 on l\u2019a laiss\u00e9e\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, enclav\u00e9e entre la France et l\u2019Espagne\u00a0!          Mais sinon, derni\u00e8re participation en 2009.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T20:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:53:19+00:00","articleBody":"     Arr\u00eatez tout. La candidate arm\u00e9nienne porte un pantalon cargo, avec ses poches plaqu\u00e9es caract\u00e9ristiques le long de la jambe.                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/927a845_5147562-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une info pantalon importante","dateModified":"2022-05-14T19:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:51:05+00:00","articleBody":"    Faudra-t-il aussi attendre le d\u00e9part de Orban pour revoir la Hongrie ? Visiblement l'eurovision est trop gay friendly pour le pouvoir hongrois     Tania          La Hongrie nous manque\u00a0! Sa derni\u00e8re participation remonte \u00e0 2019. Viktor Orban venant de remporter des \u00e9lections en avril, l\u2019absence pourrait encore durer \u2013 mais en bon pragmatique, Viktor Orban ne coupe jamais totalement les ponts avec les Europ\u00e9ens. Et d\u2019autres pouvoirs politiques favorables au conservatisme social n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 participer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T19:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:49:44+00:00","articleBody":"     Le groupe breton\u00a0Alvan & Ahez est sur sc\u00e8ne. L\u2019occasion de d\u00e9couvrir le travail sur les costume du cr\u00e9ateur Pascal Jaouen, assist\u00e9 d\u2019Erig Le Goff, et de Valentine, Jeanne et Nadine de l\u2019\u00e9cole de broderie d\u2019art de Quimper (Finist\u00e8re). Voil\u00e0. C\u2019est une info. Pas une validation.                 MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/8ed74a3_5181953-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9l\u00e9gance \u00e0 la fran\u00e7aise","dateModified":"2022-05-14T19:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:47:43+00:00","articleBody":"     Le concurrent suisse a un look \u00e0 jouer dans The Cure. Attention\u00a0: ce n\u2019est pas un reproche.                 LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/80720c1_0ffcace3049e4ed3b74c556f8b85fab2-0ffcace3049e4ed3b74c556f8b85fab2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rockeur suisse","dateModified":"2022-05-14T19:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html#450103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/eurovision-2022-en-direct-la-guerre-en-ukraine-s-invite-sur-la-scene-du-concours-les-40-pays-participants-s-appretent-a-voter_6126129_3210.html","datePublished":"2022-05-14T19:47:18+00:00","articleBody":"    C\u2019est quand les fran\u00e7ais??    Brest         Les Fran\u00e7ais Alvan & Ahez sont pass\u00e9s en sixi\u00e8me position. Voici un court aper\u00e7u de leur performance, manifestement appr\u00e9ci\u00e9e par le public de Turin.                          AP Photo\/Luca Bruno LUCA BRUNO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/fac3340_7c5f0e04c3b2430984ec1b8016dc7a0b-7c5f0e04c3b2430984ec1b8016dc7a0b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision 2022\u00a0: revivez la soir\u00e9e et la victoire du groupe ukrainien Kalush Orchestra","dateModified":"2022-05-14T19:53:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e53d661_5181614-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/15/18-13">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Carnets d’exil, épisode 5. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Moscou ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Paris, Asnières ou Selles-Saint-Denis. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai décidé de ne plus du tout parler à mon cousin russe »  Publié hier à 17h57, mis à jour à 14h58   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 5. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Moscou ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Paris, Asnières ou Selles-Saint-Denis. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Nina a fêté son anniversaire à Paris. La belle-sœur et les enfants de Violetta ont quitté Odessa bombardée et rejoint eux aussi Asnières. Nataliia a trouvé une solution d’accueil à l’école pour sa fille de 3 ans et travaille à plein temps. Les relations d’Evgenia avec son cousin russe se sont détériorées.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 27 avril.                    


Nina, à Paris
	

« J’ai vendu l’appartement de ma mère à Moscou »
	


	



<article-nb="2022/05/15/18-14">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Cette manifestation intervient deux jours après une mobilisation de soutien à Mirela Cavajda, une femme confrontée à la maladie de son fœtus et qui a réussi à obtenir l’autorisation d’avorter.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Croatie             En Croatie, plusieurs milliers de personnes manifestent contre l’avortement à Zagreb      Cette manifestation intervient deux jours après une mobilisation de soutien à Mirela Cavajda, une femme confrontée à la maladie de son fœtus et qui a réussi à obtenir l’autorisation d’avorter.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h04, mis à jour hier à 17h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants de la « marche pour la vie », la septième manifestation annuelle antiavortement organisée par des groupes conservateurs, à Zagreb (Croatie), le samedi 14 mai 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP                 Plusieurs milliers de personnes ont participé samedi 14 mai à Zagreb à une marche contre l’avortement. Deux jours plus tôt, la Croatie a connu une mobilisation de soutien à Mirela Cavajda, femme qui a mené une difficile bataille pour obtenir l’autorisation d’avorter, en raison de la maladie de son fœtus.            Sur des pancartes portées par des manifestants lors de cette septième « marche pour la vie » annuelle, on pouvait notamment lire « Les enfants non nés, la minorité la plus menacée en Croatie » ou « Les vies non nées comptent aussi ». Beaucoup de parents accompagnés de leurs enfants portant des ballons ont rejoint la marche, organisée par des associations conservatrices.              « Nous soutenons la vie, les valeurs morales, les valeurs données par Dieu », a déclaré à l’Agence France-Presse une économiste, Maja Ivic, descendue dans la rue avec ses deux enfants. « Toute vie humaine, de la conception à la mort naturelle, doit être protégée », a renchéri Sinisa Kubatovic, 52 ans. Pour lui, « l’avortement doit être autorisé uniquement si la grossesse menace gravement la vie de la femme ». « La vie est quelque chose de plus précieux, la vie doit être respectée, la vie est la loi », a lancé à la foule Boris Ujevic, gynécologue d’un hôpital de Zagreb.            Forte influence de l’Eglise catholique            Des milliers de personnes avaient manifesté jeudi à Zagreb en faveur du droit à la santé des femmes. La manifestation, organisée sous le mot d’ordre « Assez », s’est déroulée au lendemain de l’annonce par le ministre de la santé, Vili Beros, qu’une « commission a autorisé l’interruption de grossesse » de Mirela Cavajda.            Cette mère d’un enfant était au sixième mois de grossesse quand les médecins ont diagnostiqué en avril une tumeur au cerveau de son fœtus. Sa demande d’avortement a été refusée par quatre hôpitaux de Zagreb, mais la pression publique a finalement contraint la commission médicale à donner mercredi son feu vert pour l’intervention.                           Des Croates lors de la manifestation du jeudi 12 mai, à Zagreb, en faveur du droit à la santé des femmes.  AP                 Le 12 mai, de nombreux manifestants portaient des banderoles roses sur lesquelles il était écrit « Assez du cléricalisme dans les cliniques gynécologiques », « Assez du refus de fournir une procédure médicale » ou encore « Assez de mettre en péril la santé des femmes ». La manifestation a été organisée à Zagreb et dans huit autres villes de la Croatie pour montrer « la solidarité avec toutes les femmes (…) dont le droit à la santé, garanti par les lois en Croatie, est violé quotidiennement », avaient souligné les organisateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près de la moitié des grossesses dans le monde ne sont pas intentionnelles, alertent les Nations unies                   Droit réaffirmé en 2017 par la Cour constitutionnelle            En Croatie, des groupes conservateurs, soutenus par l’Eglise catholique, pressent le gouvernement de limiter le droit à l’avortement, autorisé jusqu’à la dixième semaine de grossesse. Après cette période, un avortement peut être pratiqué si la santé de la femme ou du fœtus est en danger grave, ou en cas de viol ou d’inceste.              Près de 90 % des 3,9 millions de Croates sont catholiques, et l’Eglise reste très influente au sein de la société. Le droit à l’avortement est de plus en plus mis à l’épreuve, car beaucoup de médecins refusent de pratiquer des interruptions volontaires de grossesse en invoquant l’objection de conscience.            La Cour constitutionnelle de Croatie a rejeté en 2017 un recours de plusieurs groupes conservateurs qui réclamaient l’interdiction de l’avortement. Elle a alors aussi jugé que la législation de 1978 était obsolète et a demandé sa révision. Des groupes de défense des droits de l’homme craignent que ces changements ne conduisent à plus de restrictions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le vert est-il la couleur de la lutte pour le droit à l’avortement ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/en-croatie-plusieurs-milliers-de-personnes-manifestent-contre-l-avortement-a-zagreb_6126120_3210.html"},"headline":"En Croatie, plusieurs milliers de personnes manifestent contre l\u2019avortement \u00e0 Zagreb","dateCreated":"2022-05-14T17:04:01+02:00","datePublished":"2022-05-14T17:04:01+02:00","dateModified":"2022-05-14T17:20:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Croatie"],"keywords":["International","Europe","Croatie"],"description":"Cette manifestation intervient deux jours apr\u00e8s une mobilisation de soutien \u00e0 Mirela Cavajda, une femme confront\u00e9e \u00e0 la maladie de son f\u0153tus et qui a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir l\u2019autorisation d\u2019avorter.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/532/0/6048/3024/1342/671/60/0/529d44f_5178240-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Croatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/croatie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-15">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le procureur de la Cour pénale internationale annonce l’envoi de 42 enquêteurs en Ukraine. Pour lui, le conflit montre que « le droit international n’est pas considéré comme un inconvénient, mais comme une protection pour une société et ses valeurs », explique-t-il dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Karim Khan, procureur de la CPI : « En Ukraine, avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »      Le procureur de la Cour pénale internationale annonce l’envoi de 42 enquêteurs en Ukraine. Pour lui, le conflit montre que « le droit international n’est pas considéré comme un inconvénient, mais comme une protection pour une société et ses valeurs », explique-t-il dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié hier à 15h00, mis à jour à 08h27    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le procureur de la Cour pénale internationale, Karim Khan, à Boutcha (Ukraine), le 13 avril 2022.  FADEL SENNA / AFP               Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) a ouvert le 2 mars une enquête sur les crimes commis en Ukraine. La Cour avait été saisie par Kiev à la suite de l’annexion de la Crimée, en avril 2014. Un an après son entrée en fonctions, le procureur Karim Khan revient sur sa stratégie dans les 16 pays où des enquêtes sont en cours.          Comment l’enquête de la CPI s’articule-t-elle avec celle conduite par la justice ukrainienne ?          La semaine prochaine, 42 enquêteurs vont être envoyés en Ukraine. C’est le plus grand déploiement jamais entrepris par mon bureau. Trente d’entre eux ont été détachés par le gouvernement néerlandais, dont des médecins légistes et des analystes.          Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité. Peu m’importe de savoir si la justice sera rendue par la CPI ou par les autorités nationales. Le principal est que les enquêtes soient crédibles, honnêtes et indépendantes, et qu’un juge puisse ensuite trancher. Et je suis très heureux de travailler avec les autorités ukrainiennes. Nous avons également un accord de coopération avec l’équipe commune d’enquête [créée sous l’égide d’Eurojust, le 25 mars] établie par la Pologne, la Lituanie et l’Ukraine. Nous allons pouvoir accéder aux documents mis en commun. De notre côté, nous n’allons pas partager tous nos documents, car nous avons l’obligation de regarder les actes de toutes les parties au conflit, que ce soit les forces régulières, de chaque côté, ou les armées irrégulières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : l’UE et la CPI unissent leurs forces                 Depuis le début du conflit le 24 février, 42 Etats – dont les pays de l’Union européenne – ont exprimé un soutien politique, mais aussi financier et humain. Comment voyez-vous ce soutien ?          Je pense que ce moment restera comme celui où le droit international n’est pas considéré comme un inconvénient, mais comme une protection pour une société et ses valeurs, ainsi que pour la paix et la sécurité. Ce genre de partenariat montre que l’on peut changer la dynamique de coopération judiciaire – non seulement en Ukraine, mais partout ailleurs. Les justices nationales ont des capacités importantes et peuvent permettre des procédures moins coûteuses et plus efficaces. Au lieu que La Haye soit la base de la justice pénale internationale, nous pouvons créer un front commun formé d’enquêteurs et de procureurs nationaux, de cours nationales, et de la CPI, tout en préservant l’indépendance de chacune de ces institutions. Cela change de l’approche consistant à piocher dans le droit ce qui vous semble favorable tout en rejetant le reste. Les Etats doivent comprendre que le droit s’applique à tous, et donc aussi à eux-mêmes, même lorsque c’est inconfortable. Autrement, le prix à payer peut être catastrophique.        Il vous reste 66.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/karim-khan-avant-toute-chose-nous-devons-rechercher-les-faits-et-etablir-la-verite_6126110_3210.html"},"headline":"Karim Khan, procureur de la CPI\u00a0: \u00ab\u00a0En Ukraine, avant toute chose, nous devons rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-14T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-14T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-15T08:27:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale annonce l\u2019envoi de 42 enqu\u00eateurs en Ukraine. Pour lui, le conflit montre que \u00ab\u00a0le droit international n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un inconv\u00e9nient, mais comme une protection pour une soci\u00e9t\u00e9 et ses valeurs\u00a0\u00bb, explique-t-il dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4b96fc5_1652463547565-000-328a4u8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-16">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ En lançant ses troupes à l’assaut de l’Ukraine, le président russe a déclenché un réalignement qui va à l’encontre de ses objectifs : la Finlande et la Suède pourraient ainsi faire acte de candidature auprès de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine renforce l’OTAN   Éditorial   Le Monde    En lançant ses troupes à l’assaut de l’Ukraine, le président russe a déclenché un réalignement qui va à l’encontre de ses objectifs : la Finlande et la Suède pourraient ainsi faire acte de candidature auprès de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord.   Publié hier à 11h30, mis à jour hier à 12h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chacun pressentait que la guerre portée en Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine allait remettre en cause des équilibres géopolitiques et précipiter des choix historiques. La volonté exprimée par la Finlande, le 12 mai, de renoncer à la neutralité pour faire acte de candidature auprès de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en est une manifestation, accentuée par l’éventualité que la Suède la rejoigne. Ces candidatures pourraient devenir effectives dans un délai d’un an.            Qui ne pourrait comprendre qu’un pays souverain partageant une longue frontière de plus de 1 300 kilomètres avec la Russie soit désireux aujourd’hui de garantir sa sécurité autrement qu’en comptant sur ses propres forces ? La tragédie ukrainienne, s’ajoutant au précédent géorgien, n’a pu qu’alimenter de légitimes inquiétudes de Helsinki, précipitant cette évolution majeure pour le nord de l’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la frontière russe, les Finlandais d’Imatra s’en remettent à l’OTAN                   Que les deux pays scandinaves se décident à sauter le pas en 2022 après s’y être refusés pendant toute la guerre froide en dit long sur le regard que leurs opinions publiques, longtemps rétives à rejoindre l’Alliance atlantique, portent sur le système de pouvoir russe et sa concentration dans les mains d’un seul homme, contrairement à l’époque soviétique.            Démarche légitime            La légitimité de la démarche finlandaise et suédoise ne saurait donc être mise en cause. A l’exception de la Turquie, qui a formulé des griefs qui renvoient au demeurant à ses préoccupations intérieures et non à la nouvelle donne géostratégique qui se profile, de nombreuses voix favorables se sont d’ailleurs immédiatement élevées au sein de l’OTAN pour approuver cet éventuel élargissement.              Ce dernier n’en soulève pas moins des interrogations, militaires et politiques, que l’urgence et la gravité de la situation en Ukraine risquent malheureusement de faire passer au second plan. En acceptant la Finlande parmi ses membres, l’Alliance devra ainsi intégrer la longue frontière terrestre finlandaise avec la Russie dans ses schémas de défense. Elle devra revoir son dispositif en mer Baltique, a fortiori si la Suède la rejoint également. La dimension stratégique de l’exclave russe de Kaliningrad, entre Pologne et Lituanie, va être relancée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni signe un accord de défense avec la Suède et la Finlande                   L’OTAN a beau assurer n’être qu’une alliance défensive – comme l’atteste l’article central de sa charte qui établit qu’une attaque contre l’un de ses membres est considérée comme une attaque dirigée contre tous –, son renforcement ne peut qu’être perçu que comme une menace par la Russie de Vladimir Poutine, surtout compte tenu des capacités militaires non négligeables des nouveaux candidats. Moscou a d’ailleurs aussitôt annoncé des mesures de rétorsion « militaro-techniques », dont la suspension de livraisons en électricité à la Finlande à partir du 14 mai.            Le président russe ne peut pourtant s’en prendre qu’à lui-même. Avant l’invasion de l’Ukraine, des responsables occidentaux, du président français Emmanuel Macron à son homologue des Etats-Unis Joe Biden, s’étaient efforcés de parvenir avec lui à une relation « stable et prévisible », selon les mots du second, en cherchant une entente sur l’architecture de sécurité européenne.              En lançant ses troupes à l’assaut de l’Ukraine, Vladimir Poutine a déclenché un réalignement qui va à l’inverse de ses objectifs. Il est aujourd’hui le meilleur agent de l’alliance occidentale qu’il souhaitait affaiblir et resserre lui-même les mâchoires de l’étau dans lequel il s’est placé, dissipant l’espoir que les armes, enfin, puissent se taire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charbon, le retour de flamme  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/14/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-renforce-l-otan_6126101_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine renforce l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-14T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-05-14T11:30:08+02:00","dateModified":"2022-05-14T12:03:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"En lan\u00e7ant ses troupes \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clench\u00e9 un r\u00e9alignement qui va \u00e0 l\u2019encontre de ses objectifs\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de pourraient ainsi faire acte de candidature aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/131/0/5234/2617/1342/671/60/0/20eadd0_5159839-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/15/18-17">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le pays a perdu 38 places et se situe désormais bon dernier de l’Union européenne dans le classement international établi par Reporters sans frontières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Grèce             L’inquiétant recul de la liberté de la presse en Grèce      Le pays a perdu 38 places et se situe désormais bon dernier de l’Union européenne dans le classement international établi par Reporters sans frontières.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 11h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le journaliste grec Kostas Vaxevanis (à gauche) est escorté par des policiers en civil après son arrestation pour avoir publié dans son magazine les noms d’une liste de Grecs possédant des comptes bancaires suisses, le 18 octobre 2012.  GEORGIA PANAGOPOULO / AFP               « La situation en Grèce est alarmante. Il existe actuellement une volonté sur le plan politique de réduire la liberté de la presse dans le pays », estime Pavol Szalai, responsable du bureau Union européenne-Balkans pour Reporters sans frontières (RSF). Le pays a perdu trente-huit places dans le récent classement international de la liberté de la presse publié par RSF, passant de la 70e place, en 2020, à la 108e. Bon dernier de la classe européenne, il est désormais devancé par la Bulgarie (91e place) et la Hongrie (85e). « La Grèce cumule une série de problèmes sérieux et les autorités ne répondent pas à nos sollicitations ou à celles d’autres organisations de défense des droits de l’homme pour tenter d’y répondre », commente Pavol Szalai.          « Une cabale politique »          En avril 2021, le journaliste d’investigation Giorgos Karaïvaz est assassiné en pleine journée devant son domicile. Depuis, l’enquête reste au point mort. Le Parlement grec a également voté, en novembre, une loi sur « le délit de diffusion de fausses informations », désormais passible de cinq ans d’emprisonnement. Seule la Hongrie avait adopté une telle législation.                            Lire aussi   Giorgos Karaïvaz, journaliste grec spécialisé dans les affaires criminelles, abattu à Athènes                 A la suite de la crise économique qui a frappé la Grèce pendant une décennie, les budgets publicitaires ont diminué et les médias « sont devenus tributaires des aides gouvernementales », mais, dans certains cas, « les critères d’attribution sont opaques », note RSF. L’année dernière, la « liste Petsas », du nom de l’ancien porte-parole du gouvernement, répertorie les noms des médias qui ont bénéficié de 20 millions d’euros au total pour diffuser des spots publicitaires concernant les mesures de prévention afin d’enrayer la pandémie de Covid-19. Les médias proches de l’opposition ont bénéficié d’aides minimes.          Le journal d’investigation Documento, lui, n’a pas reçu un centime. Son directeur, Kostas Vaxevanis, confie « travailler sous une pression constante parce que les enquêtes qu’[il] publi[e] dans [son] hebdomadaire dérangent l’actuel gouvernement ». Visé par un projet d’assassinat en avril 2021, le journaliste a dû aussi faire face, en janvier, à l’ouverture d’un procès, « une cabale politique », selon lui, dans lequel il est accusé d’avoir « participé à un complot » après avoir révélé le scandale Novartis en Grèce : une dizaine de dirigeants politiques grecs auraient touché des pots-de-vin pour aider le laboratoire suisse à commercialiser des médicaments aux vertus curatives discutables et à gonfler ses prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouverture en Grèce du procès des journalistes à l’origine du scandale Novartis                 Gouvernement très critique envers RSF        Il vous reste 46.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/l-inquietant-recul-de-la-liberte-de-la-presse-en-grece_6126098_3210.html"},"headline":"L\u2019inqui\u00e9tant recul de la libert\u00e9 de la presse en Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-05-14T11:24:05+02:00","datePublished":"2022-05-14T11:24:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le pays a perdu 38 places et se situe d\u00e9sormais bon dernier de l\u2019Union europ\u00e9enne dans le classement international \u00e9tabli par Reporters sans fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/390/0/3144/1572/1342/671/60/0/11bc610_1652520019152-000-par7366793.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-18">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La responsable du parti CHP à Istanbul a été condamnée à près de cinq ans de prison pour « insulte au président », un an avant les élections prévues en juin 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Turquie             En Turquie, le président Erdogan réprime toujours plus ses opposants      La responsable du parti CHP à Istanbul a été condamnée à près de cinq ans de prison pour « insulte au président », un an avant les élections prévues en juin 2023.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 10h46, mis à jour hier à 16h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc Recep Tayyip Erdogan lors d’une conférence de presse à Ankara, en Turquie, le 9 mai 2022.  ADEM ALTAN / AFP               Poursuivis, condamnés, menacés d’inéligibilité, les opposants politiques du président turc, Recep Tayyip Erdogan, se retrouvent dans le viseur de la justice à environ un an de la présidentielle, prévue en juin 2023. Principale formation d’opposition, le Parti républicain du peuple (CHP) est particulièrement ciblé.          Canan Kaftancioglu, sa représentante pour la ville d’Istanbul, a été condamnée en appel, jeudi 12 mai, par la Cour suprême à quatre ans et onze mois de prison pour « insulte au président », « insulte à la fonction publique » et « insulte à l’Etat turc ».          Les accusations contre elle ont été établies sur la base de tweets publiés entre 2012 et 2017. Dans l’un d’eux, l’opposante critiquait l’absence d’enquête sur la mort de Berkin Elvan, un garçon de 14 ans, touché mortellement par une grenade lacrymogène lors des manifestations antigouvernementales du mouvement de Gezi en 2013.          Frappée d’inéligibilité          « Nous respirerons ensemble quand nous rétablirons l’Etat de droit », a écrit l’opposante sur Twitter à l’énoncé du verdict. Le maire d’Istanbul, Ekrem Imamoglu, a pour sa part dénoncé une « décision politique ». « Je suis derrière notre présidente », a-t-il tweeté jeudi.          Laissée en liberté pour le moment, Canan Kaftancioglu se retrouve néanmoins frappée d’inéligibilité, ce qui pénalise le parti à la veille d’élections – présidentielle et législatives – cruciales. De plus en plus critiqué pour sa mauvaise gouvernance économique (70 % d’inflation), le gouvernement islamo-conservateur craint la montée en puissance de l’opposition, réunie autour d’un projet commun, à savoir l’abolition du système présidentiel absolutiste mis en place par M. Erdogan.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Canan Kaftancioglu, Sebnem Korur Fincanci et Meral Aksener : trois femmes sur la route d’Erdogan en Turquie                 Depuis le début de ses déboires judiciaires, l’opposante, âgée de 50 ans et médecin légiste de formation, dénonce un « procès politique » visant à la punir pour son rôle dans la victoire de l’opposition aux municipales à Istanbul en 2019. Les islamo-conservateurs du Parti de la justice et du développement (AKP), fondé et dirigé par M. Erdogan, n’ont jamais digéré la perte d’Istanbul aux municipales du printemps 2019, remportées par Ekrem Imamoglu, le candidat du CHP.          Canan Kaftancioglu avait joué un rôle décisif dans la victoire de celui-ci. Elle était, selon la presse progouvermentale, « la femme derrière Imamoglu ». « Depuis, l’AKP m’a accroché une cible dans le dos », avait-elle confié au Monde en 2021.          « Erdogan accentue la répression, car il perd du terrain en raison de la crise économique qui monte. L’AKP tente de se venger d’avoir perdu Istanbul en envoyant Canan Kaftancioglu en prison », a commenté jeudi sur Twitter Seren Selvin Korkmaz, du groupe de réflexion IstanPol. La condamnation de cette alliée d’Ekrem Imamoglu illustre la volonté des autorités d’affaiblir le maire, donné par les sondages comme l’homme politique le plus à même de détrôner le président Erdogan en 2023.        Il vous reste 38.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/turquie-le-president-erdogan-resserre-la-vis-contre-ses-opposants_6126095_3210.html"},"headline":"En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan r\u00e9prime toujours plus ses opposants","dateCreated":"2022-05-14T10:46:53+02:00","datePublished":"2022-05-14T10:46:53+02:00","dateModified":"2022-05-14T16:04:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"La responsable du parti CHP \u00e0 Istanbul a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de cinq ans de prison pour \u00ab\u00a0insulte au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, un an avant les \u00e9lections pr\u00e9vues en juin\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/323/0/4000/2000/1342/671/60/0/281ed4e_5140105-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-19">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les forces ukrainiennes mènent actuellement une contre-offensive autour de la deuxième ville du pays. Les forces russes n’ont, cette fois, pas reçu l’ordre de disparaître soudainement de la région : elles sont vaincues militairement, jour après jour, et renvoyées vers la frontière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »           Guerre en Ukraine : Kharkiv, nouveau fiasco de l’armée russe   Par Rémy Ourdan (Kharkiv (Ukraine), envoyé spécial)  Publié hier à 09h23, mis à jour à 05h50   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes forces ukrainiennes mènent actuellement une contre-offensive autour de la deuxième ville du pays. Les forces russes n’ont, cette fois, pas reçu l’ordre de disparaître soudainement de la région : elles sont vaincues militairement, jour après jour, et renvoyées vers la frontière.         Cela faisait quelques jours qu’ils tiraient sur les positions de l’armée russe depuis le village de Vilkhivka. Là, les artilleurs ont reçu l’ordre d’avancer. En attendant que leur vieil automoteur d’artillerie 2S7 Malka s’ébranle, cinq soldats se reposent encore un moment à l’ombre de lilas en fleurs et fument des cigarettes. Un volontaire du coin, qui parcourt l’arrière des lignes de front en jeep, leur distribue des boissons énergisantes. Volodymyr s’essuie les mains après avoir accompli des travaux mécaniques. « On va y aller… jusqu’en Crimée ! », s’esclaffe l’artilleur.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Turquie se dit prête à discuter avec la Finlande et la Suède de leur candidature à l’OTAN                 Pour le moment, il n’est nullement question de Crimée, mais la référence à la péninsule qui a été annexée par la Russie en 2014 en dit long sur le moral des troupes et sur leur détermination à vaincre les forces de Moscou, partout dans le pays. Volodymyr et ses camarades font partie des forces ukrainiennes qui mènent actuellement une contre-offensive sur le front nord-est, autour de la ville de Kharkiv.                              Des soldats ukrainiens se reposent en attendant la réparation de leur blindé, dans l’oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 13 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Après l’échec de l’armée russe dans sa conquête de Kiev, marqué par un retrait militaire des portes de la capitale après cinq semaines de résistance acharnée, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv est un second fiasco majeur pour Moscou. Les défenseurs de la deuxième ville d’Ukraine ont, comme ceux de Kiev, vaillamment résisté aux assauts et à deux mois de bombardements. Pis, les forces russes n’ont, cette fois, pas reçu l’ordre de Moscou de disparaître soudainement de la région : là, elles sont vaincues militairement, jour après jour, et renvoyées vers la frontière de la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’inventivité de l’armée de Kiev contre la puissance de feu russe                 La contre-offensive autour de Kharkiv a commencé discrètement au mois d’avril et s’est accélérée, ces dix derniers jours. Une vingtaine de villages ont été libérés. Alors que la frontière avec la Russie la plus proche n’est qu’à 35 kilomètres au nord, en direction de Belgorod, les unités russes ont été chassées jusqu’à 20 kilomètres au nord et 40 kilomètres à l’est. Kharkiv, après plus de deux mois sous le feu, n’est désormais plus pilonnée par l’artillerie russe.          Blindés calcinés          Sur les routes et sentiers de la région, des carcasses de blindés russes témoignent de l’efficacité des opérations militaires ukrainiennes, particulièrement des tirs d’artillerie. Des unités mobiles mènent également des opérations en profondeur, tendant des embuscades. Les abords de Kharkiv sont ainsi parsemés de blindés calcinés et de positions abandonnées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine                 A Vilkhivka, au bord de la rivière Rohanka, un cadavre de soldat russe gît dans l’herbe, dans la cour du lycée Vilkhrskyi. Le bâtiment a d’abord été occupé par l’armée russe et bombardé par l’artillerie ukrainienne qui défendait Kharkiv. Puis ce sont les forces ukrainiennes qui se sont installées, au cours de leur avancée, dans le gymnase, seule aile du lycée qui n’a pas été dévastée. Elles sont déjà reparties vers le nord. Nul ne sait, parmi les rares habitants qui étaient terrés chez eux, si ce soldat russe a été victime des bombardements ou fait prisonnier et tué plus tard. Un peu plus loin, sur un sentier, c’est le corps d’un civil qui gît dans l’herbe. La cause de sa mort est également un mystère, son corps ne portant nulle trace apparente d’exécution. Ses chaussures lui ont étrangement été enlevées, puis ont été posées à côté du cadavre.        Il vous reste 62.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/guerre-en-ukraine-kharkiv-second-fiasco-de-l-armee-russe_6126080_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, nouveau fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-05-14T09:23:15+02:00","datePublished":"2022-05-14T09:23:15+02:00","dateModified":"2022-05-15T05:50:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kharkiv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/503/0/4500/2250/1342/671/60/0/8a20233_1652510244868-oblast-kharkiv-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/15/18-20">
<filnamedate="20220515"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220515"><AAMMJJHH="2022051518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dans ses « Carnets de guerre », l’écrivain soviétique a notamment raconté la reconquête de l’est et du sud de l’Ukraine par l’Armée rouge en 1944. La situation d’aujourd’hui résonne étrangement et tristement avec ce récit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Un vent froid souffle sur le cuivre »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »   Christian Babusiaux Président du Cercle de la réforme de l’Etat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pas-de-Jeu, le village éventré par une route départementale aux mille camions   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous vivons le retour d’un entre-deux-guerres »   Gilles Gressani Directeur de la revue « Le Grand Continent »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décharge » : la Zazie zonarde de Béatrix Beck                   Culture « Michaël Bar-Zvi, l’ami, le Mensch », sur Toute l’histoire : portrait d’un défenseur éclairé du sionisme                   Culture Plébiscitée par le public, l’Ukraine remporte l’Eurovision 2022             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cinq aventures à faire en famille en France                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                               M le mag        Guerre en Ukraine             L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine      Dans ses « Carnets de guerre », l’écrivain soviétique a notamment raconté la reconquête de l’est et du sud de l’Ukraine par l’Armée rouge en 1944. La situation d’aujourd’hui résonne étrangement et tristement avec ce récit.          Par Jacques Follorou         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’auteur Vassili Grossman, à Schwerin, en Allemagne, en 1945.  ALAMY               C’est une voix lointaine et un peu lancinante. Pour qui se rend aujourd’hui en Ukraine dans les zones touchées par les ­combats qui opposent, depuis le 24 février, les forces ukrainiennes à l’envahisseur russe, de nombreux lieux font écho aux écrits de l’auteur Vassili Grossman (1905-1964). Voilà quatre-vingts ans, en pleine seconde guerre mondiale, il parcourait pour le journal de l’Armée rouge ces mêmes villes et villages, aujourd’hui sous le feu des armes. Il traversait ces mêmes ponts et fleuves et il longeait les mêmes côtes de la mer d’Azov et de la mer Noire.          Dans Carnets de guerre, de Moscou à Berlin 1941-1945 (textes choisis et présentés par Antony Beevor et Luba Vinogradova, 2007, Calmann-Lévy), on peut lire des extraits de ces fiches qu’il rédigeait le soir, à l’abri de la ­surveillance de la police politique du NKVD (le « Commissariat du peuple aux affaires intérieures »). Un matériau qui lui servira de base pour son chef-d’œuvre, Vie et destin (L’Age d’homme, 1980). L’écrivain est alors au cœur d’une autre histoire que celle qui occupe l’actualité depuis février. Mais la photographie que cet Ukrainien, né à Berditchev, au sud-ouest de Kiev, fait de la guerre dans son pays rappelle l’intemporalité des souffrances qu’elle inflige.          Témoin de la bataille de Stalingrad          Durant l’hiver 1941, alors que les Allemands sont bloqués aux portes de Moscou, Grossman part couvrir les combats à la lisière orientale de l’Ukraine et près du Donbass, qu’il connaît bien. En 1930, il a commencé à travailler dans cette région, à Donetsk (alors Stalino), comme ingénieur chimiste. Une stèle posée dans la ville garde le souvenir de ses passages. Il restera de longs mois à Stalingrad, en 1942 et début 1943.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre                 L’issue victorieuse de cette bataille constitue un tournant de la guerre, mais Staline pense, à tort, que les Allemands vont s’effondrer. Les colonnes de blindés soviétiques avancent trop vite. Epuisé et sans carburant, le 25e corps blindé doit abandonner ses véhicules près de Zaporijia, raconte le témoin qui décrit les hommes s’enfuyant à pied dans la neige sous le feu de la Wehrmacht.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Années de guerre » : Vassili Grossman, expurgé                 Aujourd’hui, pour rejoindre Zaporijia en venant de Dnipro, on emprunte une quatre-voies au revêtement parfait jalonnée de checkpoints. Elle longe ces mêmes champs rectilignes où les soldats soviétiques tentèrent de sauver leur peau. On se demande alors où ces hommes pouvaient trouver refuge tant l’horizon semble lisse. A l’époque, l’agriculture intensive avait déjà fait table rase des talus.        Il vous reste 55.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/14/l-echo-puissant-des-carnets-de-guerre-de-vassili-grossman-sur-le-conflit-en-ukraine_6126064_4500055.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cho puissant des \u00ab\u00a0Carnets de guerre\u00a0\u00bb de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine","dateCreated":"2022-05-14T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-14T07:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-14T07:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Livres","International","Europe","M le mag","Actu","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans ses \u00ab\u00a0Carnets de guerre\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain sovi\u00e9tique a notamment racont\u00e9 la reconqu\u00eate de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine par l\u2019Arm\u00e9e rouge en\u00a01944. La situation d\u2019aujourd\u2019hui r\u00e9sonne \u00e9trangement et tristement avec ce r\u00e9cit.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/385/0/1500/750/1342/671/60/0/0cb7be3_191923-3272408.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   
