<FILE-date="2022/05/13/17">

<article-nb="2022/05/13/17-1">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Privée de ses ennemis traditionnels à la fin de la guerre froide, écartelée entre allégeance atlantique et défense européenne, l’OTAN a retrouvé sa raison d’être initiale et son unité depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN   Par Jean-Pierre Stroobants (Bruxelles, bureau européen) et Elise Vincent  Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêtePrivée de ses ennemis traditionnels à la fin de la guerre froide, écartelée entre allégeance atlantique et défense européenne, l’OTAN a retrouvé sa raison d’être initiale et son unité depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.         Vacillant sous les coups de butoir d’un Donald Trump qui, à peine élu président des Etats-Unis, en 2017, l’avait décrétée « obsolète », diagnostiquée en « mort cérébrale » deux ans plus tard par Emmanuel Macron, rongée par des divisions internes et les entorses réitérées par le turbulent membre turc, affaiblie par le manque criant de concertation entre alliés, l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a essuyé tant de crises qu’elle a bien souvent paru à l’agonie.          Bien malgré lui, Vladimir Poutine l’a brutalement ranimée, en la ramenant à sa mission première : contrer la menace russe depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Illustration de cette force d’attraction renouvelée, la Finlande et la Suède sont sur le point d’officialiser leur demande d’adhésion. Le principe de neutralité, pourtant ancré dans l’histoire de ces deux pays, a été balayé par la violence de l’agression de Moscou, à laquelle beaucoup avaient refusé de croire jusqu’au dernier moment. La perspective d’une protection collective, garantie par l’article 5 du traité de l’Atlantique Nord – l’attaque contre un membre est considérée comme une attaque dirigée contre tous –, a eu raison des fortes réticences qui s’exprimaient jusqu’alors dans une partie des opinions publiques finlandaise et suédoise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Histoire d’une notion : la « finlandisation », ou la neutralité obligée                 Alors que chaque élargissement de l’OTAN a été perçu et dénoncé par le Kremlin comme autant de preuves d’hostilité à son égard, l’annonce de ces possibles adhésions a aussitôt fait réagir Moscou, qui a notamment menacé de renforcer son arsenal nucléaire en mer Baltique. Avec l’entrée de la Finlande dans les rangs de l’Alliance, la Russie devra faire face à un nouveau membre, doté d’une forte capacité de mobilisation militaire et avec lequel elle partage une frontière terrestre longue de 1 340 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »                 Ennemis volatilisés          Alors que l’OTAN avait été conçue au début de la guerre froide pour protéger l’Occident d’une éventuelle agression de l’Est, sa principale raison d’être s’était comme évanouie en 1991, en même temps que l’Union soviétique. Et ses ennemis traditionnels s’étaient volatilisés avec la dissolution du pacte de Varsovie. Soixante-treize ans après sa création, le 4 avril 1949, à Washington, l a repris des couleurs, revigorée par une unité qui lui a longtemps fait défaut et une légitimité que personne, dans le camp occidental, ne lui conteste – pour l’instant.                              Un soldat britannique se démaquille après avoir participé à un exercice militaire à Niinisalo en Finlande, le 4 mai 2022, unissant les forces finlandaises, américaines, britanniques, lettonnes et estoniennes.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Posée à intervalles réguliers depuis plus de trente ans, la question de la survie ou du « réveil » de l’OTAN est aujourd’hui éclipsée par ce qu’Andrew A. Michta et Paal Sigurd Hilde, auteurs de The Future of NATO (« l’avenir de l’OTAN », University of Michigan Press, non traduit, 2014), appelaient alors le « projet néo-impérialiste russe » visant, selon eux, l’Ukraine mais aussi la Moldavie, la Géorgie, voire le Kazakhstan. « Cette nouvelle réalité géostratégique exigera une réponse », prophétisaient-ils.        Il vous reste 86.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/comment-vladimir-poutine-a-ressuscite-l-otan_6126012_3210.html"},"headline":"Comment Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-13T17:30:18+02:00","datePublished":"2022-05-13T17:30:18+02:00","dateModified":"2022-05-13T17:30:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","OTAN","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Priv\u00e9e de ses ennemis traditionnels \u00e0 la fin de la guerre froide, \u00e9cartel\u00e9e entre all\u00e9geance atlantique et d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u2019OTAN a retrouv\u00e9 sa raison d\u2019\u00eatre initiale et son unit\u00e9 depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/9bcdcae_1651824355844-exercice-militaire-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-2">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’enclave forteresse sur la mer Baltique est devenue, depuis 2016, un avant-poste nucléaire de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                 Kaliningrad, une épine dans le pied de l’Otan   Par Frank Tétart  (Géopolitologue), Flavie Holzinger, Delphine Papin et Floriane Picard  Publié aujourd’hui à 17h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’enclave forteresse sur la mer Baltique est devenue, depuis 2016, un avant-poste nucléaire de la Russie.         Enchâssé entre Pologne et Lituanie, l’oblast de Kaliningrad est une enclave russe au cœur de l’OTAN. Annexée par Staline à l’issue de la seconde guerre mondiale, cette région recouvrant la partie septentrionale de l’ancienne province allemande de Prusse-Orientale, est stratégique. Située sur les rives de la mer Baltique et dotée des ports de Königsberg et Pillau (aujourd’hui Kaliningrad et Baltïsk) libres de glace toute l’année, elle s’est muée en forteresse militaire consacrée à la défense de l’URSS durant la guerre froide, puis de la Russie après 1991.                     














1937
Titre de la carte 1 -->


Kaliningrad s'appelait Königsberg, capitale de la province allemande de Prusse orientale. Celle-çi est séparée de l’Allemagne par le couloir de Dantzig depuis 1919.






1945-1946
Titre de la carte 2 -->


Königsberg entre dans le giron soviétique à la défaite de l'Allemagne nazie et devient Kaliningrad. En 1946, elle est rattachée à la République socialiste fédérative soviétique de Russie (RSFSR).







1991
Titre de la carte 3 -->


L’indépendance des pays baltes coupe Kaliningrad du territoire russe dont elle est désormais séparée par trois frontières.







2004
Titre de la carte 4 -->


Kaliningrad est enclavée dans l’UE dont l’élargissement et celui de l’OTAN attisent les tensions avec la Russie. Moscou fortifie son enclave qu’elle souhaite maintenir dans son territoire




























          Alors que le président Poutine s’évertue depuis des années à développer sa flotte du Nord, c’est à Kaliningrad, siège de la flotte de la Baltique, qu’il envoie des avions MiG-31K, équipés de missiles hypersoniques Kinjal – capables de porter des ogives nucléaires et présentés comme l’une des six armes de nouvelle génération de la Russie, même si leur nombre et leur efficacité font encore débat chez les experts –, renforçant ainsi son arsenal en plein territoire otanien, deux semaines avant l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 La mutation de l’enclave russe en bastion nucléaire a débuté après l’annexion de la Crimée, en 2014. Le déploiement, en 2016, de missiles Iskander à vecteur nucléaire pour y remplacer les missiles balistiques tactiques Totchka (SS-21 selon la terminologie de l’OTAN) se veut alors une réponse à l’accroissement des forces de l’OTAN dans les pays baltes. D’une portée de 400 à 500 kilomètres, ces nouvelles armes menacent l’ensemble des pays voisins. Se sont ensuite ajoutés des SA‑21, un système de défense antiaérien et antimissile, des batteries de défense côtière, dotées de missiles SSC-5 Bastion (300 kilomètres de portée) et SSC‑1 Sepal (450 kilomètres de portée). De quoi sanctuariser le territoire de Kaliningrad et tenir l’OTAN à distance de la région baltique.                      






          Cette montée en puissance, accompagnée d’un discours russe de plus en plus antioccidental a accru le sentiment de vulnérabilité des Etats voisins. Le corridor de Suwalki – cette bande étroite constituant l’unique accès terrestre reliant Lituanie, Estonie et Lettonie aux autres membres de l’OTAN, et qui sépare, de 65 kilomètres seulement, Kaliningrad de la Biélorussie où sont désormais postées des troupes russes – constitue une autre source d’inquiétude pour les pays baltes.                        








<article-nb="2022/05/13/17-3">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Ancien idéologue communiste élu chef de l’Etat en 1991, il avait su orienter l’Ukraine vers la démocratie et l’Europe, tout en la séparant de son arsenal nucléaire. Il avait signé, avec le Russe Boris Eltsine et le Biélorusse Stanislav Chouchkevitch, l’accord de Minsk entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 10 mai, à l’âge de 88 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Disparitions       Ukraine             Mort de Leonid Kravtchouk : « Ma plus grande erreur fut de croire en la Russie »      Ancien idéologue communiste élu chef de l’Etat en 1991, il avait su orienter l’Ukraine vers la démocratie et l’Europe, tout en la séparant de son arsenal nucléaire. Il avait signé, avec le Russe Boris Eltsine et le Biélorusse Stanislav Chouchkevitch, l’accord de Minsk entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 10 mai, à l’âge de 88 ans.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien président ukrainien Leonid Kravtchouk, à Kiev, le 22 janvier 2019.  EFREM LUKATSKY / AP               L’Ukraine a perdu, mardi 10 mai, son premier président post-soviétique et ne sait pas comment lui rendre hommage. Le jeune et combatif président ukrainien Volodymyr Zelensky semble pris au dépourvu. Le décès de son prédécesseur Leonid Kravtchouk, à l’âge de 88 ans, alors que le pays fait face à un péril sans précédent depuis son indépendance, l’oblige à organiser des funérailles nationales et à concevoir un rituel, alors qu’aucune tradition n’existe. Le président a donc décidé, le 11 mai, de créer une commission dévolue à l’organisation des funérailles, qui inclut la moitié du cabinet ministériel et de nombreuses administrations locales comme nationales.          Leonid Kravtchouk a, lui, su improviser face à une série de bouleversements historiques. Cet homme au visage et à la voix ronds, au caractère paisible et prudent, a dirigé sans heurts la barque ukrainienne à travers l’imprévisible perestroïka, le choc du putsch de Moscou, en 1991, et la dislocation de l’URSS, qui fut sanglante dans la plupart des républiques socialistes.          Cela n’avait rien d’évident. Né le 10 janvier 1934, cet apparatchik conformiste se hisse, à la fin des années 1980, jusqu’à la fonction de chef du département idéologique et de secrétaire du Comité central du Parti communiste d’Ukraine. « Il aurait dû être ultra-conservateur, mais il est né dans l’ouest de l’Ukraine, dans une région qui était à l’époque sous contrôle polonais. Cette mentalité de l’Ouest a fortement influé sur lui », raconte au Monde Vadym Omelchenko, ambassadeur d’Ukraine en France, qui l’a connu personnellement.          Cosignataire de l’accord de Minsk          Lorsqu’il se fait élire premier président d’Ukraine, le 1er décembre 1991, Leonid Kravtchouk remporte une très large majorité des suffrages à l’exception de trois régions de l’ouest du pays, où il est devancé par son rival, l’ancien dissident nationaliste Viatcheslav Tchornovil. Ce dernier raille alors son opportunisme : « Nos programmes ne diffèrent presque en rien, sauf que le mien a trente ans tandis que le sien a trois mois. »          Quand Leonid Kravtchouk échoue à se faire réélire, en 1994, affaibli par une série de privatisations calamiteuses, ce sont cette fois les régions de l’ouest qui votent en majorité pour lui. Le centre et l’est de l’Ukraine votent majoritairement pour Leonid Koutchma, qui prône un réalignement avec Moscou pour sortir le pays de l’effondrement économique.                           Lire aussi (archive de 2001) :  Article réservé à nos abonnés  Leonid Kravtchouk, ancien président ukrainien : « Nous ne voulions pas qu’il y ait des millions de gens sous les ruines de l’URSS »                 Leonid Kravtchouk restera dans l’histoire mondiale comme le cosignataire, le 8 décembre 1991, avec ses deux homologues, le Russe Boris Eltsine et le Biélorusse Stanislav Chouchkevitch, de l’accord de Minsk, qui entérine la dislocation de l’Union soviétique. Mikhaïl Gorbatchev, son dernier dirigeant, est contraint de démissionner peu après. Curieusement, le décès de Leonid Kravtchouk suit d’à peine une semaine celui de Stanislav Chouchkevitch, décédé quasiment au même âge. Au moment où la Russie s’évertue par la force à retrouver les frontières occidentales de l’URSS, et envahit l’Ukraine en se servant du territoire biélorusse comme d’un marchepied.        Il vous reste 28.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/13/la-mort-leonid-kravtchouk-ma-plus-grande-erreur-fut-de-croire-en-la-russie_6126004_3382.html"},"headline":"Mort de Leonid Kravtchouk\u00a0: \u00ab\u00a0Ma plus grande erreur fut de croire en la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-13T16:39:32+02:00","datePublished":"2022-05-13T16:39:32+02:00","dateModified":"2022-05-13T17:16:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Disparitions"],"description":"Ancien id\u00e9ologue communiste \u00e9lu chef de l\u2019Etat en\u00a01991, il avait su orienter l\u2019Ukraine vers la d\u00e9mocratie et l\u2019Europe, tout en la s\u00e9parant de son arsenal nucl\u00e9aire. Il avait sign\u00e9, avec le Russe Boris Eltsine et le Bi\u00e9lorusse Stanislav Chouchkevitch, l\u2019accord de Minsk ent\u00e9rinant la disparition de l\u2019URSS. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 10\u00a0mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/74/0/2958/1479/1342/671/60/0/d28350e_5ac6c575d5994a51b9b9c71e227ec1ae-5ac6c575d5994a51b9b9c71e227ec1ae-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-4">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le ministère de la défense russe a déclaré, vendredi 13 mai, que l’armée russe avait tiré des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de pétrole dans la région de Poltava, ainsi que sur des dépôts de carburant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    La situation sur le terrain après 79 jours d’offensive russe         La situation en Ukraine en carte         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         L’Union européenne va fournir une assistance militaire supplémentaire de 500 millions d’euros à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre l’invasion russe, a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.Selon le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko, les forces armées ukrainiennes ont dépensé l’équivalent de 8,3 milliards de dollars, soit 245,1 milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le début de la guerre. Autre conséquence financière du conflit, le gouvernement n’a pu collecter que 60 % des impôts attendus pour le mois d’avril. Le ministre a déclaré que l’Ukraine avait un besoin urgent d’aide étrangère.Ce jeudi, le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a approuvé à une très large majorité l’ouverture d’une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes d’occupation russes. La résolution demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits humains commises dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».Un soldat russe de 21 ans va être jugé pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier procès pour ce chef d’accusation dans le pays depuis son invasion par la Russie. Le militaire est accusé d’avoir abattu avec une kalachnikov dans la rue un civil de 62 ans qui n’était pas armé.Les Etats-Unis ont accusé jeudi l’armée russe d’avoir transféré « de force » en Russie « plusieurs milliers » d’Ukrainiens depuis le début de la guerre, à la fin de février, souvent en passant par des « camps de filtration » où ils sont soumis à un traitement « brutal ». Kiev a avancé le nombre de 1,2 million de personnes déportées par Moscou en Russie.La Russie « est aujourd’hui la menace la plus directe pour l’ordre mondial avec la guerre barbare contre l’Ukraine et son pacte inquiétant avec la Chine », a dit, jeudi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en déplacement au Japon.Le président et la première ministre de la Finlande se sont dits favorables jeudi à une adhésion « sans délai » à l’OTAN, un immense pas vers une candidature devant être officialisée dimanche.Plus de six millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de son invasion par l’armée russe, le 24 février, a rapporté le Haut-Commissariat aux réfugiés (HCR) à Genève.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La Transnistrie, enclave prorusse inflammable         Décryptages. A Kalouga, en Russie, les ouvriers automobiles sentent venir le vent des sanctions         Critique. « Dictionnaire amoureux de l’Ukraine » : l’âme ukrainienne de A à Z         Tribune. Pierre Buhler : « L’intérêt national russe est mieux servi par l’absence de règles que par l’ordre de sécurité érigé en 1945 »         Entretien. Alberto Fernandez : « Les sanctions n’ont pas seulement des effets en Russie »         Reportage. Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine         Analyse. Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine         En images. Avec le régiment Azov dans l’usine Azovstal         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La situation sur le terrain après 79 jours d’offensive russe         La situation en Ukraine en carte         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-13T14:52:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-14T02:52:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 13 mai, que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion de Poltava, ainsi que sur des d\u00e9p\u00f4ts de carburant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’armée russe poursuit son offensive sur l’Est ; une raffinerie de pétrole ciblée par des missiles","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 13 mai, que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion de Poltava, ainsi que sur des d\u00e9p\u00f4ts de carburant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/2676/1784/1342/894/3/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-13T14:52:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-14T02:52:09+00:00"
  D\u00e8s le 25 janvier, soit bien avant que ne tombe la sanction europ\u00e9enne, le m\u00e9dia accus\u00e9 de diffuser de \u00ab\u00a0la propagande de guerre\u00a0\u00bb avait d\u00e9pos\u00e9 plusieurs noms de domaine Internet r\u00e9v\u00e9lateurs de ses projets de d\u00e9veloppement\u00a0: Rt-afrique.com, Africa-rt.com, Rtafrica.media, Rtafrique.online,\u00a0etc. \u00ab\u00a0Il y a (\u2026) 300 millions de francophones dans le monde, et pr\u00e8s de 60 % d\u2019entre eux sont en Afrique\u00a0\u00bb, justifiait, d\u00e8s mars 2019, Xenia Fedorova, la pr\u00e9sidente de RT France, \u00e0 Jeune Afrique.          Le 16\u00a0mars, le magazine Jeune Afrique \u00e9crivait que Mme\u00a0Fedorova avait pris langue avec les responsables du site d\u2019information Maliactu, \u00e0 la ligne \u00e9ditoriale ouvertement prorusse, en vue d\u2019un \u00ab\u00a0partenariat renforc\u00e9\u00a0\u00bb et d\u2019une reprise des contenus de RT. Une information qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb par le compte Twitter du service de communication de RT France.          Selon  l\u2019hebdomadaire panafricain, le Burkina Faso pourrait constituer un  autre point d\u2019ancrage possible. Depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 dans la  r\u00e9gion, le narratif russe trouve \u00e0 s\u2019y \u00e9panouir par le biais de Sputnik, la plate-forme multim\u00e9dia elle aussi enti\u00e8rement financ\u00e9e par le  Kremlin. \u00ab\u00a0Le Burkina Faso est le quatri\u00e8me pays au monde o\u00f9 le site  Sputnik France r\u00e9alisait ces derniers mois ses plus fortes audiences,  derri\u00e8re la France, la Belgique et le Canada, et devant l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u00bb, souligne M.\u00a0Audinet.                              Lire aussi :  Le continent africain dans le viseur de la cha\u00eene russe\u00a0RT                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene russe RT, interdite dans l\u2019Union europ\u00e9enne, souhaite  accentuer son ancrage en Afrique","dateModified":"2022-05-13T15:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#448064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:27:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe du journaliste de guerre de RT Valentin Gorchenine a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des tirs de missiles ukrainiens pr\u00e8s de Dokoutcha\u00efevsk\u00a0\u00bb, dans la R\u00e9publique populaire de Donetsk (DNR), a affirm\u00e9 le m\u00e9dia d\u2019influence russe dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Valentin lui-m\u00eame n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Mais ses cameramen Vladimir Bataline et Viktor Mirochnikov ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus dans les jambes et le dos et sont en train d\u2019\u00eatre emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Mise en service en 2005 sous le nom de \u00ab\u00a0Russia Today\u00a0\u00bb, RT s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e avec des diffuseurs et des sites web en plusieurs langues, notamment en anglais, fran\u00e7ais, espagnol, allemand et arabe, gr\u00e2ce au financement de l\u2019Etat russe. D\u00e9but mars, RT avait \u00e9t\u00e9 interdite de diffusion dans l\u2019Union europ\u00e9enne, accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un instrument de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb de Moscou dans son offensive en Ukraine lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.                    Pour en savoir plus sur cette interdiction\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe suspend les m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes de la cha\u00eene russe RT bless\u00e9s dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T15:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#448023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:11:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est entretenu aujourd\u2019hui avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, pendant un peu plus d\u2019une demi-heure, a fait savoir la Maison Blanche alors que ces deux pays ont manifest\u00e9 leur intention de rejoindre l\u2019OTAN.Le pr\u00e9sident finlandais a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir \u00ab\u00a0expos\u00e9 les prochaines \u00e9tapes de la Finlande en vue d\u2019une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019organisation de d\u00e9fense transatlantique et ajout\u00e9 que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0profond\u00e9ment reconnaissant aux Etats-Unis pour leur n\u00e9cessaire soutien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019est entretenu avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise et le pr\u00e9sident finlandais","dateModified":"2022-05-13T15:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:51:12+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectu\u00e9, mi-mars, le premier tir op\u00e9rationnel d\u2019un missile revendiqu\u00e9 comme hypersonique, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, mardi 10 mai, que Moscou avait tir\u00e9 au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le d\u00e9but du conflit, \u00ab\u00a0principalement sur des cibles militaires\u00a0\u00bb.          Une annonce qui nourrit les r\u00e9flexions sur une relance des programmes d\u2019armement autour de ces armes, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, ou plus discr\u00e8tement, en France.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques","dateModified":"2022-05-13T15:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:33:21+00:00","articleBody":"     Comment la municipalit\u00e9 portugaise de Setubal, situ\u00e9e \u00e0 40 kilom\u00e8tres au sud de Lisbonne, a-t-elle pu d\u00e9l\u00e9guer l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 des citoyens russes li\u00e9s \u00e0 des organisations proches des autorit\u00e9s russes\u00a0?          La question hante le Portugal et agite l\u2019Assembl\u00e9e de la R\u00e9publique depuis que l\u2019hebdomadaire Expresso a publi\u00e9 une enqu\u00eate, le 29\u00a0avril, selon laquelle, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, pr\u00e8s de 160 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par Igor Kachine, ancien pr\u00e9sident du centre culturel la Maison russe et du Conseil de coordination des compatriotes russes, et par son \u00e9pouse, Youlia Kachine, employ\u00e9e municipale.                    Lire aussi :  Au Portugal, la prise en charge de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par des militants prorusses fait scandale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Portugal, la prise en charge de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par des militants prorusses fait scandale","dateModified":"2022-05-13T14:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:17:24+00:00","articleBody":"                     Des v\u00e9hicules militaires calcin\u00e9s sur une route pr\u00e8s de Kharkiv, \u00e0 l\u2018est de l'Ukraine, le 13\u00a0mai 2022. RICARDO MORAES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/93f7241_1652450749346-589407.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T14:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:15:45+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, vient de rendre compte de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie qui s\u2019est tenue aujourd\u2019hui. Dans une courte prise de parole, il a rapport\u00e9 que Vladimir Poutine avait discut\u00e9 de la situation en Ukraine et des \u00ab\u00a0menaces potentielles\u00a0\u00bb li\u00e9es \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN. Aucune action de r\u00e9torsion concr\u00e8te de la part de Moscou n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 ce stade.          Hier, le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande s\u2019\u00e9taient dits favorables \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature devant \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Ce matin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, avait quant \u00e0 elle affirm\u00e9 qu\u2019une adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN discut\u00e9e \u00e0 la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 r...","dateModified":"2022-05-13T14:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:25:33+00:00","articleBody":"     Toujours dans son entretien avec les journalistes de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI 1, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron essayait \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb de dialoguer avec son homologue russe. \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il voulait obtenir des r\u00e9sultats dans la m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine, mais il n\u2019en a pas eu\u00a0\u00bb, a-t-il assen\u00e9. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie elle-m\u00eame veuille et comprenne qu\u2019elle a besoin [de la fin de la guerre], elle ne cherchera aucune issue\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          M.\u00a0Macron avait affirm\u00e9 lundi que, pour mettre fin \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, la paix devrait se construire sans \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie.          M.\u00a0Zelensky a jug\u00e9 cette d\u00e9marche \u00ab\u00a0pas tr\u00e8s correcte\u00a0\u00bb pour, \u00e0 ses yeux, permettre \u00e0 M.\u00a0Poutine de \u00ab\u00a0sauver la face\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 les Russes tentent toujours de prendre le contr\u00f4le du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien a par ailleurs estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le temps de se mettre autour d\u2019une table avec la Russie [\u00e9tait] termin\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est plus possible\u00a0\u00bb, a-t-il l\u00e2ch\u00e9.          Cet apr\u00e8s-midi, l\u2019Elys\u00e9e a ni\u00e9 les accusations de M. Zelensky\u00a0:           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a jamais rien discut\u00e9 avec Vladimir Poutine sans l\u2019accord du pr\u00e9sident Zelensky. Il a toujours dit que c\u2019\u00e9tait aux Ukrainiens de d\u00e9cider des termes de leur n\u00e9gociation avec les Russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Volodymyr Zelensky, Emmanuel Macron essaie de dialoguer avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb\u00a0; l\u2019E...","dateModified":"2022-05-13T14:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:11:50+00:00","articleBody":"                     Cette photographie diffus\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e allemande montre des blind\u00e9s mont\u00e9s avec des canons Howitzer Panzerhaubitze 2000, envoy\u00e9s en Ukraine le 6 mai et photographi\u00e9s le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Munster, en Allemagne. GREGOR FISCHER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/97fefdc_1652446933171-505503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T13:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:02:06+00:00","articleBody":"     Hier soir, au micro de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI\u00a01, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son offre de pourparlers directs avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          Dans les premi\u00e8res images diffus\u00e9es ce matin sur sa cha\u00eene Telegram, M.\u00a0Zelensky d\u00e9clare\u00a0ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine, mais seulement \u00e0 lui. Sans aucun de ses interm\u00e9diaires. Et dans le cadre d\u2019un dialogue, pas d\u2019ultimatums.\u00a0\u00bb L\u2019Ukraine et la Russie n\u2019ont pas eu de discussions en face \u00e0 face depuis le 29\u00a0mars. Selon le n\u00e9gociateur en chef de Moscou, Vladimir Medinski, les pourparlers de paix se d\u00e9roulent \u00e0 distance.          \u00ab\u00a0Sortez de ce territoire que vous occupez depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. C\u2019est la premi\u00e8re \u00e9tape claire pour parler de quoi que ce soit\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky, insistant sur le fait que le retrait des troupes russes de son pays doit \u00eatre le point de d\u00e9part de toute discussion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky se dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T13:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T12:51:48+00:00","articleBody":"     La situation sur les diff\u00e9rents fronts ne semble pas avoir significativement \u00e9volu\u00e9 au 79e jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.                    A l\u2019Est, la Russie poursuit son offensive. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 13\u00a0mai, que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion de Poltava, ainsi que sur des d\u00e9p\u00f4ts de carburant. Le gouverneur de l\u2019oblast de Soumy avait fait \u00e9tat ce m\u00eame jour d\u2019une frappe nocturne ayant vis\u00e9 cette r\u00e9gion, sans faire de victimes, et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a averti un peu plus t\u00f4t que la Russie allait \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb ses attaques sur les zones de Tchernihiv et de Soumy.Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, la Russie fait des \u00ab\u00a0efforts significatifs\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk pour effectuer une perc\u00e9e vers Kramatorsk, la grande ville de la partie du Donbass sous contr\u00f4le ukrainien.Le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9 que les Russes avaient d\u00e9truit le pont sur la Borova, une rivi\u00e8re entre Sievierodonetsk et Roubijne, deux localit\u00e9s dont ils essayent de prendre le contr\u00f4le.          Pertes russes sur le front maritime. De nouvelles images satellites de Maxar Technologies prises le 12\u00a0mai montrent que les Russes ont perdu une barge de d\u00e9barquement de type Serna sur les c\u00f4tes de l\u2019\u00eele strat\u00e9gique des Serpents, conquise au premier jour de la guerre, et que les Ukrainiens proc\u00e8dent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des frappes. Maxar a diffus\u00e9 une photo des b\u00e2timents d\u00e9truits sur cette \u00eele o\u00f9 les Russes ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain apr\u00e8s 79 jours d\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-13T13:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:59:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 ces\u00a0diplomates roumains en r\u00e9ponse \u00e0 des expulsions similaires de Bucarest \u00e0 l\u2019encontre de diplomates russes, le 5\u00a0avril, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, selon l\u2019agence de presse TASS. Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le minist\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un membre de l\u2019ambassade de Bulgarie avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 dix diplomates de l\u2019ambassade de Roumanie","dateModified":"2022-05-13T12:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:52:00+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Le chef de l\u2019Etat a expliqu\u00e9 devant la presse qu\u2019il ne voulait pas \u00ab\u00a0voir se r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame erreur que celle commise lors de l\u2019adh\u00e9sion de la Gr\u00e8ce\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas un avis positif\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0De plus, les pays scandinaves, malheureusement, sont presque comme des maisons d\u2019h\u00f4tes pour les organisations terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 citant le PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, class\u00e9 comme organisation terroriste par la Turquie mais aussi l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le pr\u00e9sident turc, l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T11:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:45:58+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a \u00ab\u00a0rappel\u00e9\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui \u00e0 Vladimir Poutine lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb de la Russie dans l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement sous tension en raison de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. Le chef du gouvernement allemand a \u00e9galement \u00ab\u00a0insist\u00e9\u00a0\u00bb lors de son entretien avec le pr\u00e9sident russe, qui a dur\u00e9 soixante-quinze minutes dans la matin\u00e9e, sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un cessez-le-feu \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb tout en \u00ab\u00a0r\u00e9futant clairement l\u2019accusation que le nazisme soit tr\u00e8s r\u00e9pandu en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb dans l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a rappel\u00e9 Olaf Sc...","dateModified":"2022-05-13T11:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:37:52+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectu\u00e9, \u00e0 la mi-mars, le premier tir op\u00e9rationnel d\u2019un missile revendiqu\u00e9 comme hypersonique, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, mardi 10\u00a0mai, que Moscou avait tir\u00e9 au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le d\u00e9but du conflit, \u00ab\u00a0principalement sur des cibles militaires\u00a0\u00bb. Cette annonce nourrit les r\u00e9flexions sur une relance des programmes d\u2019armement, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, et, plus discr\u00e8tement, en France.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La confirmation de tirs de missiles hypersoniques vient raviver l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un certain nombre d\u2019\u00e9ta...","dateModified":"2022-05-13T11:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:18:35+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 sa derni\u00e8re s\u00e9rie de sanctions visant le r\u00e9seau financier du pr\u00e9sident russe, y compris son ex-femme, sa famille et son entourage. Les nouvelles sanctions visent le \u00ab\u00a0r\u00e9seau opaque soutenant le style de vie luxueux de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, dans un communiqu\u00e9.                    Parmi les personnes nouvellement plac\u00e9es sur la liste des sanctions figurent Lioudmila Ocheretnaya, l\u2019ex-\u00e9pouse de Poutine, Mikha\u00efl Shelomov, un propri\u00e9taire d\u2019entreprise russe et cousin germain du dirigeant, et Alina Kabaeva, une ancienne gymnaste olympique qui, \u00ab\u00a0selon les rumeurs, serait l\u2019actuelle compagne de Poutine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. La liste comprend d\u00e9sormais \u00ab\u00a0plus de mille personnes et cent entit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Selon la diplomatie britannique, M.\u00a0Poutine ne dispose officiellement que d\u2019un patrimoine r\u00e9duit, comprenant notamment un appartement \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, deux voitures de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique des ann\u00e9es\u00a01950, une remorque et un petit garage. \u00ab\u00a0En r\u00e9alit\u00e9, Poutine compte sur son r\u00e9seau, sa famille, ses amis d\u2019enfance, et une \u00e9lite choisie qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de son pouvoir et en retour soutient son train de vie\u00a0\u00bb, soulign\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, \u00e9voquant les liens de M.\u00a0Poutine avec un yacht d\u2019une valeur de 566\u00a0millions de livres sterling (664\u00a0millions d\u2019euros) et le \u00ab\u00a0palais de Poutine\u00a0\u00bb, estim\u00e9 \u00e0 1\u00a0milliard de dollars et officiellement la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019un de ses proches, Arkadi Rotenberg, sanctionn\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni annonce de nouvelles sanctions visant la famille et l\u2019entourage de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-13T12:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:03:03+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0aux Etats du G7 d\u2019adopter des l\u00e9gislations et de mettre en place toutes les proc\u00e9dures n\u00e9cessaires afin de saisir des avoirs russes et les donner \u00e0 l\u2019Ukraine pour la reconstruction du pays\u00a0\u00bb, lors d\u2019une r\u00e9union des chefs de la diplomatie \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne.          L\u2019absence d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe dans le prochain paquet de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou constituerait une rupture de l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne dans son soutien \u00e0 Kiev, a \u00e9galement estim\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne. \u00ab\u00a0Si ce paquet est adopt\u00e9 sans un embargo sur le p\u00e9trole, je crois que le pr\u00e9sident Poutine pourra faire la f\u00eate parce que cela sera la premi\u00e8re fois que l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0sera rompue \u00e0 cause de la position d\u2019un seul pays, la Hongrie\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande au G7 de confisquer des avoirs russes pour la reconstruction du pays","dateModified":"2022-05-13T11:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:53:45+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant officiel du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que ses forces avaient bombard\u00e9 la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, dans la r\u00e9gion de Poltava, au centre de l\u2019Ukraine, d\u00e9truisant sa capacit\u00e9 de production et ses r\u00e9servoirs de carburant, selon l\u2019agence de presse russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce avoir bombard\u00e9 la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk","dateModified":"2022-05-13T11:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:28:27+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019agriculture allemand, Cem \u00d6zdemir, a qualifi\u00e9 aujourd\u2019hui de \u00ab\u00a0r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb les vols de c\u00e9r\u00e9ales dont sont accus\u00e9es les troupes russes en Ukraine, en marge d\u2019une r\u00e9union du G7 cherchant \u00e0 aider Kiev \u00e0 exporter sa production.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vol de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par les Russes jug\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-05-13T10:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:09:43+00:00","articleBody":"     A partir du 15\u00a0mai, le couvre-feu dans la capitale et sa r\u00e9gion commencera une heure plus tard\u00a0: il durera de 23\u00a0heures \u00e0 5\u00a0heures du matin, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram. A partir du 16\u00a0mai, le m\u00e9tro de Kiev fonctionnera de 6\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures, tandis que les bus fonctionneront jusqu\u2019\u00e0 22\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le couvre-feu change \u00e0 Kiev et dans la r\u00e9gion","dateModified":"2022-05-13T10:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:01:25+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a accus\u00e9 vendredi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de s\u2019\u00eatre transform\u00e9e en acteur \u00ab\u00a0agressif et belliqueux\u00a0\u00bb dans le sillon de l\u2019OTAN avec le conflit en Ukraine. Il a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le d\u00e9sir de Kiev de\u00a0devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas anodin\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse depuis Douchanb\u00e9, la capitale du Tadjikistan. Plus largement, Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les Europ\u00e9ens de se pr\u00e9cipiter \u00ab\u00a0exactement sur la voie que l\u2019OTAN a d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9e, confirmant ainsi la tendance \u00e0 la fusion avec l\u2019Alliance nord-atlantique et serviront, en fait, d\u2019appendice\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9nonc\u00e9 au passage les propos de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui s\u2019est rendue en Inde \u00e0 la fin d\u2019avril pour une visite destin\u00e9e \u00e0 renforcer les liens strat\u00e9giques avec ce pays qui affiche sa neutralit\u00e9 dans le conflit russo-ukrainien. \u00ab\u00a0L\u2019issue de la guerre [en Ukraine] ne d\u00e9terminera pas seulement l\u2019avenir de l\u2019Europe, mais elle affectera profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe accuse l\u2019UE d\u2019\u00eatre devenue \u00ab\u00a0agressive et belliqueuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T10:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:55:30+00:00","articleBody":"     Une entr\u00e9e du pays scandinave dans l\u2019Alliance atlantique r\u00e9duirait le risque de conflit en Europe du Nord, selon un rapport officiel pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement su\u00e9dois et les partis au Parlement, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui en amont de la d\u00e9cision qui sera rendue dans les prochains jours. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, a affirm\u00e9\u00a0:           Notre opinion est que nous ne subirions pas d\u2019attaque militaire conventionnelle en r\u00e9action \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit, estime le gouvernement","dateModified":"2022-05-13T10:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:49:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va fournir une assistance militaire suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell. Le financement de l\u2019UE pour soutenir l\u2019effort militaire ukrainien \u00ab\u00a0sera ainsi port\u00e9 \u00e0 2\u00a0milliards d\u2019euros au total\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019une d\u00e9claration \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne, o\u00f9 sont r\u00e9unis jusqu\u2019\u00e0 samedi les chefs de la diplomatie du G7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va fournir une nouvelle aide militaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T10:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:48:48+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-13T09:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:47:03+00:00","articleBody":"    Je retente ma question : comment font les Russes depuis trente ans et jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour ravitailler leurs troupes et les relever, alors que le territoire est enclav\u00e9 entre des pays qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 leur accorder le passage (Ukraine ou Moldavie\/Roumanie)? Quel est le deal ?    Abendidon                   Bonjour Abendidon,          Tiraspol, la capitale de la Transnistrie, dispose d\u2019un a\u00e9roport qui sert surtout \u00e0 ravitailler la base russe. Le plus gros probl\u00e8me qui se pose aujourd\u2019hui concerne le transport par la mer Noire, devenu impossible avec la guerre. Cela concerne en premier lieu les importations agroalimentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:44:31+00:00","articleBody":"     La Transnistrie s\u2019est s\u00e9par\u00e9e de la Moldavie lors de la chute de l\u2019URSS, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une guerre meurtri\u00e8re entre Moldaves. Depuis, ce territoire vit sous protectorat russe.                Des roubles transnistriens, monnaie en plastique utilis\u00e9e en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/92b2ec0_1652428485476-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-50.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Transnistrie, un territoire s\u00e9paratiste de l\u2019est de la Moldavie","dateModified":"2022-05-13T09:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:43:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, serait-il politiquement et juridiquement possible d'imaginer un rattachement de la Moldavie a la Roumanie, afin de la faire int\u00e9grer l'OTAN (protection vis \u00e0 vis des russes) et l'UE (pour laquelle elle candidate) ?     C'est un peu trich\u00e9 quand m\u00eame          Bonjour \u00ab\u00a0C\u2019est un peu trich\u00e9 quand m\u00eame\u00a0\u00bb,          La r\u00e9ponse est contenue dans votre alias\u00a0! La Moldavie est un Etat ind\u00e9pendant et qui a bien envie de le rester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:41:48+00:00","articleBody":"              Il semble que la Russie ait lanc\u00e9 toutes ses forces dans son offensive du Donbass, avec des r\u00e9sultats apparemment limit\u00e9es depuis 3 semaines. Dans ces conditions, une menace sur Odessa depuis la Transnistrie n'est-elle pas qu'une diversion pour bloquer des forces ukrainiennes loin du front principal ?    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Les forces russes rencontrent une r\u00e9sistance tr\u00e8s forte des Ukrainiens, \u00e0 laquelle, visiblement, ils n\u2019\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s. L\u2019arm\u00e9e russe cherche donc \u00e0 adapter sa strat\u00e9gie. Prendre appui sur la Transnistrie lui permettrait de soulager un peu les soldats engag\u00e9s sur le terrain et constituerait surtout un verrou utile pour bloquer cette r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 l\u2019Ouest. Pour reprendre l\u2019expression d\u2019un expert que j\u2019ai interrog\u00e9 \u00e0 Chisinau, \u00ab\u00a0ce serait une deuxi\u00e8me Bi\u00e9lorussie en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:39:04+00:00","articleBody":"     Des blocs de b\u00e9ton ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 Tighina, en Transnistrie, apr\u00e8s les attaques du 25\u00a0avril\u00a02022.                A Tighina, le 6\u00a0mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/  COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0a1dad7_1652430410585-133e2a0-439324993-00-choix-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Transnistrie","dateModified":"2022-05-13T09:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:37:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi des r\u00e9f\u00e9rendums de la population n'on pas \u00e9t\u00e9s organis\u00e9s avant dans ces r\u00e9gions pour savoir qui veut \u00eatre avec qui, Ukraine, Moldavie ou Russie  ?    ATALANTA1907         Bonjour Atalanata1907,          Encore faudrait-il que ces scrutins aient une quelconque l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0! Un r\u00e9f\u00e9rendum a bien \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en\u00a02006 en Transnistrie qui s\u2019est achev\u00e9 par plus de 97\u00a0% de oui pour un rapprochement avec la Russie. Or non seulement la question de la r\u00e9unification avec la Moldavie n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas pos\u00e9e, mais aucun observateur international n\u2019a pu contr\u00f4ler le vote. La m\u00eame chose s\u2019est produite en Crim\u00e9e. Ces r\u00e9f\u00e9rendums servent uniquement \u00e0 habiller d\u2019un vernis \u00e9lectoral une annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:32:46+00:00","articleBody":"    A quel point les peuples moldave et roumain sont-ils proches ? En cas d'extension du conflit en Moldavie, est-ce que la Roumanie serait tent\u00e9e d'intervenir ?\n    Pierre         Bonjour Pierre,          La Moldavie et la Roumanie sont effectivement tr\u00e8s proches. La premi\u00e8re a adopt\u00e9 le roumain comme langue officielle apr\u00e8s son ind\u00e9pendance en\u00a01991 et beaucoup de Moldaves poss\u00e8dent un deuxi\u00e8me passeport roumain. La seconde, cependant, ne peut intervenir. Cela serait consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019implication directe de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019OTAN, dont elle fait partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. \r\nPourrions nous voir une coalition Ukraine Moldavie contre les russes? Nous voyions aujourd'hui que ces deux pays ont les m\u00eames probl\u00e9matiques et ne serait il pas mieux d'\u00eatre partenaire en m\u00eame temps?     Guillaume                   Bonjour Guillaume,          La Moldavie a inscrit le principe de la neutralit\u00e9 dans sa Constitution. Elle ne peut donc intervenir, et d\u2019ailleurs elle ne le souhaite pas. Ce serait prendre le risque de rouvrir des plaies encore vives avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie. La Moldavie s\u2019est n\u00e9anmoins montr\u00e9e solidaire de l\u2019Ukraine en accueillant de tr\u00e8s nombreux r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: 400\u00a0000 sont pass\u00e9s sur son territoire, 90\u00a0000 y r\u00e9sident toujours, soit 3,5\u00a0% de sa population. C\u2019est \u00e9norme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:26:09+00:00","articleBody":"    En situation post-guerre, serait-il avantageux pour la Moldavie, l'Union europ\u00e9enne ou bien m\u00eame pour les Etats-Unis que la Transnitrie ne soit plus \"Russe\" mais pleinement int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Moldavie ?    Oun         Bonjour Oun,          Tous les pays amput\u00e9s d\u2019une partie de leur territoire aspirent \u00e0 une r\u00e9unification. Des n\u00e9gociations sont entreprises sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe depuis des ann\u00e9es. Parfois interrompues, notamment entre 2014 et 2016, elles sont aujourd\u2019hui aussi au point mort en raison du contexte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:24:32+00:00","articleBody":"     La Russie dispose d\u2019une force de 1\u00a0500\u00a0hommes et de relais locaux susceptibles de l\u2019aider \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion d\u2019Odessa.                Statue de l'imp\u00e9ratrice Catherine\u00a0II, ancienne imp\u00e9ratrice de toutes les Russies. A Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/d2dd92d_1652430761239-8957af7-1652428481054-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-42.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Transnistrie ","dateModified":"2022-05-13T09:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:22:37+00:00","articleBody":"              Cela fait des semaines que je ne comprends pas comment les forces russes pourraient organiser un soutien logistique suffisant pour ouvrir un front \u00e0 partir de la Transnistrie qui est enti\u00e8rement enclav\u00e9e, et alors qu'un pont a\u00e9rien serait directement sous le feu ukrainien    ANH         Bonjour Anh,          La Russie dispose d\u00e9j\u00e0, sur place, de toute une logistique militaire. En l\u2019\u00e9tat actuel des choses, elle doit encore progresser sur le territoire ukrainien, d\u2019o\u00f9 les bombardements incessants sur Odessa en ce moment, pour pouvoir faire la jonction avec la Transnistrie. Si elle y parvient, ce sera un point d\u2019appui capital.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T10:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:19:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, Ou en sont les n\u00e9gociations de paix entre l'Ukraine et la Russie ?  Il y a t-il un espoir de paix ?  Reprendront-elles bient\u00f4t ?     Mama         Bonjour Mama,          Les n\u00e9gociations sont au point mort entre l\u2019Ukraine et la Russie. L\u2019espoir de paix est donc mince, mais seule une solution politique pourra mettre fin \u00e0 cette horrible guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:19:32+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Transnistrie attribuent les attaques qui ont eu lieu depuis la fin d\u2019avril sur son territoire aux Ukrainiens, qu\u2019ils accusent de vouloir \u00e9tendre le conflit.                Le si\u00e8ge du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 publique, attaqu\u00e9 au lance-roquettes le 25\u00a0avril 2022 par des inconnus, \u00e0 Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HO \/ PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/3f686f2_1652432241693-38a51ec-1651923771790-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des attaques attribu\u00e9es aux Ukrainiens","dateModified":"2022-05-13T09:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:17:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie a t'elle un acc\u00e8s possible \u00e0 la Transnitrie ? Car sauf erreur, les vols Russes sont interdits en Europe, la Transnitrie est enclav\u00e9e dans des pays plut\u00f4t hostile \u00e0 la Russie... donc comment pourrait-elle d\u00e9ployer des armes et des militaires en vue d'ouvrir un nouveau front avec l'Ukraine ?    Ariane         Bonjour Ariane,          La Russie dispose d\u2019un acc\u00e8s direct \u00e0 la Transnistrie. Elle y est chez elle depuis trente ans, comme en t\u00e9moignent les drapeaux russes qui flottent sur tous les b\u00e2timents officiels. Sur place, elle dispose aussi d\u2019un large contingent militaire de 1\u00a0500\u00a0hommes, stationn\u00e9s en permanence depuis des ann\u00e9es. Elle n\u2019a donc nul besoin de passer par l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:15:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. On oppose souvent la Russie d\u00e9mocratique des ann\u00e9es 90 \u00e0 la Russie autocratique de Poutine, mais le conflit de Transnistrie remonte \u00e0 1992. Doit-on en conclure que m\u00eame avec une Russie d\u00e9mocratique on aurait des crises du type de la G\u00e9orgie en 2008 et de l'Ukraine depuis 2014 et que le probl\u00e8me n'est pas uniquement d\u00fb \u00e0 Poutine  ?    Miller         Bonjour Miller,          La Transnistrie fait partie des conflits n\u00e9s lors de la chute de l\u2019URSS, comme celui du Haut-Karabakh, par exemple. On les a appel\u00e9s \u00ab\u00a0conflits gel\u00e9s\u00a0\u00bb en raison de leur persistance, sans reprise des hostilit\u00e9s. Dans le cas de la Transnistrie, l\u2019agressivit\u00e9 de Moscou, la rh\u00e9torique sans cesse affich\u00e9e sur \u00ab\u00a0les droits bafou\u00e9s\u00a0\u00bb des russophones, le r\u00e9visionnisme historique et la propagande russes sont pour beaucoup dans le regain actuel des tensions. La guerre en Ukraine cr\u00e9e partout, aussi, les conditions d\u2019un face-\u00e0-face exacerb\u00e9 avec les prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:14:50+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019accentuer les tensions dans cette bande de terre dans l\u2019est de la Moldavie, le long de la fronti\u00e8re ukrainienne.                    Voir aussi :  Une \u00ab\u00a0escalade des tensions\u00a0\u00bb inqui\u00e8te la Transnistrie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inqui\u00e9tude grimpe en Transnistrie quant \u00e0 un possible d\u00e9bordement de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-13T09:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:07:20+00:00","articleBody":"              L'OTAN pourrait-il d\u00e9ployer des soldats en Moldavie pour prot\u00e9ger le pays d'une invasion, \u00e0 d\u00e9faut de l'avoir fait avec l'Ukraine ?    jen         Bonjour Jen,          C\u2019est tout \u00e0 fait impossible. La Moldavie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN. L\u2019Ukraine n\u2019en fait pas partie non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:06:16+00:00","articleBody":"     Entre\u00a010\u00a0000 et\u00a015\u00a0000\u00a0personnes, dans les rues de Chisinau pour l\u2019\u00e9v\u00e9nement.                Au M\u00e9morial de l\u2019\u00e9ternit\u00e9, \u00e0 Chisinau, en Moldavie, le 9\u00a0mai 2022, lors du rassemblement de comm\u00e9moration de la victoire de 1945. PHILEMON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/931b89b_1652163519148-2022-05-09-pb-journee-9mai-chisinau-moldavie-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comm\u00e9moration de la victoire de 1945","dateModified":"2022-05-13T09:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:05:48+00:00","articleBody":"              Est-il imaginable que les russes ouvrent un autre front \u00e0 partir de la Transnitrie ?    Vatengu\u00e8re         Bonjour Vatengu\u00e8re,          C\u2019est la crainte exprim\u00e9e par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, aliment\u00e9e par les d\u00e9clarations d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe qui a r\u00e9cemment affirm\u00e9 que la jonction des forces russes du Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, jusqu\u2019en Transnistrie, \u00e0 l\u2019ouest, permettrait de prendre le contr\u00f4le de tout le sud du pays. Pour cette raison, le 4\u00a0mai, \u00e0 Chisinau, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a pour la premi\u00e8re fois annonc\u00e9 publiquement la livraison d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 la Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:01:16+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nLors des c\u00e9r\u00e9monies du 9 mai, les t\u00e9l\u00e9visons ont montr\u00e9s des manifestations pro russes en Moldavie.\nRepr\u00e9sentent elles une minorit\u00e9 dans la population moldaves? Comment se r\u00e9partissent les Moldaves d\u2019un point de vu politiques ( plut\u00f4t pro russe ou pro europ\u00e9en) ?\nMerci.    Christophe         Bonjour, Christophe.          J\u2019\u00e9tais sur place, le 9\u00a0mai, et j\u2019ai pu constater, effectivement, qu\u2019il y avait beaucoup de monde, entre\u00a010\u00a0000 et\u00a015\u00a0000\u00a0personnes, dans les rues de Chisinau pour la comm\u00e9moration de la victoire de 1945. Ces rassemblements sont traditionnels \u2013 et l\u00e9gitimes \u2013 mais cette ann\u00e9e, cela s\u2019est clairement transform\u00e9 en manifestation de soutien \u00e0 la Russie. La foule a notamment brav\u00e9 la loi moldave qui avait interdit le port des signes russes, comme le ruban de Saint-Georges, noir et orange. N\u00e9anmoins, la population moldave est divis\u00e9e\u00a0: beaucoup sont pro-europ\u00e9ens \u2013\u00a0en particulier la pr\u00e9sidente, Maia Sandu. Une partie reste fid\u00e8le \u00e0 la Russie. Il y a clairement la cohabitation de deux visions politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:54:47+00:00","articleBody":"              Bonjour pourquoi un si petit territoire comme la Transnitrie sans acc\u00e8s \u00e0 la mer int\u00e9resse autant les russes?    .          Bonjour,          C\u2019est effectivement un petit territoire, d\u2019un peu plus de 4\u00a0000\u00a0km2, c\u2019est-\u00e0-dire de la taille d\u2019un d\u00e9partement comme les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales. Pour la Russie, il repr\u00e9sente un enjeu strat\u00e9gique de par sa proximit\u00e9 avec l\u2019Ukraine \u2013\u00a0la fronti\u00e8re commune s\u2019\u00e9tire sur 400\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u2013 et surtout avec Odessa. Jusqu\u2019ici, la Transnistrie \u00e9tait une zone d\u2019influence\u00a0; elle devient un point d\u2019appui potentiel pour la guerre que Moscou m\u00e8ne en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:53:20+00:00","articleBody":"     La Transnistrie poss\u00e8de sa propre arm\u00e9e, qui est en lien avec les forces russes pr\u00e9sentes sur son territoire.                Entr\u00e9e de la base militaire de l'arm\u00e9e transnistrienne \u00e0 Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/f45d652_1652431818448-1253ffa-1652428483075-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-47.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une arm\u00e9e en coop\u00e9ration avec les forces russes","dateModified":"2022-05-13T09:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:51:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLes habitants de transnistrie croient ils la version selon laquelle ce sont les Ukrainiens qui ont men\u00e9 les attaques sur le territoire de ces dernieres semaines (plusieurs explosions il me semble). Merci    Aaa         Bonjour Aaa,          Les autorit\u00e9s de Transnistrie attribuent les attaques qui ont eu lieu depuis la fin d\u2019avril sur son territoire aux Ukrainiens qu\u2019ils accusent de vouloir \u00e9tendre le conflit. Il n\u2019existe pas de presse ind\u00e9pendante sur place. C\u2019est donc la version officielle qui s\u2019impose. M\u00eame en Moldavie, comme j\u2019ai pu le contaster, les prorusses, entra\u00een\u00e9s par des partis locaux, qui \u00e9taient au pouvoir jusque r\u00e9cemment, pensent que Vladimir Poutine a eu raison d\u2019intervenir en Ukraine\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:47:23+00:00","articleBody":"    Bonjour Isabelle,\r\nQue pourrait reprocher Poutine aux Moldaves ? Ils n\u2019ont pas de \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb chez eux\u2026 il ne pourrait tout au plus que r\u00e9cup\u00e9rer la Transnistrie ?    Michel         Bonjour Michel,          La Moldavie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, ne fait partie ni de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ni de l\u2019OTAN. Sa d\u00e9stabilisation entra\u00eenerait pourtant de graves cons\u00e9quences pour toute la r\u00e9gion, et pas seulement dans ses relations avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste\u00a0: ce petit pays est en effet tr\u00e8s proche de la Roumanie (et donc de l\u2019UE).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:44:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLes attaques contre la Transistrie par des tirs provenant d'Ukraine, ont-ils \u00e9taient condamn\u00e9e par le gouvernement moldaves?    Najib         Bonjour Najib,          La pr\u00e9sidente de Moldavie, la pro-europ\u00e9enne Maia Sandu, a d\u00e9nonc\u00e9 ces attaques, en les attribuant \u00e0 des partisans \u00ab\u00a0proguerre\u00a0\u00bb, tout en appelant la population \u00ab\u00a0au calme\u00a0\u00bb. Le gouvernement moldave est extr\u00eamement attentif, en ce moment, \u00e0 ne pas exacerber les tensions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:41:40+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuand Liz Truss annonce qu'elle est favorable \u00e0 un maintien des sanctions contre la Russie jusqu'\u00e0 leur retrait complet du territoire Ukrainien, est-ce qu'elle consid\u00e8re la Crim\u00e9e comme un territoire l\u00e9gitimement Ukrainien ou Russe ?\r\nMerci,    Joe         Bonjour Joe,La ministre britannique, comme l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 internationale, n\u2019a pas reconnu l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:39:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa Transnitrie a t elle sa propre arm\u00e9e ou d\u00e9pend t elle compl\u00e8tement de l arm\u00e9e russe ?\nLa population n a t elle pas peur de la r\u00e9action des Ukrainiens si elle entre dans le conflit ?\nMerci    MTC54         Bonjour,          La Transnistrie poss\u00e8de effectivement sa propre arm\u00e9e, en coop\u00e9ration avec les forces russes pr\u00e9sentes sur son territoire. La population \u00e9tait jusqu\u2019ici tr\u00e8s proche des Ukrainiens \u2013\u00a0des habitants de Transnistrie poss\u00e8dent m\u00eame un double passeport. N\u00e9anmoins, depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et surtout depuis le d\u00e9but de la guerre actuelle en Ukraine, les relations se sont interrompues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:36:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne comprends pas, est-ce que tous les habitants de Transnistrie sont pro russes ?    mapiecascales@hotmail.fr         Bonjour,          La Transnistrie s\u2019est s\u00e9par\u00e9e de la Moldavie lors de la chute de l\u2019URSS, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une guerre meurtri\u00e8re entre Moldaves. Depuis, ce territoire vit sous protectorat russe. On peut donc dire que cette enclave est prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:20:56+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a affirm\u00e9 ce matin sur Telegram que \u00ab\u00a0la nuit a[vait] \u00e9t\u00e9 relativement calme\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9gion. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une roquette avait touch\u00e9 \u00ab\u00a0le territoire de l\u2019a\u00e9roport de Kharkiv\u00a0\u00bb, mais que personne n\u2019avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Il a rapport\u00e9 un petit nombre de bless\u00e9s et de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Saltivka, Derhatchi, Zolotchiv, Balakli\u00efa et Chebelynka.          A Derhatchi, o\u00f9 deux\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre\u00a0bless\u00e9es, \u00ab\u00a0les Russes ont endommag\u00e9 le si\u00e8ge humanitaire, le bureau d\u2019enregistrement, une partie de la clinique et le b\u00e2timent des ambulances\u00a0\u00bb, et \u00e0 Chebelynka \u00ab\u00a0un obus russe a frapp\u00e9 un hangar. Le toit du hangar et dix\u00a0camions ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s. Malheureusement, trois\u00a0personnes sont mortes et cinq\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Dans la direction de Kharkiv, les occupants n\u2019ont pas tent\u00e9 d\u2019attaquer. Les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum. Nos forces arm\u00e9es tiennent des positions et repoussent l\u2019ennemi\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur ukrainien affirme que \u00ab\u00a0la nuit a \u00e9t\u00e9 relativement calme\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-05-13T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:03:58+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, signent une d\u00e9claration entre le Royaume-Uni et la Finlande pour approfondir leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, au palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 Helsinki, le 11\u00a0mai\u00a02022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/da3c7b1_1652428853071-207791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:00:47+00:00","articleBody":"     L\u2019installation des grands constructeurs mondiaux a valu \u00e0 la ville de Kalouga d\u2019\u00eatre synonyme de \u00ab\u00a0miracle \u00e9conomique\u00a0\u00bb, mais les r\u00e9gions russes les plus dynamiques et qui ont su attirer les investisseurs sont les plus menac\u00e9es par les sanctions occidentales et, plus largement, par leur soudaine d\u00e9connexion des circuits de la mondialisation, principalement logistiques, jusqu\u2019au refus des exploitants de conteneurs de travailler dans le pays. Volkswagen et Volvo ont \u00e9t\u00e9 les premiers, entre la fin de f\u00e9vrier et le d\u00e9but de mars, \u00e0 suspendre leurs activit\u00e9s\u00a0; Stellantis a tenu jusqu\u2019au 19\u00a0avril.          Aujourd\u2019hui, Kalouga se divise en deux camps\u00a0: les optimistes et les pessimistes, et ce qui semble donner raison aux seconds est que les entreprises paraissent aussi perdues et ind\u00e9cises que leurs salari\u00e9s. De mois en mois, de nouvelles \u00e9ch\u00e9ances pour une reprise de l\u2019activit\u00e9 sont donn\u00e9es, puis repouss\u00e9es.                    Lire aussi :  A Kalouga, en Russie, les ouvriers de l\u2019automobile sentent venir le vent des sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9gions russes les plus dynamiques sont les plus menac\u00e9es par les sanctions occidentales","dateModified":"2022-05-13T08:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:53:01+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram ce matin que les Russes avaient \u00ab\u00a0tout mis en \u0153uvre pour percer les d\u00e9fenses de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb et tentaient de prendre d\u2019assaut \u00ab\u00a0Roubijne, Zolote, Nyjnie, les banlieues de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Il pense que les Russes, qu\u2019il d\u00e9crit comme des \u00ab\u00a0racistes\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0idiots\u00a0\u00bb, tentent \u00e0 nouveau de traverser le Donets. Il a \u00e9galement expliqu\u00e9\u00a0:           [Les Russes] ne parviennent pas \u00e0 vaincre les Ukrainiens au combat, alors les racistes d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la r\u00e9gion, la transformant en d\u00e9sert. La plupart de nos colonies sont d\u00e9truites \u00e0 70\u00a0%, celles qui sont sous occupation encore plus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion, les Russes ont \u00ab\u00a0tout mis en \u0153uvre pour percer les d\u00e9fens...","dateModified":"2022-05-13T11:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:48:05+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Isabelle Mandraud, cheffe adjointe du service International, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, revient de Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste de Modalvie et mitoyen de l\u2019Ukraine. Vous pouvez lui poser vos questions sur la situation dans cette enclave prorusse qui suscite l\u2019inqui\u00e9tude de Kiev. Elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien. Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre texte afin que nous puissions bien identifier les questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat\u00a0: Pourquoi la tension monte en Transnistrie\u00a0?","dateModified":"2022-05-13T07:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:44:47+00:00","articleBody":"     Oleksiy Arestovytch, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir que le navire russe Vsevolod Bobrov avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans la mer Noire alors qu\u2019il tentait de livrer un syst\u00e8me antia\u00e9rien sur l\u2019\u00eele des Serpents. Selon le conseiller, le navire a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9 mais n\u2019a pas coul\u00e9. Un porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa a pr\u00e9cis\u00e9 que le navire avait pris feu apr\u00e8s la frappe. Il n\u2019y a eu aucune confirmation de la Russie et aucun rapport de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que leurs forces ont bombard\u00e9 un autre navire russe dans la mer Noi...","dateModified":"2022-05-13T08:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:24:29+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, a salu\u00e9, vendredi, la \u00ab\u00a0tr\u00e8s forte unit\u00e9\u00a0\u00bb des pays du G7 pour soutenir le combat de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre contre la Russie, c\u2019est la Russie qui est en guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0: il y a un agresseur et un agress\u00e9, et nous soutenons l\u2019agress\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre fran\u00e7ais. Les chefs de la diplomatie du\u00a0G7 (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Unis), rejoints par leurs homologues ukrainien, Dmytro Kuleba, et moldave, Nicu Popescu, sont r\u00e9unis en Allemagne jusqu\u2019\u00e0 samedi, \u00e0 Wangels, au bord de la Baltique, pour savoir comment soutenir davantage Kiev dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe.          Ils s\u2019entretiendront des r\u00e9percussions de la guerre sur les pays les plus d\u00e9favoris\u00e9s, notamment africains, et les risques de crise alimentaire mondiale, avait pr\u00e9cis\u00e9 la veille la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, dont le pays assure la pr\u00e9sidence du G7. \u00ab\u00a0Il y a des initiatives qui vont \u00eatre prises, qui seront, je pense, des initiatives de coh\u00e9rence et de coh\u00e9sion entre les diff\u00e9rents acteurs pour permettre d\u2019\u00e9viter les cons\u00e9quences sur l\u2019approvisionnement alimentaire de la crise ukrainienne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Le Drian.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tr\u00e8s forte unit\u00e9\u00a0\u00bb du G7 pour soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-13T08:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:13:39+00:00","articleBody":"     Voici la situation militaire dans le pays le 13\u00a0mai, \u00e0 2\u00a0heures.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/9e39e08_1652425979922-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1305.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-05-13T08:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:30:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes investissent \u00ab\u00a0des efforts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb autour des villes d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk pour tenter de percer vers Sloviansk et Kramatorsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter de la situation sur le terrain. Selon le minist\u00e8re, la Russie pr\u00e9voit ainsi d\u2019attaquer les troupes ukrainiennes dans la zone d\u2019op\u00e9ration des forces conjointes, qui se situe entre les zones tenues par les s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk.          Le minist\u00e8re britannique a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient emp\u00each\u00e9 une tentative de travers\u00e9e du fleuve Donets dans le Donbass. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas fait de progr\u00e8s notables malgr\u00e9 le d\u00e9placement de troupes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s le retrait et le red\u00e9ploiement des unit\u00e9s des oblasts de Kiev et de Tchernihiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie investit des \u00ab\u00a0efforts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb dans la perc\u00e9e de l\u2019Est","dateModified":"2022-05-13T08:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:23:24+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019ici, cette \u00e9troite bande de terre d\u2019une superficie comparable \u00e0 celle du d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales n\u2019attirait plus gu\u00e8re l\u2019attention, mais l\u2019enclave prorusse en Moldavie nourrit les craintes de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux sur l\u2019ouverture d\u2019un nouveau front qui permettrait aux forces russes de prendre le contr\u00f4le de tout le sud de l\u2019Ukraine sur un arc allant d\u2019est en ouest. Dans ce territoire mitoyen de l\u2019Ukraine, la Russie dispose d\u2019une force de 1\u00a0500\u00a0hommes et de relais locaux susceptibles de l\u2019aider \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion d\u2019Odessa.                    Lire aussi :  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tension monte en Transnistrie","dateModified":"2022-05-13T06:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:15:18+00:00","articleBody":"     Les sanctions internationales contre la Russie ne devraient \u00eatre lev\u00e9es que lorsque toutes ses troupes auront quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, a expliqu\u00e9 Liz Truss lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 en Allemagne. La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, doit faire face \u00e0 une d\u00e9faite qui emp\u00eache de nouvelles agressions\u00a0\u00bb. Vladimir \u00ab\u00a0Poutine s\u2019humilie sur la sc\u00e8ne mondiale\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, ajoutant qu\u2019il devait se voir refuser tout b\u00e9n\u00e9fice de son invasion de l\u2019Ukraine. Liz Truss a \u00e9galement appel\u00e9 l\u2019OTAN \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 se r\u00e9uniront \u00e0 nouveau vendredi avec leurs homologues ukrainien et moldave.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni souhaite le maintien des sanctions jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie quitte l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T06:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:00:55+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9nateur Rand Paul (Kentucky) a retard\u00e9 jeudi soir l\u2019effort pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars (38,5\u00a0milliards d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine par le biais du Congr\u00e8s. Le r\u00e9publicain, qui s\u2019est toujours oppos\u00e9 aux d\u00e9penses d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re, a refus\u00e9 de soutenir la proposition, qui n\u00e9cessitait un soutien unanime. Il exige que la l\u00e9gislation soit modifi\u00e9e pour qu\u2019un fonctionnaire supervise les d\u00e9penses consacr\u00e9es au conflit.          \u00ab\u00a0Si le s\u00e9nateur Paul persiste dans ses demandes imprudentes\u2026 tout ce qu\u2019il accomplira, c\u2019est de retarder \u00e0 lui seul l\u2019aide dont l\u2019Ukraine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la majorit\u00e9 au S\u00e9nat, Chuck Schumer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un s\u00e9nateur am\u00e9ricain retarde un plan d\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T06:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T05:46:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a encore d\u00e9nonc\u00e9 jeudi soir dans son discours vid\u00e9o l\u2019attaque d\u2019\u00e9coles par les Russes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0:           Bien s\u00fbr, l\u2019Etat russe est dans un tel \u00e9tat que toute \u00e9ducation ne fait que g\u00eaner. Mais que peut-on r\u00e9aliser en d\u00e9truisant les \u00e9coles ukrainiennes\u00a0? Tous les commandants russes qui donnent de tels ordres sont tout simplement malades et incurables.           Volodymyr Zelensky a par ailleurs condamn\u00e9 ce qu\u2019il a sugg\u00e9r\u00e9 \u00eatre des attaques insens\u00e9es contre la raffinerie du centre industriel ukrainien de Krementchouk, contre la r\u00e9gion de Zaporijia et le Donbass.          Rappelant que jeudi \u00e9tait la Journ\u00e9e internationale des infirmi\u00e8res, Zelensky a remerci\u00e9 les infirmi\u00e8res ukrainiennes et les autres travailleurs m\u00e9dicaux pour leur r\u00f4le dans la lutte et a exhort\u00e9 tous les Ukrainiens \u00e0 faire de m\u00eame. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que depuis que l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe avait endommag\u00e9 570\u00a0installations m\u00e9dicales et enti\u00e8rement d\u00e9truit 101\u00a0h\u00f4pitaux. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que c\u2019est\u00a0? C\u2019est de la stupidit\u00e9. C\u2019est de la barbarie. C\u2019est l\u2019autodestruction de la Russie en tant qu\u2019Etat que n\u2019importe qui dans le monde pourrait voir comme une nation cultiv\u00e9e.\u00a0\u00bb          Sur Telegram, il a \u00e9galement ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la d\u00e9faite strat\u00e9gique de la Russie est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente pour tous dans le monde, m\u00eame pour ceux qui continuent de communiquer avec eux\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0endommag\u00e9 570\u00a0installations m\u00e9dicales et enti\u00e8rement d\u00e9truit 101\u00a0h...","dateModified":"2022-05-13T05:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:53:43+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                       L\u2019analyse, par Le Monde et des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants, d\u2019une vid\u00e9o cens\u00e9e montrer des soldats ukrainiens tirant sur des prisonniers russes, confirme son authenticit\u00e9. Une unit\u00e9 de volontaires ukrainiens \u00e9tait pr\u00e9sente sur les lieux de l\u2019exaction.          Trois prisonniers d\u00e9sarm\u00e9s, trois coups de feu. Les trois hommes s\u2019\u00e9croulent. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 27 mars 2022 et que Le Monde a pu authentifier et recouper avec d\u2019autres images, documente une probable exaction commise par des volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes. De tels agissements sont strictement prohib\u00e9s par la Convention de Gen\u00e8ve, qui fixe les r\u00e8gles \u00e0 respecter envers des soldats ennemis faits prisonniers\u00a0: les prot\u00e9ger comme ses propres soldats, ne pas les violenter, les soigner si n\u00e9cessaire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillo...","dateModified":"2022-05-13T04:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:49:29+00:00","articleBody":"           Cette image satellite, diffus\u00e9e par Maxar Technologies, montre l\u2019expansion, rapide et gla\u00e7ante, du cimeti\u00e8re de Starokrymske, situ\u00e9 dans la partie ouest de la ville de Marioupol. Le 12 mai 2022. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/90cd7e6_5168303-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T04:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:44:59+00:00","articleBody":"      Selon le ministre des finances, Sergii Marchenko, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9pens\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 8,3\u00a0milliards de dollars, soit 245,1\u00a0milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le d\u00e9but de la guerre. Autre cons\u00e9quence financi\u00e8re du conflit, le gouvernement n\u2019a pu collecter que 60\u00a0% des imp\u00f4ts attendus pour le mois d\u2019avril. Le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine avait un besoin urgent d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re.          Ce jeudi, le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes. La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.          Un soldat russe de 21\u00a0ans va \u00eatre jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier proc\u00e8s avec ce chef d\u2019accusation dans le pays depuis son invasion par la Russie. Le militaire est accus\u00e9 d\u2019avoir abattu avec une kalachnikov dans la rue un civil de 62\u00a0ans qui n\u2019\u00e9tait pas arm\u00e9.          Les Etats-Unis ont accus\u00e9 jeudi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir transf\u00e9r\u00e9 \u00ab\u00a0de force\u00a0\u00bb en Russie \u00ab\u00a0plusieurs milliers\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre fin f\u00e9vrier, souvent en passant par des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb o\u00f9 ils sont soumis \u00e0 un traitement \u00ab\u00a0brutal\u00a0\u00bb. Kiev a avanc\u00e9 le nombre de 1,2\u00a0million de personnes d\u00e9port\u00e9es par Moscou en Russie.          La Russie \u00ab\u00a0est aujourd\u2019hui la menace la plus directe pour l\u2019ordre mondial avec la guerre barbare contre l\u2019Ukraine, et son pacte inqui\u00e9tant avec la Chine\u00a0\u00bb, a dit, jeudi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en d\u00e9placement au Japon.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont dits favorables jeudi \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature devant \u00eatre officialis\u00e9e dimanche.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a rapport\u00e9 le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Gen\u00e8ve.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-13T04:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:43:17+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais elle seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-13T04:43:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/2676/1784/1342/894/3/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/13/17-5">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’opération visait à faire exploser une bombe, lors du meeting du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI). Six jours avant le procès d’Anvers, Téhéran a confirmé la condamnation à mort d’un universitaire irano-suédois arrêté en 2016 en Iran.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Belgique             Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers      L’opération visait à faire exploser une bombe, lors du meeting du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI). Six jours avant le procès d’Anvers, Téhéran a confirmé la condamnation à mort d’un universitaire irano-suédois arrêté en 2016 en Iran.          Par Ghazal Golshiri et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 15h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant le tribunal d’Anvers, où sont jugés trois Belgo-Iraniens impliqués dans un projet d’attentat à Villepinte, le 4 février 2021.  DIRK WAEM / AFP               La cour d’appel d’Anvers (Belgique) a confirmé, mardi 10 mai, les peines prononcées en première instance, en février 2021, contre trois Belgo-Iraniens impliqués dans un projet d’attentat qui visait à faire exploser une bombe lors d’un meeting du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI) organisé en France à Villepinte (Seine-Saint-Denis), en juin 2018, où étaient attendues des dizaines de milliers de personnes, dont de nombreuses personnalités politiques de premier plan.          La cour a même aggravé celle de l’un des trois prévenus, Amir Saadouni, 42 ans, condamné à dix-huit ans de détention au lieu de quinze. Sa compagne, Nasimeh Naami, 37 ans, et un complice, Mehrdad Arefani, 58 ans, ont reçu respectivement des peines de dix-huit et dix-sept ans de réclusion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentat déjoué de Villepinte : lourdes peines pour quatre agents iraniens et risques de tensions diplomatiques                 Un autre Iranien jugé en Belgique, Assadolah Assadi, un conseiller de l’ambassade iranienne à Vienne, n’avait pas fait appel de sa condamnation à la peine maximale, vingt ans d’emprisonnement, en première instance, par le tribunal d’Anvers. Il était, selon les juges belges, « le cerveau opérationnel » du projet d’attentat.          Spécialisé dans la surveillance des opposants iraniens à l’étranger, Assadi avait été formé à l’usage des explosifs et s’était livré à une opération de repérage en France en compagnie d’un mollah réputé proche du Guide suprême Ali Khamenei. Il avait, à Luxembourg, remis la bombe à ses comparses, membres, comme lui, d’une sous-section du ministère iranien du renseignement et de la sécurité (MOIS). Les juges belges ont désigné cette structure (le « département 312 ») comme l’organisatrice du projet, sans toutefois affirmer que l’Etat iranien était directement impliqué dans cette action terroriste. Le CNRI, en revanche, affirme que la mission du quatuor avait été approuvée par le Guide suprême et le président de la République iranienne.          Un Irano-Suédois condamné à mort en Iran          Le couple Saadouni-Naami avait été arrêté à Bruxelles alors qu’il se mettait en route pour la France. M. Arefani avait, lui, été appréhendé à Villepinte, où il devait guider les poseurs de la bombe, tandis que M. Assadi était intercepté par la police allemande au moment où il tentait de regagner l’Autriche. Absent de toutes les audiences à Anvers, il a invoqué son immunité diplomatique. A l’issue de sa condamnation en 2021, le porte-parole de la diplomatie iranienne avait dénoncé une procédure « illégale ». Mardi, la libération de M. Assadi a été, à nouveau, réclamée par Téhéran.          L’arrêt de la cour d’appel d’Anvers a de quoi inquiéter la famille d’Ahmad Reza Jalali, un professeur de l’université libre flamande de Bruxelles (VUB), arrêté en 2016 lors d’une mission qu’il effectuait en Iran. Cet Irano-Suédois a été convaincu d’espionnage au profit d’Israël et condamné à la peine capitale. Selon plusieurs sources, le sort de l’universitaire, dont la condamnation a été confirmée le 4 mai à Téhéran, risquait d’être lié à la décision de la justice belge.        Il vous reste 45.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/projet-d-attentat-a-villepinte-la-condamnation-des-trois-iraniens-confirmee-par-la-cour-d-appel-d-anvers_6125996_3210.html"},"headline":"Projet d\u2019attentat \u00e0 Villepinte\u00a0: la condamnation des trois Iraniens confirm\u00e9e par la cour d\u2019appel d\u2019Anvers","dateCreated":"2022-05-13T15:52:25+02:00","datePublished":"2022-05-13T15:52:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Europe","Belgique","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"L\u2019op\u00e9ration visait \u00e0 faire exploser une bombe, lors du meeting du Conseil national de la r\u00e9sistance iranienne (CNRI). Six jours avant le proc\u00e8s d\u2019Anvers, T\u00e9h\u00e9ran a confirm\u00e9 la condamnation \u00e0 mort d\u2019un universitaire irano-su\u00e9dois arr\u00eat\u00e9 en\u00a02016 en Iran.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/295/0/3529/1764/1342/671/60/0/cf1b3c7_1652449766451-anvers.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-6">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ A la foire qui se tient jusqu’au 15 mai, plusieurs galeries exposent des photographies prises dans ce pays à l’époque de son appartenance à l’URSS et après son indépendance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Arts             A Photo London, une diversité de regards sur l’Ukraine      A la foire qui se tient jusqu’au 15 mai, plusieurs galeries exposent des photographies prises dans ce pays à l’époque de son appartenance à l’URSS et après son indépendance.          Par Roxana Azimi(Londres)         Publié aujourd’hui à 15h14, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Alternative » (1985), d’Evgeniy Pavlov. Tirage gélatino-bromure d’argent, collage, éd. 1/10, 29 cm x 39 cm.  EVGENIY PAVLOV               Ils sont comme accablés par un très long voyage. Elle, fichu sur la tête, s’est endormie avec une légère inquiétude qui lui fait serrer le bas de son manteau. Lui, à ses côtés, cherche le sommeil, la tête posée sur ses mains. Cette photo de l’Ukrainien Evgeniy Pavlov pourrait illustrer l’épuisement physique et mental de ses compatriotes qui ont pris le chemin de l’exil, en train, en voiture ou en bus, pour fuir les bombardements de l’armée russe. Le tirage exposé par Alexandra de Viveiros à la foire Photo London, qui se tient jusqu’au 15 mai à Somerset House, date toutefois de 1985-1988.          Dans ces années-là, Pavlov a aussi réalisé Alternative, un photomontage saisissant, devant lequel s’arrêtent les visiteurs du salon, tant il semble prémonitoire. L’image, qui représente une femme tenant son bébé, est coupée en deux. A droite, l’éden et l’espoir. A gauche, un champ de ruines composé des bas-reliefs de Kharkiv. Une bonne partie des bâtiments dont proviennent ces sculptures ont été détruits depuis le 24 février.          La seule présence sur la foire de ces tirages, que Pavlov a pu sortir en catastrophe du pays en mars, tient du miracle. Au déclenchement de la guerre, Alexandra de Viveiros, d’origine russe et se présentant comme une « galeriste nomade », se mobilise. Kharkiv, qui a vu naître dans les années 1970 une audacieuse école de photo, dont Boris Mikhaïlov est le représentant le plus célèbre, est à quelques kilomètres de la frontière russe. Les photographes, avec lesquels elle travaille depuis 2019, se sont réfugiés, pour certains, dans les sous-sols du Musée d’art contemporain, reconverti en bunker.          Audace des artistes          Quelques-uns ont, depuis, réussi à quitter le pays, des dossiers de photos sous le bras : Pavlov s’est fixé à Graz, en Autriche, Roman Pyatkovka, connu pour ses nus rieurs, a posé ses bagages à Nuremberg, en Allemagne. Sergiy Solonsky est récemment arrivé à Paris. Aucun ne se trouve à Londres, seul pays d’Europe exigeant un visa des Ukrainiens fuyant la guerre. Outre son poids symbolique, cette minirétrospective qu’orchestre Alexandra de Viveiros donne la mesure de l’audace de ces artistes, à rebours de l’iconographie soviétique. « Ils ont été inquiétés par le KGB, qui les filait », raconte la galeriste. En Union soviétique, les interdits étaient nombreux. Impossible de photographier réservoirs, voies ferrées ou routes. Les photographes de Kharkiv bravaient aussi la censure en représentant la nudité.          Ainsi de ces images d’Evgeniy Pavlov représentant de jeunes hippies jouant du violon en tenue d’Adam, accrochées par la galerie Ilex Photo, installée à Varsovie. Pour la curatrice Anna Maria Drozd, qui en a assuré l’accrochage, consacrer un stand entier à cette école de Kharkiv, exposée, en 2021, au Centre Pompidou, à Paris, était « une évidence ». « Nous sommes polonais, nos parents ont vécu sous la chape soviétique, on sait ce que ce c’est que l’hégémonie russe », précise la jeune spécialiste de photographie, estimant qu’il est « temps de décoloniser le regard que l’Occident porte sur l’art ukrainien ».        Il vous reste 28.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/13/a-photo-london-une-diversite-de-regards-sur-l-ukraine_6125991_3246.html"},"headline":"A Photo London, une diversit\u00e9 de regards sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-13T15:14:33+02:00","datePublished":"2022-05-13T15:14:33+02:00","dateModified":"2022-05-13T16:58:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Arts","Ukraine","Culture","International"],"description":"A la foire qui se tient jusqu\u2019au 15\u00a0mai, plusieurs galeries exposent des photographies prises dans ce pays \u00e0 l\u2019\u00e9poque de son appartenance \u00e0 l\u2019URSS et apr\u00e8s son ind\u00e9pendance.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi","description":"Londres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/348/0/2835/1417/1342/671/60/0/a821c25_651367915-unnamed.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-7">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans la commune de Setubal, une association russe est accusée d’avoir collecté des informations sur les familles des réfugiés restées en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Au Portugal, la prise en charge de réfugiés ukrainiens par des militants prorusses fait scandale      Dans la commune de Setubal, une association russe est accusée d’avoir collecté des informations sur les familles des réfugiés restées en Ukraine.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/05/13/17-8">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’évacuation s’est déroulée « dans le calme » selon la préfecture. Human Rights Observers, qui documente ces expulsions sur le littoral nord de la France, a à l’inverse dénoncé des « mises à l’abri forcées ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Immigration en Europe             A Calais, environ 350 migrants évacués de campements      L’évacuation s’est déroulée « dans le calme » selon la préfecture. Human Rights Observers, qui documente ces expulsions sur le littoral nord de la France, a à l’inverse dénoncé des « mises à l’abri forcées ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 13h35    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les forces de l’ordre ont évacué, vendredi matin 13 mai, environ 350 migrants installés dans des campements dans le Calaisis, « dans le calme » selon la préfecture, les associations dénonçant des mises à l’abri forcées et la saisie de biens des migrants.            L’évacuation s’est déroulée après la délivrance d’une ordonnance d’expulsion par le tribunal judiciaire de Boulogne-sur-Mer, saisi par le propriétaire des terrains. Pointant des problèmes de tranquillité et de sécurité publiques ainsi que de salubrité, la préfecture du Pas-de-Calais a écrit dans un communiqué :            « Depuis plusieurs semaines, plus de 350 personnes s’étaient installées illégalement dans de nombreux campements sur le secteur de la Turquerie, espace naturel situé sur les communes de Calais et de Marck. Une proposition de mise à l’abri a été faite à l’ensemble des migrants présents sur ces campements et des interprètes étaient sur place. »            Les migrants qui ont accepté cette proposition ont été « orientés vers les structures d’hébergement » du département.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Calais, Etat et associations s’opposent sur la question du démantèlement systématique des camps de migrants                   « Mises à l’abri forcées »            Human Rights Observers (HRO), qui documente ces expulsions sur le littoral nord de la France, a dénoncé auprès de l’Agence France-Presse des « mises à l’abri forcées ». « Ils sont en train de tout ramasser, les tentes, les objets personnels, la nourriture », a également précisé une porte-parole de HRO, estimant qu’empêcher les personnes de récupérer leurs tentes constituait « aussi une technique pour les obliger à partir ».              L’un des campements évacués se situe à côté de la zone d’activité Transmarck, où un jeune migrant a été retrouvé pendu dans une remorque mercredi, a-t-elle ajouté.            Sur le seul mois d’avril, HRO a comptabilisé 127 expulsions de lieux de vie informels à Calais et la saisie d’au moins 219 tentes et bâches.            #OpérationsExpulsions à #Calais en avril, au moins :
- 127 expulsions de lieux de vie informels

<article-nb="2022/05/13/17-9">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le Pentagone a révélé, le 10 mai, que la Russie avait tiré 10 à 12 missiles hypersoniques depuis le début du conflit ukrainien, en plus de celui médiatisé mi-mars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques      Le Pentagone a révélé, le 10 mai, que la Russie avait tiré 10 à 12 missiles hypersoniques depuis le début du conflit ukrainien, en plus de celui médiatisé mi-mars.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 13h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’avion de chasse russe ayant lancé un missile « Kinjal » hypersonique, sur une photo publiée par le ministère russe de la défense, le 19 février 2022.  AP               C’est l’un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectué, mi-mars, le premier tir opérationnel d’un missile revendiqué comme hypersonique, le ministère de la défense américain a révélé, mardi 10 mai, que Moscou avait tiré au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le début du conflit, « principalement sur des cibles militaires ». Une annonce qui nourrit les réflexions sur une relance des programmes d’armement autour de ces armes, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, ou plus discrètement, en France.          Le 19 mars, la Russie avait fait grand bruit en affirmant avoir employé pour la première fois, la veille, un missile appelé « Kinjal », lancé depuis un avion de chasse, afin de détruire un entrepôt souterrain d’armements situé dans l’ouest de l’Ukraine. Un tir qui avait été confirmé, quelques jours plus tard, par les Etats-Unis, puis par des sources européennes. Beaucoup d’experts y avaient vu un pur exercice de démonstration de force, sans grand intérêt tactique. La confirmation de cette dizaine de nouveaux tirs, qui ont pu avoir lieu pour certains autour de la mi-avril, dans l’est et le sud de l’Ukraine, vient donc malgré tout raviver l’intérêt d’un certain nombre d’états-majors pour cette technologie hypervéloce.                           Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilisés par la Russie pour la première fois, selon Moscou                 Engagés depuis longtemps dans cinq à six programmes de développement de ce type de missiles, les Etats-Unis sont ceux qui s’en cachent le moins. Alors que 15 milliards de dollars (14 milliards d’euros) sont destinés par le Pentagone sur l’hypersonique entre 2015 et 2024, l’agence américaine pour les projets de recherche avancée de la défense (Darpa) a fait savoir, le 9 mai, qu’elle cherchait à obtenir 60 millions de dollars supplémentaires pour son budget 2023, afin de mûrir de nouvelles briques technologiques liées à ces missiles, très complexes et très chers à développer. A la différence de la Russie, les Etats-Unis sont toujours en phase d’essais.          « Trajectoire imprévisible »          Le 5 avril, dans le cadre de l’alliance Aukus, qui réunit depuis novembre 2021 les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Australie, Londres et Canberra se sont à leur tour publiquement positionnés dans la course à l’hypersonique. Au-delà du programme commun de sous-marins à propulsion nucléaire qui avait conduit à la rupture d’un contrat français de vente de navires à l’Australie, les nouveaux alliés ont déclaré, par voie de communiqué, être engagés dans « une nouvelle coopération trilatérale sur l’hypersonique et le contre-hypersonique ». Une annonce qui relève beaucoup de l’affichage, mais qui est significative des craintes occidentales vis-à-vis de ces armes qu’aucune défense antimissile n’apparaît aujourd’hui capable de contrer.        Il vous reste 52.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/la-guerre-en-ukraine-relance-la-course-aux-armes-hypersoniques_6125973_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques","dateCreated":"2022-05-13T13:01:42+02:00","datePublished":"2022-05-13T13:01:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9fense"],"description":"Le Pentagone a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, le 10\u00a0mai, que la Russie avait tir\u00e9 10 \u00e0 12 missiles hypersoniques depuis le d\u00e9but du conflit ukrainien, en plus de celui m\u00e9diatis\u00e9 mi-mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/118/0/4217/2108/1342/671/60/0/85eda74_441bfe9715d847f1b6af127c9b630ea4-441bfe9715d847f1b6af127c9b630ea4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-10">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de chanson au monde. Et pourtant, elle s’invite régulièrement dans les coulisses de la compétition et même sur scène. Comme cette année avec l’exclusion de la Russie. A la suite de l’invasion de l’Ukraine, ce pays a été banni de l’édition qui se tient en Italie du 10 au 14 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       VLADIMIR SINDEYEVE / STR / NURPHOTO / AFP          Eurovision : sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la géopolitique   Par Anne-Françoise Hivert (Malmö (Suède), correspondante régionale)  Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 12h09   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitOfficiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de chanson au monde. Et pourtant, elle s’invite régulièrement dans les coulisses de la compétition et même sur scène. Comme cette année avec l’exclusion de la Russie. A la suite de l’invasion de l’Ukraine, ce pays a été banni de l’édition qui se tient en Italie du 10 au 14 mai.         Stockholm, samedi 14 mai 2016. Depuis deux semaines, le Ericsson Globe, une salle omnisports en forme de gigantesque balle de golf, dans le sud de la capitale suédoise, vibre au rythme de l’Eurovision. L’heure de la finale a enfin sonné. Arrivés de toute l’Europe, les fans s’attendent à en prendre plein les yeux et les oreilles. On est ici en terrain conquis : les Suédois aiment l’Eurovision et l’assument. A commencer par la victoire d’ABBA à Brighton, en 1974, avec Waterloo, le royaume scandinave a remporté six fois le concours créé en 1956. Chaque année, Melodifestivalen, l’émission de sélection du candidat national, rassemble facilement 3 millions de téléspectateurs dans ce pays de 10 millions d’habitants.          A 21 heures, résonnent les premières notes du Te Deum H. 146 de Marc-Antoine Charpentier, compositeur du XVIIe siècle. Et c’est parti pour quatre heures de show… Sur les 43 pays inscrits, 20 ont passé les demi-finales. Six sont qualifiés d’office : le big five – la France, l’Italie, l’Allemagne, le Royaume-Uni et l’Espagne – ainsi que le pays hôte, la Suède, donc. Les artistes défilent sur scène. Selon le règlement établi par l’Union européenne de radiotélévision (UER), organisatrice du concours, chaque performance ne doit pas dépasser trois minutes.          L’un des événements non sportifs les plus suivis au monde          Rien ne manque : le strass, les paillettes, les décors qui s’enflamment… Pop, rock, folk : les genres se mélangent. Certains chantent en anglais, d’autres dans leur langue. En robe à volant bleu clair, nœuds papillons dans les cheveux, la candidate allemande semble tout droit sortie d’un manga, tandis que les rockeurs chypriotes, en cage, flottent au-dessus d’un nuage de fumée. Dans une fascinante mise en abyme, les deux présentateurs de la soirée, Måns Zelmerlöw, vainqueur en 2015, et l’humoriste Petra Mede se lancent dans une parodie endiablée, intitulée Love, Love, Peace, Peace, où ils raillent tous les travers kitsch de l’Eurovision, qui reste un des événements non sportifs les plus suivis au monde, avec 200 millions de téléspectateurs.          Pour l’entracte, les Suédois ont réalisé un gros coup : Justin Timberlake a fait le déplacement à Stockholm où il interprète en avant-première mondiale son nouveau tube, Can’t Stop the Feeling !, coécrit avec les auteurs-compositeurs suédois Max Martin et Shellback. La star américaine apporte une touche de glamour et de modernité. On en oublierait presque les polémiques diplomatiques qui s’enchaînent depuis des semaines : une affaire de drapeaux interdits, un étendard brandi par une candidate très revendicative, une chanson qui fait enrager la Russie…        Il vous reste 89.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                        Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/13/eurovision-sous-le-kitsch-le-strass-et-les-paillettes-le-poids-de-la-geopolitique_6124945_4500056.html"},"headline":"Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique","dateCreated":"2022-05-13T12:09:26+02:00","datePublished":"2022-05-13T12:09:26+02:00","dateModified":"2022-05-13T12:09:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Culture","Musiques","Couverture de M le Mag","Actu","M le mag","Reportages \/ Enqu\u00eates","Europe","International"],"description":"Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de chanson au monde. Et pourtant, elle s\u2019invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les coulisses de la comp\u00e9tition et m\u00eame sur sc\u00e8ne. Comme cette ann\u00e9e avec l\u2019exclusion de la Russie. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce pays a \u00e9t\u00e9 banni de l\u2019\u00e9dition qui se tient en Italie du 10 au 14\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/259/0/1500/750/1342/671/60/0/83e71f7_190063-3270609.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-11">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le mécanisme consiste à payer aux firmes gazières la différence entre le coût du gaz sur le marché et le plafond fixé pour le mix énergétique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Espagne             L’Espagne et le Portugal vont pouvoir plafonner le prix du gaz      Le mécanisme consiste à payer aux firmes gazières la différence entre le coût du gaz sur le marché et le plafond fixé pour le mix énergétique.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Site de traitement de gaz naturel liquéfié, à Barcelone (Espagne), le 29 mars 2022.  JOSEP LAGO / AFP               Après avoir plaidé, durant près de neuf mois, auprès de Bruxelles pour que soit plafonné, sur la péninsule ibérique, le prix du gaz qui entre dans le mix énergétique et sert à fixer le tarif de toute l’électricité produite, l’Espagne célèbre sa victoire. A la suite de l’accord préliminaire donné lundi 9 mai par la Commission européenne, dans une lettre de conformité, Madrid a convoqué un conseil des ministres extraordinaire, vendredi 13 mai, afin d’approuver au plus vite le mécanisme légal complexe qui lui permettra de limiter à 50 euros en moyenne pendant douze mois le tarif du kilowatt/heure (kWh). Le Portugal devait faire de même dans la foulée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la hausse des prix alimente la colère sociale                 Les deux pays se félicitent d’avoir obtenu de Bruxelles la reconnaissance d’une « exception ibérique », au motif que ses interconnexions avec le reste de l’Europe, via la France, – 2,8 % de sa capacité énergétique –, sont très loin des 10 % prévus pour 2020 et des 15 % recommandés par Bruxelles pour 2030, et que le poids des énergies renouvelables y est particulièrement notable.          « Ile énergétique »          Fin avril, les gouvernements espagnol et portugais s’étaient déjà félicités de l’accord de principe donné par la commissaire à la concurrence, Margrethe Vestager. « La Commission européenne a reconnu l’exceptionnalité qu’ont défendue le président du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, et le premier ministre portugais, Antonio Costa », avait alors déclaré la ministre espagnole de la transition écologique, Teresa Ribera, estimant que la péninsule ibérique est « presque une île énergétique, qui ne bénéficie pas du marché intérieur de l’électricité du fait de son faible niveau d’interconnexions ».          Il ne restait plus qu’à fixer un mécanisme convaincant, qui ne suppose pas une aide couverte de l’Etat. Celui-ci consistera à dédommager les compagnies gazières, en leur payant la différence entre le coût du gaz sur le marché et le plafond fixé pour le mix énergétique. Un montant qui sera assumé à la fois par les autres compagnies d’électricité, qui ont obtenu ces derniers mois des bénéfices inattendus grâce au prix record du gaz, et par les consommateurs, qui, malgré leur mise à contribution, pourraient voir leurs factures baisser de près 30 % selon les estimations de la ministre espagnole.           La hausse des prix de l’énergie est le principal facteur de l’inflation record qui sévit en Espagne, – 9,8 % en mars, et encore 8,4 % en avril          « Nous allons socialiser les coûts et les bénéfices, et prélever des gains inattendus du système, pour assumer le coût du mécanisme et la réduction du prix de marché », a détaillé le ministre portugais de l’environnement, Duarte Cordeiro, mercredi 11 avril, rappelant que les producteurs d’électricité hydraulique « vendent à une valeur très supérieure aux coûts de production, car ils vendent au prix fixé par le gaz ». Il a reconnu que « l’effet en Espagne sera plus important » qu’au Portugal.        Il vous reste 45.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/13/l-espagne-et-le-portugal-vont-pouvoir-plafonner-le-prix-du-gaz_6125958_3234.html"},"headline":"L\u2019Espagne et le Portugal vont pouvoir plafonner le prix du gaz","dateCreated":"2022-05-13T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-13T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-13T12:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Espagne","International","Europe","Portugal","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Le m\u00e9canisme consiste \u00e0 payer aux firmes gazi\u00e8res la diff\u00e9rence entre le co\u00fbt du gaz sur le march\u00e9 et le plafond fix\u00e9 pour le mix \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/121/0/4176/2088/1342/671/60/0/9ba864c_1652427218347-341482.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-12">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Au premier trimestre, les quatre premiers établissements bancaires français ont dégagé un profit net cumulé de 5 milliards d’euros, en dépit de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie              Les banques françaises vont profiter de la hausse des taux d’intérêt      Au premier trimestre, les quatre premiers établissements bancaires français ont dégagé un profit net cumulé de 5 milliards d’euros, en dépit de la guerre en Ukraine.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 11h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Bien qu’étant exposées à la guerre en Ukraine à travers leurs filiales à Moscou ou à Kiev, mais aussi par le biais des prêts accordés depuis Paris aux grandes entreprises russes, les banques françaises ont réalisé des résultats bien meilleurs que prévu au premier trimestre. Après une année 2021 record, BNP Paribas, la première banque française, a dégagé un bénéfice net de 2,1 milliards d’euros sur les trois premiers mois de l’année, en hausse de 19 % grâce à la bonne performance de sa banque de financement et d’investissement. Le groupe Banque populaire Caisse d’épargne (BPCE) a accru son profit net de 43 %, à 785 millions d’euros          Société générale voit aussi son résultat net progresser légèrement, de 3 %, à 842 millions d’euros, alors même que son coût du risque (les sommes mises de côté pour faire face aux éventuels impayés) a doublé, à 561 millions d’euros, en raison de la guerre en Ukraine. La banque avait annoncé en avril la cession de la totalité de sa participation dans sa filiale russe Rosbank avec, à la clé, un impact négatif de 3,1 milliards d’euros, qui n’apparaîtra toutefois dans le compte de résultat qu’au moment de la vente effective, espérée « dans les toutes prochaines semaines » par Société générale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Société générale cesse ses activités en Russie                 Seul le groupe Crédit agricole a vu son bénéfice net reculer, de 24 %, à 1,3 milliard d’euros, pénalisé par près de 600 millions d’euros de provisions, conséquence de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février. Ensemble, les quatre premières banques françaises ont donc dégagé un profit de 5 milliards d’euros. Les trois établissements cotés, BNP Paribas, Société générale et Crédit agricole SA, ont pourtant vu leur cours de Bourse chuter depuis le début de l’année, respectivement de 16 %, 26 % et 21 %.          « Il ne faut pas qu’ils augmentent trop »          « Une telle déconnexion entre les bons résultats des banques et leur performance en Bourse s’est rarement vue, réagit Jérôme Legras, directeur de la recherche chez Axiom Alternative Investments. La hausse actuelle des taux d’intérêt, dont les banques rêvaient depuis dix ans, est oubliée, le marché s’inquiétant d’une récession liée au conflit en Ukraine et du retour de l’inflation. » Après une longue période de taux historiquement bas, voire négatifs, les banques vont en effet tirer profit de leur remontée, car ils constituent la matière première des établissements de crédit, sur lesquels ils peuvent dégager une marge.          Mercredi 11 mai, la présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, a préparé le terrain à une hausse des taux d’intérêt en juillet, pour faire face à la flambée de l’inflation. « Il ne faut pas que les taux augmentent trop », note toutefois le patron d’une banque française, « ce serait mauvais pour la croissance ». Déjà, ce dernier perçoit dans les comptes de ses clients le ralentissement économique et les premiers effets de la hausse des prix.        Il vous reste 39.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/13/les-banques-francaises-vont-profiter-de-la-hausse-des-taux-d-interet_6125949_3234.html"},"headline":"Les banques fran\u00e7aises vont profiter de la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat","dateCreated":"2022-05-13T11:10:20+02:00","datePublished":"2022-05-13T11:10:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Au premier trimestre, les quatre premiers \u00e9tablissements bancaires fran\u00e7ais ont d\u00e9gag\u00e9 un profit net cumul\u00e9 de 5\u00a0milliards d\u2019euros, en d\u00e9pit de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/43d527b_1652426521824-343237.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-13">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, refuse toute « alternative à l’intégration européenne », après l’initiative d’Emmanuel Macron à Strasbourg.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »      Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, refuse toute « alternative à l’intégration européenne », après l’initiative d’Emmanuel Macron à Strasbourg.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h59    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente du Parlement européen, Roberta Metsola (à droite) embrasse le président français Emmanuel Macron (à gauche) après son discours à côté de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen (au centre) lors de la Conférence sur l’avenir de l’Europe à Strasbourg le 9 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Les choses sont dites de façon diplomatique, mais l’insistance trahit une forme d’inquiétude, voire de doute. L’Ukraine se voit mal rejoindre la « communauté politique européenne » esquissée par Emmanuel Macron, lundi 9 mai à Strasbourg sans disposer, à terme, d’une réelle perspective d’adhésion à l’Union européenne (UE). C’est du moins ce que ses dirigeants ont cherché à faire comprendre ces derniers jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « serment de Strasbourg » d’Emmanuel Macron : Europe à plusieurs vitesses et communauté politique européenne                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a été le premier à émettre des réserves. Lors d’une rencontre à distance avec des étudiants français, mercredi, il a surtout insisté, depuis Kiev, sur l’importance pour son pays d’adhérer dès que possible à l’UE : « Notre entrée ne pourra que renforcer l’UE, on ne peut pas nous garder à distance », a-t-il jugé, dans une réponse à une question sur la « communauté politique » :  « On ne peut pas rester dans cette incertitude de manière constante ; c’est comme une table où toute la famille est réunie, tu es invité, mais on ne t’a pas mis de chaise. C’est injuste. » « L’Ukraine respecte l’Union européenne, et nous voulons bénéficier du même respect », a-t-il souligné, avant d’être applaudi par les étudiants.          A Berlin jeudi, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires étrangères, s’est montré plus explicite encore : « Aucune alternative à l’intégration européenne de l’Ukraine ne serait être acceptable. » Si le projet de « communauté politique » devait tenir durablement son pays à l’écart de l’UE, « cela serait discriminatoire, déloyal et irait à l’encontre des déclarations publiques venant de France et d’autres pays comme quoi l’Ukraine appartient à la famille européenne », a-t-il dit. Des contacts ont eu lieu entre la cellule diplomatique de l’Elysée et l’entourage de M. Zelensky, afin de le rassurer.          Possibles frustrations          A court terme, Kiev, après avoir déposé sa demande d’adhésion en mars, peu après le déclenchement de l’invasion russe, espère obtenir sans tarder le statut de pays candidat à l’UE. La Commission devrait rendre un avis en ce sens dans le courant du mois de juin. La décision formelle doit être prise ensuite par les Etats membres, à l’unanimité, peut-être dès le Conseil européen de juin. « A ce jour, je ne vois aucune contradiction entre la communauté politique et le fait d’accorder le statut de candidat à l’Ukraine, a assuré M. Kuleba. Ce sera la reconnaissance du combat de l’Ukraine pour des valeurs que vous et nous partageons. »          Les réserves ukrainiennes sont prises au sérieux en France. Car le projet présenté par le président français, dans l’urgence du conflit, concerne en premier lieu l’Ukraine. Sans la guerre, jamais cette idée inspirée de la « confédération européenne » proposée en vain par François Mitterrand, en décembre 1989, un mois après la chute du mur de Berlin, n’aurait été lancée par le chef de l’Etat.        Il vous reste 47.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/l-ukraine-se-mefie-du-projet-de-la-communaute-politique-europeenne_6125943_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine se m\u00e9fie du projet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-13T10:59:31+02:00","datePublished":"2022-05-13T10:59:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, refuse toute \u00ab\u00a0alternative \u00e0 l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019initiative d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Strasbourg.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/322/0/4024/2012/1342/671/60/0/5bd4657_1652431442428-521690.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-14">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans une stratégie publiée mercredi, le ministre libéral des finances, Christian Lindner, a réaffirmé son attachement aux règles nationales en vigueur concernant l’endettement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Allemagne             En Allemagne, le ministre des finances annonce un « tournant » de la politique budgétaire      Dans une stratégie publiée mercredi, le ministre libéral des finances, Christian Lindner, a réaffirmé son attachement aux règles nationales en vigueur concernant l’endettement.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Christian Lindner, à Berlin (Allemagne), le 11 mai 2022.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               La question montait dans les milieux économiques allemands, alors que le gouvernement a multiplié ces derniers mois les dépenses exceptionnelles financées par l’emprunt : le ministre des finances, Christian Lindner, chef du Parti libéral-démocrate (FDP), réputé « faucon » de la politique budgétaire, aurait-il perdu ses serres ?          La mise au point a été donnée mercredi 11 mai : dans un document stratégique, le ministre a affirmé son intention refaire de la réduction de l’endettement et de la lutte contre l’inflation ses priorités, après une période jugée « très expansive ». « 2023 marque le début d’une nouvelle phase de la politique budgétaire », a-t-il déclaré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                 L’heure est donc à un retour aux règles strictes d’endettement public, alors même que le ministère des finances table sur des recettes fiscales bien plus confortables qu’anticipé au mois de novembre 2021 : 40 milliards d’euros supplémentaires cette année et 220 milliards d’euros d’ici à 2026, selon une estimation publiée jeudi 12 mai.          « Grande incertitude »          Pour Christian Lindner, cette pluie inattendue de recettes fiscales n’est pas une excuse pour reporter le correctif budgétaire. « L’estimation fiscale actuelle intervient dans une période de grande incertitude », a-t-il déclaré jeudi. La veille, il avait dressé un constat similaire : « La guerre en Ukraine marque un tournant dans beaucoup de domaines de la politique allemande. » Outre l’inflexion en matière de sécurité, l’Allemagne a amorcé un coûteux sevrage de sa dépendance aux hydrocarbures russes. Parallèlement, son économie est très touchée par les mesures contre le Covid-19 imposées en Chine et par les perturbations géopolitiques, qui affectent les échanges internationaux et les chaînes d’approvisionnement. Tout cela pèse sur la croissance, en berne, tandis que l’inflation se maintient à un niveau élevé.           En fait de « rupture », elle constitue surtout une volonté de revenir à la tradition ordolibérale allemande          Le risque d’une « ère de stagflation » est réel, a résumé M. Lindner. La situation justifie selon lui une « rupture pour la politique économique, financière et budgétaire de l’Allemagne ». La nouvelle stratégie qu’il défend, appelée « politique budgétaire dans le changement d’époque » est une référence directe au discours du chancelier Olaf Scholz, prononcé quelques jours après l’agression russe en Ukraine. En fait de « rupture », elle constitue surtout une volonté de revenir à la tradition ordolibérale allemande. Le texte proposé par le ministre a été influencé par l’économiste Lars Feld, célèbre partisan de cette école libérale, également présent mercredi lors de la présentation du document. Sans surprise, il préconise, « une fois que la crise sera stabilisée », un « retour à la normale » dans les finances publiques et la constitution de « réserves de sécurité, » face au défi de la remontée des taux d’intérêt et du vieillissement de la population.        Il vous reste 48.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/13/en-allemagne-le-ministre-des-finances-annonce-un-tournant-de-la-politique-budgetaire_6125938_3234.html"},"headline":"En Allemagne, le ministre des finances annonce un \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb de la politique budg\u00e9taire","dateCreated":"2022-05-13T10:45:05+02:00","datePublished":"2022-05-13T10:45:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Allemagne"],"description":"Dans une strat\u00e9gie publi\u00e9e mercredi, le ministre lib\u00e9ral des finances, Christian Lindner, a r\u00e9affirm\u00e9 son attachement aux r\u00e8gles nationales en vigueur concernant l\u2019endettement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/326/0/4292/2146/1342/671/60/0/ef90985_1652426375363-527276.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-15">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Censée faire basculer un conflit, la bataille décide rarement de l’issue de la guerre. Ce « n’est pas un moment de vérité supérieur à l’ensemble des opérations, mais l’une des formes de l’affrontement », selon Clausewitz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Débats       Notions             Histoire d’une notion : le mythe de la bataille décisive      Censée faire basculer un conflit, la bataille décide rarement de l’issue de la guerre. Ce « n’est pas un moment de vérité supérieur à l’ensemble des opérations, mais l’une des formes de l’affrontement », selon Clausewitz.          Par Antoine Reverchon         Publié aujourd’hui à 09h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. La bataille pour le Donbass est aujourd’hui qualifiée par bien des observateurs de « bataille décisive ». Mais malgré les efforts des dirigeants militaires ou politiques pour faire croire le contraire, on sait qu’une bataille n’est décisive qu’après coup, parfois longtemps après son issue.          « Dès les premiers coups de canon, la bataille est récit », relève Hervé Drévillon, professeur d’histoire à l’université Paris-I Panthéon-Sorbonne et directeur de la recherche au service historique de la défense. Georges Duby avait démontré, dans Le Dimanche de Bouvines (Gallimard, 1973), que l’objet bataille ne se constitue que par le récit et l’interprétation qu’en font après coup les participants, les témoins, les chroniqueurs, les historiens et les stratèges. Fait total, elle ne peut être décrite et comprise dans la totalité de ses péripéties, de ses causes et de ses effets, comme l’observent les historiens Ariane Boltanski, Yann Lagadec et Franck Mercier dans les actes d’un colloque de 2012 (La Bataille, du fait d’armes au combat idéologique, XIe-XIXe siècle, Presses universitaires de Rennes, 2015).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hervé Drévillon : « Considérer la guerre comme un phénomène social »                 Au Moyen Age, la « décision » est le jugement de Dieu : le résultat de la bataille traduit la préférence de Dieu pour la cause du vainqueur. A partir de l’âge classique, l’issue de la bataille se veut le résultat de la capacité rationnelle des « grands stratèges » à réunir, à un moment et en un lieu donné, les moyens de remporter la victoire – sans d’ailleurs pour autant gagner la guerre.          « Un concept d’historien »          « L’idée qu’une bataille soit décisive est un concept d’historien, pas de militaire ou de stratège », observe Hervé Drévillon. Le terme « bataille décisive » apparaît bel et bien dans l’Encyclopédie de d’Alembert et Diderot (1751-1772), à l’article « bataille » : mais c’est pour s’interroger sur ce qui fait qu’une bataille se soit révélée après coup décisive… Dans son Essai théorique et pratique sur la bataille, publié en 1775, le comte Phillippe Henri de Grimoard (1753-1815), un érudit militaire, présente la bataille comme un élément d’un enchaînement d’opérations, la bataille décisive n’étant que celle qui… met fin aux opérations, lorsque l’adversaire s’avoue battu !          Lazare Carnot (1753-1823) explique en 1794 à ses collègues du Comité de salut public, dans son Système général des opérations de la campagne prochaine, que les armées révolutionnaires doivent avoir pour objectif de livrer une « bataille décisive », car la position stratégique de la France, attaquée sur toutes ses frontières, lui interdit de livrer une guerre de longue durée. La notion de « bataille décisive » n’est avancée que pour tenter de compenser, par une victoire rapide sur l’un des fronts, l’infériorité stratégique initiale. Napoléon ne procédera pas autrement, cherchant par des victoires éclair à battre successivement les nations coalisées avant qu’elles ne regroupent leurs forces. L’Allemagne impériale, puis nazie, acculée à mener une guerre sur deux fronts, affrontera la même équation.        Il vous reste 40.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/13/histoire-d-une-notion-le-mythe-de-la-bataille-decisive_6125927_3232.html"},"headline":"Histoire d\u2019une notion\u00a0: le mythe de la bataille d\u00e9cisive","dateCreated":"2022-05-13T09:54:01+02:00","datePublished":"2022-05-13T09:54:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Notions"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Notions","D\u00e9bats"],"description":"Cens\u00e9e faire basculer un conflit, la bataille d\u00e9cide rarement de l\u2019issue de la guerre. Ce \u00ab\u00a0n\u2019est pas un moment de v\u00e9rit\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019ensemble des op\u00e9rations, mais l\u2019une des formes de l\u2019affrontement\u00a0\u00bb, selon Clausewitz.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Reverchon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Notions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/notions/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-16">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’analyse, par « Le Monde » et des enquêteurs indépendants, d’une vidéo censée montrer des soldats ukrainiens tirant sur des prisonniers russes, confirme son authenticité. L’unité de volontaires ukrainiens était présente sur les lieux de l’exaction, en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens      vidéo   L’analyse, par « Le Monde » et des enquêteurs indépendants, d’une vidéo censée montrer des soldats ukrainiens tirant sur des prisonniers russes, confirme son authenticité. L’unité de volontaires ukrainiens était présente sur les lieux de l’exaction, en Ukraine.          Par Arthur Carpentier, Marceau Bretonnier, Elisa Bellanger et Adrien Sahli         Publié aujourd’hui à 05h58, mis à jour à 12h08      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Trois prisonniers désarmés, trois coups de feu. Les trois hommes s’écroulent. Une vidéo, diffusée le 27 mars 2022 et que Le Monde a pu authentifier et recouper avec d’autres images, documente une probable exaction commise par des volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes.            De tels agissements sont strictement prohibés par la convention de Genève, qui fixe les règles à respecter envers des soldats ennemis faits prisonniers : les protéger comme ses propres soldats, ne pas les violenter, les soigner si nécessaire.            Les images repérées par l’analyste indépendant Erich Auerbach, et croisées par Le Monde à d’autres documents disponibles en ligne, prouvent que des volontaires du bataillon ukrainien Slobozhanshchyna se trouvaient sur les lieux quand les prisonniers russes ont été torturés. S’il n’est pas possible d’affirmer avec certitude que l’individu auteur du tir est directement issu de leurs rangs, le leader du groupe, Andri Ianholenko, apparaît clairement aux côtés des trois victimes, avant les coups de feu. Sollicité par Le Monde, Andri Ianholenko n’a pas répondu.To activate English subtitles, click on the top right of the video.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans un village ukrainien occupé par les Russes, la brûlure indicible du viol                        Arthur Carpentier,  Marceau Bretonnier,  Elisa Bellanger et  Adrien Sahli           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 14 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Trenet, le fou chantant !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/13/prisonniers-russes-tortures-des-videos-verifiees-par-le-monde-mettent-en-cause-un-bataillon-de-volontaires-ukrainiens_6125904_3210.html"},"headline":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens","dateCreated":"2022-05-13T05:58:38+02:00","datePublished":"2022-05-13T05:58:38+02:00","dateModified":"2022-05-13T12:08:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019analyse, par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants, d\u2019une vid\u00e9o cens\u00e9e montrer des soldats ukrainiens tirant sur des prisonniers russes, confirme son authenticit\u00e9. L\u2019unit\u00e9 de volontaires ukrainiens \u00e9tait pr\u00e9sente sur les lieux de l\u2019exaction, en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Arthur Carpentier"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Sahli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/48/0/1920/960/1342/671/60/0/57d2216_1652355739585-russie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens","uploadDate":"2022-05-13T05:58:38+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k59OeWgTwINNbyxXsM6?pubtool=oembed","duration":"08:41"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/48/0/1920/960/1342/671/60/0/57d2216_1652355739585-russie.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/13/17-17">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La société civile ukrainienne, dont la mobilisation a contribué à mettre en échec l’invasion russe, a besoin d’un soutien financier régulier et durable de l’Union européenne, alertent, dans une tribune au « Monde », la consultante Marie Courraud et les professeur et docteur en science politique Gilles Dorronsoro et Arthur Quesnay.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         « L’aide internationale doit être rapide en Ukraine, avant l’été, car les bénévoles s’épuisent »   Tribune        Marie Courraud  consultante à Sayara International          Gilles Dorronsoro  professeur de science politique, Paris I Panthéon-Sorbonne          Arthur Quesnay  docteur en science politique, Paris I Panthéon-Sorbonne        La société civile ukrainienne, dont la mobilisation a contribué à mettre en échec l’invasion russe, a besoin d’un soutien financier régulier et durable de l’Union européenne, alertent, dans une tribune au « Monde », la consultante Marie Courraud et les professeur et docteur en science politique Gilles Dorronsoro et Arthur Quesnay.   Publié aujourd’hui à 05h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Comme tous ceux qui ont pu voyager récemment en Ukraine, une des réalités les plus remarquables que nous avons observées est la force de la mobilisation populaire contre l’invasion russe. Des milliers d’associations de bénévoles, parfois sans statut légal, contribuent à la résilience d’une société soumise à un traumatisme sans équivalent depuis la seconde guerre mondiale.          La mobilisation très large de la société ressuscite et élargit les mobilisations de 2004 (« révolution orange ») et, surtout, de 2014 (Euromaïdan), qui ont ancré l’Ukraine dans un projet démocratique et européen. Mais, par rapport à 2014, on constate une transformation profonde du rapport aux institutions : alors que les mobilisations de 2014 étaient d’abord une réaction face à l’incurie de l’Etat, celles de 2022 sont l’expression d’un soutien positif à ces dernières, à commencer par l’armée.          De plus, la mobilisation aujourd’hui est à la mesure du risque existentiel ressenti par la population, alimentée par les propos radicaux des idéologues du Kremlin et la russification rapide des territoires occupés. L’invasion russe a eu pour premier effet de souder la nation ukrainienne ; les régions divisées par rapport à Euromaïdan, comme Kharkiv, Odessa ou Dnipro, sont désormais tout aussi mobilisées que Lviv ou Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour accueillir les réfugiés venus d’Ukraine, l’indispensable médiation des interprètes bénévoles                 Les groupes de bénévoles, dont certains remontent à 2014, se sont multipliés depuis le 24 février avec un afflux de citoyens de tous âges et de toutes conditions sociales. Si des associations formées dès 2014 comme Proliska ou Vostok-SOS ont une structure nationale et montrent un réel professionnalisme, des habitants d’un même quartier, des jeunes entrepreneurs, des fonctionnaires, des églises, des artistes se sont investis de façon improvisée dans le bénévolat depuis l’invasion de février. Quel est le modèle d’organisation de ces réseaux ? En pratique, tous nos interlocuteurs décrivent des processus « horizontaux » et une grande informalité qui contraste avec la relative lourdeur de l’administration ukrainienne. En conséquence, l’observateur se trouve parfois désarmé face à une multitude d’organisations, où les relations interpersonnelles sont plus importantes que les règles bureaucratiques.          Evacuation des civils          La rapidité de réaction des réseaux de bénévoles est mise en avant comme leur principal avantage, ainsi qu’une connaissance intime du terrain qui leur permet de toucher l’ensemble de la société. Leur souplesse permet de ravitailler dans l’urgence des familles ou des hôpitaux situés dans les zones de combats, voire dans les zones occupées. L’évacuation des civils des zones les plus menacées est un domaine où ces groupes ont effectué un travail irremplaçable. Par exemple, les églises protestantes de Sloviansk (Donbass) envoient régulièrement des minibus jusqu’à Severodonetsk (sur la ligne de front) pour évacuer les civils pris sous les bombardements. De plus, les initiatives des bénévoles sont nécessaires pour le transit des déplacés avec l’ouverture de centres d’accueil. Ainsi, à Dnipro, les déplacés représentent un flux quotidien de 10 000 à 15 000 personnes à qui il faut procurer un logement et une assistance médicale, alimentaire et psychologique, ce que les ressources de la municipalité ne permettent pas. Les bénévoles jouent enfin un rôle-clé dans la distribution rapide de la nourriture et de l’aide médicale aux individus isolés, pauvres, incapables de se déplacer.        Il vous reste 46.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/13/l-aide-internationale-doit-etre-rapide-en-ukraine-avant-l-ete-car-les-benevoles-s-epuisent_6125900_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019aide internationale doit \u00eatre rapide en Ukraine, avant l\u2019\u00e9t\u00e9, car les b\u00e9n\u00e9voles s\u2019\u00e9puisent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-13T05:45:16+02:00","datePublished":"2022-05-13T05:45:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne, dont la mobilisation a contribu\u00e9 \u00e0 mettre en \u00e9chec l\u2019invasion russe, a besoin d\u2019un soutien financier r\u00e9gulier et durable de l\u2019Union europ\u00e9enne, alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la consultante Marie Courraud et les professeur et docteur en science politique Gilles Dorronsoro et Arthur Quesnay.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Courraud","description":"consultante \u00e0 Sayara International"}
,{"@type":"Person","name":"Gilles Dorronsoro","description":"professeur de science politique, Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Quesnay","description":"docteur en science politique, Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/d85f739_1650092259907-lgeai-dnipro-19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-18">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Entre surprises et références plus attendues, Tetiana Andrushchuk et Danièle Georget décrivent un pays à l’histoire tragique, empreint d’une culture commune à son voisin russe tout en étant tourné vers l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Débats       Ukraine             « Dictionnaire amoureux de l’Ukraine » : l’âme ukrainienne de A à Z      Entre surprises et références plus attendues, Tetiana Andrushchuk et Danièle Georget décrivent un pays à l’histoire tragique, empreint d’une culture commune à son voisin russe tout en étant tourné vers l’Europe.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 10h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. « Il fut un temps où ne souriait/Que le cadavre heureux de son repos » : considérée comme la plus grande poétesse russe du XXe siècle, Anna Akhmatova (1889-1966) a mieux que tout autre évoqué dans ses vers la Grande Terreur et le goulag, la guerre et le siège de Leningrad, les massacres et les famines. Elle fut la voix de toutes les victimes de la répression. Née Gorenko, elle était ukrainienne. Depuis 2017, une élégante statue de bronze rappelle, devant le palais présidentiel, à Kiev, cette origine que jamais elle ne renia. « Anna Akhmatova est-elle seulement russe ? Le simple fait de poser la question suggère la réponse », écrivent Tetiana Andrushchuk et Danièle Georget dans leur Dictionnaire amoureux de l’Ukraine (Plon, 432 pages, 24 euros). Celui-ci s’ouvre sur le mot « âme », celle d’un violon, « minuscule pièce en bois qui permet à l’instrument de vibrer », que les deux autrices comparent à celle d’un peuple : « L’âme ukrainienne, c’est cet atome qui demeure après que tout s’est dissous. »          Les cultures russe et ukrainienne sont profondément imbriquées depuis l’empire des tsars, qui se voulait le successeur de la Rus’kiévienne. Nombre des plus grands auteurs et créateurs russes sont ukrainiens, dont les romanciers Nicolaï Gogol (1809-1852) et Mikhaïl Boulgakov (1891-1940) ou le peintre Kasimir Malevitch (1879-1935). « Pendant plus de trois siècles nous sommes passés pour la province d’un empire qui nous a pris jusqu’à notre nom », souligne, dans son introduction, Tetiana Andrushchuk, musicologue et violoniste. Elle souhaite faire comprendre ce que cela signifie d’être ukrainien, à la charnière entre deux mondes. L’Ukraine était européenne bien avant la révolte de Maïdan de 2014, qui balaya le régime prorusse, hostile à un accord d’association avec l’Union européenne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement                 Un dictionnaire amoureux est toujours une œuvre de parti pris. Celui-ci plus que tout autre en raison du contexte. Les deux autrices y travaillaient depuis des années et l’actualité a convaincu leur éditeur d’accélérer la sortie. Au fil des pages passent les Cosaques, incarnation d’une démocratie paysanne anarchiste, des objets tel le kobza – le luth cosaque, dont les plus grands joueurs furent exterminés par Staline –, des plats symboliques comme le bortsch, des moments fondateurs tel le baptême de Volodymyr en 988. Il y a là des personnages surprenants : ainsi Balzac, amoureux de la Polono-Ukrainienne Mme Hanska, ou Roxelane, le grand amour du sultan ottoman Soliman le Magnifique. D’autres sont plus attendus, dont le poète Taras Chevtchenko (1814-1861) chantre d’une Ukraine indépendante, dont les éditions Seghers viennent de republier une anthologie datant de 1964 avec un avant-propos d’André Markowicz.        Il vous reste 52.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/13/dictionnaire-amoureux-de-l-ukraine-l-ame-ukrainienne-de-a-a-z_6125894_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dictionnaire amoureux de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019\u00e2me ukrainienne de A \u00e0 Z","dateCreated":"2022-05-13T04:30:12+02:00","datePublished":"2022-05-13T04:30:12+02:00","dateModified":"2022-05-13T10:05:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Entre surprises et r\u00e9f\u00e9rences plus attendues, Tetiana Andrushchuk et Dani\u00e8le Georget d\u00e9crivent un pays \u00e0 l\u2019histoire tragique, empreint d\u2019une culture commune \u00e0 son voisin russe tout en \u00e9tant tourn\u00e9 vers l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/125/0/351/175/1342/671/60/0/8d1cee7_1652282097885-9782259312868ori.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-19">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La tension monte dans ce territoire mitoyen de l’Ukraine qui a fait sécession de la Moldavie au début des années 1990. La Russie y dispose d’une force de 1 500 hommes et de relais locaux susceptibles de l’aider à prendre le contrôle de la région d’Odessa.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          PHILÉMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »          La Transnistrie, enclave prorusse inflammable   Par Isabelle Mandraud (Chisinau, Tiraspol (Transnitrie) envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 03h59, mis à jour à 10h35   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa tension monte dans ce territoire mitoyen de l’Ukraine qui a fait sécession de la Moldavie au début des années 1990. La Russie y dispose d’une force de 1 500 hommes et de relais locaux susceptibles de l’aider à prendre le contrôle de la région d’Odessa.         Déjà fermé depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, le poste-frontière de Pervomaïsk a pris l’allure d’un camp retranché. Le 3 mai, un mur de blocs de béton suivi d’une deuxième ligne de sacs de sable, a condamné tout passage sur le pont menant vers le territoire ukrainien depuis la Transnistrie.          L’enclave prorusse en Moldavie nourrit les craintes de Kiev et de ses alliés occidentaux sur l’ouverture d’un nouveau front qui permettrait aux forces russes de prendre le contrôle de tout le sud de l’Ukraine sur un arc allant d’est en ouest. S’exprimant mardi 10 mai à Washington devant le Sénat, la cheffe du renseignement américain, Avril Haines, estimait ainsi que Vladimir Poutine, reste « déterminé à mener la guerre au-delà du Donbass, jusqu’en Transnistrie ».                           Lire aussi :  Transnistrie : pourquoi la guerre en Ukraine suscite l’inquiétude pour ce territoire de Moldavie                 Jusqu’ici, cette étroite bande de terre, d’une superficie comparable à celle du département des Pyrénées-Orientales, n’attirait plus guère l’attention. Née d’une scission violente avec la Moldavie dont elle a amputé 10 % du territoire, sur la rive gauche du Dniestr, à l’issue d’une guerre fratricide – de 1990 à 1992 – qui a fait plusieurs centaines de morts et plus de 100 000 déplacés, la Transnistrie avait fini par entrer dans la catégorie des conflits postsoviétiques dits « gelés ». Lequel s’est brusquement réchauffé.                              Un panneau indiquant "République moldave de Transnistrie" à Tiraspol, en Transnistrie, le 6 mai 2022.  PHILÉMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Sa proximité avec Odessa, la grande ville portuaire ukrainienne de la mer Noire, en fait un enjeu stratégique pour le Kremlin, qui dispose déjà, sur place, d’un contingent de 1 500 militaires. Héritier de la 14e armée soviétique, il fait partie du Groupement opérationnel des forces russes en Transnistrie (GOTRT) rattaché au commandement Sud qui contrôle aussi une partie du Donbass et la Crimée. Une présence permanente, instaurée à la fin de la guerre entre frères ennemis moldaves. L’enclave séparatiste autoproclamée indépendante n’est reconnue par aucune capitale étrangère, pas même par Moscou. Nul besoin : depuis trente ans, la Transnistrie est un protectorat russe.          La pression monte          En mars 2006, un référendum organisé dans l’enclave autour de deux questions, pour l’indépendance ou le rattachement à la Russie – la réunification avec la Moldavie n’était même pas envisagée – s’était conclu par un score « écrasant » de 97,1 % en faveur de la seconde option, sans qu’il ne se passe rien. Huit ans plus tard, en mars 2014, au lendemain de l’annexion de la Crimée par la Russie, le gouvernement de Transnistrie avait déclaré vouloir rejoindre la Fédération de Russie. Sans autre conséquence que cette déclaration d’allégeance. A quoi bon en rajouter ?        Il vous reste 71.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/la-transnistrie-enclave-prorusse-inflammable_6125893_3210.html"},"headline":"La Transnistrie, enclave prorusse inflammable","dateCreated":"2022-05-13T03:59:45+02:00","datePublished":"2022-05-13T03:59:45+02:00","dateModified":"2022-05-13T10:35:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Moldavie","Guerre en Ukraine"],"description":"La tension monte dans ce territoire mitoyen de l\u2019Ukraine qui a fait s\u00e9cession de la Moldavie au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990. La Russie y dispose d\u2019une force de 1\u00a0500 hommes et de relais locaux susceptibles de l\u2019aider \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion d\u2019Odessa.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Chisinau, Tiraspol (Transnitrie) envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/445/0/5344/2672/1342/671/60/0/d97e662_322054403-00-choix-bis-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-20">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’installation des grands constructeurs mondiaux a valu à la ville d’être synonyme de « miracle économique », mais les régions les plus dynamiques et qui ont su attirer les investisseurs sont aussi les plus menacées par les mesures de rétorsion occidentales à l’« opération spéciale » en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PATRICK WACK / INLAND STORIES POUR « LE MONDE »           A Kalouga, en Russie, les ouvriers de l’automobile sentent venir le vent des sanctions   Par Benoît Vitkine (Kalouga (Russie), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 02h52, mis à jour à 13h12   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageL’installation des grands constructeurs mondiaux a valu à la ville d’être synonyme de « miracle économique », mais les régions les plus dynamiques et qui ont su attirer les investisseurs sont aussi les plus menacées par les mesures de rétorsion occidentales à l’« opération spéciale » en Ukraine.         S’il avait su, Dmitri Petrov n’aurait peut-être pas entrepris ce chantier imposant : l’aménagement d’un second étage à la charmante maison de brique qu’il fignole, avec son épouse, depuis déjà trois décennies. Le résultat est convaincant, pourtant : la maison avance, le jardin prend des airs de petit parc anglais, avec sa mare proprette, son gazon bien tondu et le potager, bien russe, qui attend l’été pour donner des légumes juteux.          Mais il y a deux problèmes : depuis le début de l’« opération spéciale » en Ukraine, le 24 février, l’inflation est galopante, le prix des matériaux de construction a quasiment doublé. Et puis, explique M. Petrov, 50 ans, l’heure n’est pas aux projets grandioses, mais plutôt à l’incertitude, dans cette région de Kalouga, au sud de Moscou, sur laquelle le vent mauvais des sanctions commence à souffler.          Dmitri Petrov est ouvrier chez Volkswagen, conducteur de monte-charges. Demain, il entamera son troisième mois de chômage technique. Sa paie, qu’il juge d’ordinaire « très bonne », est réduite d’un tiers. Alors, il fait non seulement attention au prix des matériaux de construction, mais aussi à celui des produits de première nécessité, comme le lait, qu’il adore. S’il avait su dans quel bourbier la Russie allait se trouver, avec ces sanctions qu’il trouve « injustes », Dmitri Petrov aurait attendu un peu.                              Dmitri Petrov, 50 ans, conducteur de monte-charges chez Volkswagen depuis onze ans, dans son jardin à Kalouga, en Russie, le 11 mai 2022.  PATRICK WACK / INLAND STORIES POUR « LE MONDE »               A une époque, en Russie, on a parlé du « miracle économique » de Kalouga, ville de 330 000 habitants spécialisée, à l’époque soviétique, dans l’industrie de la défense. C’était à la fin des années 2000, quand, l’une après l’autre, les usines automobiles se sont installées : Volkswagen, Volvo Trucks, Stellantis, qui produit des véhicules Peugeot, Citroën, Opel… Le budget de la ville a explosé. On a refait les trottoirs et, dans les établissements scolaires, les jeunes rêvaient d’aller travailler dans l’automobile. Aujourd’hui, les usines emploient quelque 7 000 personnes, auxquelles il faut ajouter les sous-traitants et l’activité induite.          Soudaine déconnexion          Mais la force de Kalouga se retourne aujourd’hui contre elle. Voilà une autre « injustice » : les régions russes les plus dynamiques et qui ont su attirer les investisseurs sont les plus menacées par les sanctions occidentales et, plus largement, par leur soudaine déconnexion des circuits de la mondialisation, principalement logistiques, jusqu’au refus des exploitants de conteneurs de travailler dans le pays. Volkswagen et Volvo ont été les premiers, entre fin février et début mars, à suspendre leurs activités ; Stellantis a tenu jusqu’au 19 avril.        Il vous reste 75.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/a-kalouga-en-russie-les-ouvriers-automobiles-sentent-venir-le-vent-des-sanctions_6125891_3210.html"},"headline":"A Kalouga, en Russie, les ouvriers de l\u2019automobile sentent venir le vent des sanctions","dateCreated":"2022-05-13T02:52:25+02:00","datePublished":"2022-05-13T02:52:25+02:00","dateModified":"2022-05-13T13:12:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"L\u2019installation des grands constructeurs mondiaux a valu \u00e0 la ville d\u2019\u00eatre synonyme de \u00ab\u00a0miracle \u00e9conomique\u00a0\u00bb, mais les r\u00e9gions les plus dynamiques et qui ont su attirer les investisseurs sont aussi les plus menac\u00e9es par les mesures de r\u00e9torsion occidentales \u00e0\u00a0l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Kalouga (Russie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/626/0/5000/2500/1342/671/60/0/9050512_1652375571324-220511-kaluga-1568.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   
